<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>🎮 Twitch on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/categories/-twitch/</link>
        <description>Recent content in 🎮 Twitch on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 11 Mar 2021 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/categories/-twitch/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Science Fiction DeFi #1 - Le marché d&#39;actions humaines &amp; le Moloch interstellaire 🛸</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/science-fiction-defi-1/</link>
        <pubDate>Thu, 11 Mar 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/science-fiction-defi-1/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Bonjour à tous et bienvenue dans ce nouvel espace de réflexion !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis ravi de lancer une émission qui va vous parler de DeFi tout en allant bien au-delà. La science-fiction, c&amp;rsquo;est toute mon enfance et aujourd&amp;rsquo;hui encore ça m&amp;rsquo;aide à élargir mes horizons de pensée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec cette émission, je veux donc me faire plaisir tout en essayant d&amp;rsquo;établir un nouveau concept et format qui je pense pourrait être fascinant. Nous allons réfléchir sur des sujets très vastes mais toujours &lt;strong&gt;connectés d&amp;rsquo;une façon ou d&amp;rsquo;une autre aux idées de décentralisation, absence de confiance nécessaire et autres valeurs apportées par la finance décentralisée&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;science-fiction-defi-descifi--le-concept&#34;&gt;Science-Fiction DeFi (DeSciFi) : Le concept
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Chaque jeudi, comme aujourd&amp;rsquo;hui, je publierai sur ce blog un article qui vous proposera &lt;strong&gt;plusieurs intitulés pour l&amp;rsquo;émission de la semaine&lt;/strong&gt; qui a lieu en direct &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.twitch.tv/tokenbrice&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le samedi soir à 21h sur Twitch&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En compagnie de ManuRedPills, on partira de ces intitulés pour dérouler des scénarios potentiels. Vous êtes également les bienvenus et c&amp;rsquo;est pour cela qu&amp;rsquo;on publie les intitulés en amont : n&amp;rsquo;hésitez pas à &lt;strong&gt;vous manifester si l&amp;rsquo;un deux vous a inspiré&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du point de vue du Twitch, il y aura le nécessaire pour faire venir à l&amp;rsquo;antenne toute personne pertinente. Néanmoins pour la première émission, comme on est chaud bouillant Manu et moi et que le concept est frais, on verra comment cela se déroule.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le format est aussi ouvert que possible — vous pouvez me soumettre vos intitulés sans prendre part à l&amp;rsquo;émission pour autant. Enfin je le rappelle au cas où : il n&amp;rsquo;est pas nécessaire de montrer votre tête, seule votre douce voix suffit.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;descifi-1---les-scénarios&#34;&gt;DeSciFi #1 - Les scénarios
&lt;/h2&gt;&lt;h3 id=&#34;1a--manuredpills--le-marché-dactions-humaines&#34;&gt;1.A – ManuRedPills : Le marché d&amp;rsquo;actions humaines
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Manu commence fort avec un scénario fascinant pour réfléchir sur l&amp;rsquo;avenir des personal tokens :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En 2040, une énième crise financière amène les bourses à des plus bas historiques. Seul le HSE (human stock exchange) voit ses cours atteindre des sommets. Les &amp;quot; red eyes&amp;quot; comme on surnomme, ceux qui ont décidé de se faire tokeniser attirent de plus en plus les investisseurs.
Simple avantage culturel ou miracle économique ? En tout cas la cotation humaine attire de nombreux adeptes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Felix est un agent commercial chez Lamborghini : grâce à ses talents de vendeur, il va goûter aux joies de la réussite, mais à quel prix ? Va t-il accepter les sacrifices et désillusions infligés aux &amp;ldquo;red eyes&amp;rdquo; ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De rien à nanti puis qui sait ? Pour Félix une chose est sûre : le marché est entré dans ses gènes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;1b--tokenbrice-comment-vaincre-le-moloch-interstellaire-&#34;&gt;1.B – TokenBrice : Comment vaincre le Moloch Interstellaire ?
&lt;/h3&gt;&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Molch est le dieu canaéen qui symbolise la discorde entre humains. Il est un symbole des enjeux de coordination en crypto et DeFi.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pour ma part, je pars directement dans l&amp;rsquo;espace comme j&amp;rsquo;aime à le faire pour réfléchir sur les potentiels mécanismes de consensus interstellaire :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La place essentielle prise les blockchains et la finance décentralisée dans le monde de 2100 est sans équivoque : de tels systèmes sont désormais critiques pour l&amp;rsquo;organisation du monde.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins depuis la fin des années 2090, le voyage interstellaire se développe rapidement, les premières colonies grandissent et une nouvelle inquiétude émerge : les blockchains peuvent-elles rester synchronisées et utilisables, d&amp;rsquo;une planète à l&amp;rsquo;autre ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Face à l&amp;rsquo;importance grandissante du problème, la communauté internationale et interstellaire a levé plus de 10 000 ETH (une somme immense, presque sans limite pour 2100). Placée en finance décentralisée, les intérêts produits serviront à réunir les profils les plus pertinents et s&amp;rsquo;attaquer au problème avec tous les moyens nécessaires.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;immense tâche revient au professeur Cortex, une éminence reconnue et consensuelle. Il a toute latitude pour mener à bien ses travaux et un accès direct aux meilleurs talents du système solaire. Il doit surmonter une contrainte que l&amp;rsquo;humanité n&amp;rsquo;a pas encore dépassé : la vitesse de la lumière.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;humanité a vaincu Moloch sur terre : peut-elle désormais vaincre le Moloch interstellaire ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;1c--manuredpills--laffaire-dune-vie--tu-ne-crois-pas-si-bien-dire-&#34;&gt;1.C – ManuRedPills : L&amp;rsquo;affaire d&amp;rsquo;une vie ? Tu ne crois pas si bien dire !
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les ICOs ont fait de nombreux heureux, mais pas que. Cette dernière histoire de Manu explore l&amp;rsquo;autre face du phénomène :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;histoire commence en 2021, dans le grand nord canadien. Un hangar immense est érigé presque au milieu de nulle part : en s&amp;rsquo;en rapprochant, une oreille attentive peut reconnaître le ronronnement caractéristique de milliers d&amp;rsquo;ASICs en plein travail.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Soudainement, une moto surgit suivie rapidement de plusieurs camions imposants. Le gardien du site est rapidement neutralisé tandis que des dizaines d&amp;rsquo;hommes vêtus de noir surgissent et chargent en grande hâte les camions avec autant de machines que possible.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le larcin est bien vite accompli et ses acteurs sont repartis aussi vite qu&amp;rsquo;ils sont arrivés. Apparemment très professionnels, ils mettent le feu à l&amp;rsquo;ensemble des entrepôts avant de disparaître dans la nuit blanche.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le héros de cette aventure s&amp;rsquo;appelle Patrick, un vendeur d&amp;rsquo;assurance récemment licencié. Il est contacté pour participer à une ICO prometteuse : Nekocoin. Convaincu par le projet, il s&amp;rsquo;emballe, investi une grande partie de son épargne, s&amp;rsquo;engage dans la communauté et arrive même à motiver de nombreux amis à faire de même.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quelques semaines après l&amp;rsquo;ICO qui a été un franc succès, Patrick commence à douter de la crédibilité de l&amp;rsquo;équipe. Le piège se referme sur Patrick, embarqué progressivement au fil des découvertes inquiétantes sur Nekocoin : son calvaire ne fait que commencer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;descifi--les-cadeaux&#34;&gt;DeSciFi : les cadeaux
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Comme toujours durant les lives, je serai ravi de partager avec vous une partie de ma collection grandissante de NFTs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant que les autres parlent en lambos, ici nous savons bien qu&amp;rsquo;une DeLorean = 88 lambos. Il y en aura bien sûr à gagner mais aussi d&amp;rsquo;autres NFTs en guise de récompense exceptionnelle comme ce magnifique veau d&amp;rsquo;or bitcoin-natif : le Space Bulla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/scifidefi/space-bulla.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Space-Bulla-ManWithNoName&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai absolument hâte de vous retrouver en compagnie de Manu pour la première. On ne sait pas si l&amp;rsquo;audience sera au rendez-vous mais une chose est sûre : on se fait déjà plaisir !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On vous dit donc à &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.twitch.tv/tokenbrice&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;samedi 21h sur Twitch&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : vous retrouverez déjà deux bons lives DeFi sur la chaine.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>TokenBrice, désormais 100% en français et bientôt sur Twitch !</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/tokenbrice-d%C3%A9sormais-100-en-fran%C3%A7ais-et-bient%C3%B4t-sur-twitch/</link>
        <pubDate>Mon, 08 Mar 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/tokenbrice-d%C3%A9sormais-100-en-fran%C3%A7ais-et-bient%C3%B4t-sur-twitch/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/tokenbrice-twitch/francebaiseouais.jpg" alt="Featured image of post TokenBrice, désormais 100% en français et bientôt sur Twitch !" /&gt;&lt;p&gt;Ces derniers jours, j&amp;rsquo;ai intensifié ma présence et laissé entendre que ce n&amp;rsquo;était qu&amp;rsquo;un début. Assez d&amp;rsquo;engouement, il est temps de vous parler de ce qui arrive cette semaine et ensuite !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, qu&amp;rsquo;est-ce je vous prépare de beau ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est simple : &lt;strong&gt;une présence intensifiée 100 % en français&lt;/strong&gt; pour aider encore plus de personnes à saisir ce qui se passe avec la finance décentralisée et réellement comprendre les différents protocoles utilisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nous devons ce chef d&amp;rsquo;oeuvre à un Redditeur francophone &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.reddit.com/u/Argh3483&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;/u/Argh3483&lt;/a&gt;: un vrai Chad !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;À cette fin, j&amp;rsquo;arrive sur Twitch en tant que TokenBrice (et non DeFi France), vous pouvez d&amp;rsquo;ores et déjà &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.twitch.tv/tokenbrice&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;me suivre sur Twitch&lt;/a&gt; pour être sûr de ne pas rater le premier live ainsi que les prochains.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le premier live sera ce Mardi à 19h&lt;/strong&gt; : je vous proposerai un tour d&amp;rsquo;horizon de la DeFi d&amp;rsquo;environ deux heures avec Arthur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour fêter ça, j&amp;rsquo;ai amassé de nombreuses éditions de ce NFT vraiment chouette qui sera l&amp;rsquo;un des nombreux cadeaux à gagner de différentes manières pour ceux qui suivent la chaine, aident à la faire connaître et contribuent à la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, j&amp;rsquo;ai également préparé un budget en DAI — issu de mon farming DeFi — pour être sûr qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y ait pas un français qui s&amp;rsquo;intéresse à la DeFi de près ou de loin qui ne soit pas informé.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-programme-sur-twitch&#34;&gt;Le programme sur Twitch
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sur Twitch, j&amp;rsquo;envisage deux à quatre émissions par semaine :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;-live-defi&#34;&gt;💸 Live DeFi
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Chaque Mardi à 19h | La première sera similaire à ce qui est fait actuellement sur YouTube : &lt;strong&gt;un live pour discuter des nouvelles de la DeFi&lt;/strong&gt; et creuser un ou plusieurs sujets ou protocoles intéressants. Nous recevrons des invités mais pas systématiquement.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;-live-science-fiction-defi&#34;&gt;🛸 Live Science-Fiction DeFi
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Le samedi soir, à 21h | La seconde émission partira un peu plus dans l&amp;rsquo;espace puisqu&amp;rsquo;on fera &lt;strong&gt;de la science-fiction DeFi&lt;/strong&gt; : avec plusieurs invités, nous partirons de situations fictives liées aux thématiques de la DeFi pour considérer ce que le monde de demain pourrait être. Cela nous aidera à élever la réflexion et aborder la thématique de la DeFi avec l&amp;rsquo;appui de disciplines tierces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, la troisième émission n&amp;rsquo;est pas encore totalement déterminée : elle dépendra de votre intérêt.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;-cash-investigation-communautaire-defi&#34;&gt;🔍 Cash Investigation Communautaire DeFi
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;envisage une sorte de &lt;strong&gt;Cash Investigation – version DeFi &amp;amp; communautaire&lt;/strong&gt;. Nous partirons d&amp;rsquo;un protocole donné et je vous montrerai tout ce que nous pouvons apprendre d&amp;rsquo;une enquête rondement menée sans même regarder le code des smart contracts. Idéalement, nous mènerons l&amp;rsquo;enquête conjointement et les plus bouillants d&amp;rsquo;entre vous me rejoindront en live pour partager leurs trouvailles ou méthodes. Plus que les révélations de ces lives (il peut y en avoir), ce qui m&amp;rsquo;intéresse c&amp;rsquo;est de vous montrer comment analyser les protocoles DeFi et le  faire avec vous en live pour que la méthodologie soit connue et réplicable par tous.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;-et-si-on-parlait-aussi-nft-&#34;&gt;🃏 Et si on parlait aussi NFT ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;autre option est une émission &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Le coin des NFTs&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; où nous ferons comme le live DeFi mais adapté aux NFTs, avec bien sûr des invités de marque de la scène française ! Je souhaite également utiliser cette émisision si elle a lieu pour mettre en avant des créateurs francophones de talent : il n&amp;rsquo;en manque pas !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour la troisième (et potentiellement quatrième) émissions, &lt;strong&gt;tout dépendra de vous&lt;/strong&gt; : vous déciderez laquelle des deux arrive en premier et elle n&amp;rsquo;arrivera qu&amp;rsquo;avec votre soutien. Plus de détails très prochainement !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-dessous-du-twitch&#34;&gt;Les dessous du Twitch
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Outre &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/811/tokenbrice-evangelizing-defi-in-fr-en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;mon gitcoin&lt;/a&gt; qui a reçu environ 1 300 DAI de donation en incluant le matching jusqu&amp;rsquo;à présent (j&amp;rsquo;ai moi-même donné largement plus que cette somme), je n&amp;rsquo;ai jamais accepté de rétribution d&amp;rsquo;aucune forme pour mes contributions communautaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, je veux &lt;strong&gt;rendre mon apport à la communauté le plus pérenne possible&lt;/strong&gt;. Je pense qu&amp;rsquo;il est donc temps d&amp;rsquo;accepter votre soutien plus directement. Sur Twitch, vous pourrez &amp;ldquo;sub&amp;rdquo;  pour me supporter et signaler votre intérêt, une fois les conditions nécessaires remplies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il n&amp;rsquo;y aura aucun favoritisme, même si vous donnez 50 subs&lt;/strong&gt;. Au mieux, vous aurez le droit à un statut spécial dans le chat reconnaissant votre généreux don. Je reste tout à fait inachetable : personne ne me fait taire si ce que j&amp;rsquo;ai à dire est pertinent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, je souhaite que vos donations servent un double but :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ce sera une forme de reconnaissance pour mes apports, une façon pour vous de dire merci et de soutenir mes efforts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si le flux de revenu devient conséquent (&amp;gt; 1000 € par mois), j&amp;rsquo;aimerai le rendre à la communauté au travers de différents mécanismes : une partie de ces revenus serviront de budget fun pour la chaine.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Je m&amp;rsquo;engage donc formellement à reverser un minimum d&amp;rsquo;un quart (25%) des revenus globaux procurés par la chaîne (après impôts) à la communauté d&amp;rsquo;une façon ou d&amp;rsquo;une autre — aussi bien airdrop que gitcoin ou d&amp;rsquo;autres donations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je publierai une fois par trimestre un bilan des revenus de la chaîne avec la trace des donations correspondantes pour que vous puissiez vérifier par vous-même que cette promesse est tenue. &lt;strong&gt;Quand on fait de la DeFi, on ne fait pas confiance : on vérifie.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ma-présence-sur-twitter&#34;&gt;Ma présence sur Twitter
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Comme annoncé sur Twitter, je fais également le choix de &lt;strong&gt;recentrer ma présence sur Twitter presque exclusivement en français&lt;/strong&gt;. Je ne tweeterai plus que dans la douce langue de Molière mais je me réserve le droit encore de troller ou simplement répondre à d&amp;rsquo;autres tweets en anglais lorsque je l&amp;rsquo;estimerai nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-youtube-defi-france&#34;&gt;Le YouTube DeFi France
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le YouTube DeFi France reste ouvert à tout ceux qui souhaiteraient une audience pour diffuser leurs contenus qualitatifs comme toujours. En outre, une fois les détails techniques compris et réglés, les vidéos des lives Twitch seront disponibles en replay sur la chaîne YouTube : pas d&amp;rsquo;abandon de navire donc si vous n&amp;rsquo;aimez pas Twitch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, &lt;strong&gt;le chat et la diffusion en live seront uniquement sur Twitch&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mon-blog&#34;&gt;Mon blog
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je continuerai de produire des contenus sur mon blog de qualité équivalente aux derniers articles publiés. Je considère mon blog comme &lt;strong&gt;un carnet de recherche DeFi&lt;/strong&gt;. Il m&amp;rsquo;arrive de passer des heures à creuser des protocoles ou des thématiques et j&amp;rsquo;écris des articles s&amp;rsquo;appuyant sur ces recherches lorsque cela est pertinent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auparavant j&amp;rsquo;écrivais mes articles en anglais : je les traduisais par la suite en français, j&amp;rsquo;ai décidé d&amp;rsquo;inverser le processus : ils seront désormais écrits en français et traduits éventuellement en anglais par des membres de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela devrait engendrer une amélioration de la qualité de mon expression en français qui n&amp;rsquo;était pas toujours idéale par le passé. Cela me permet de réduire également le temps nécessaire pour produire chaque article. Une très bonne nouvelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour vous donner une idée, un article comme celui sur &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l’évaluation du risque des marchés monétaires&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; c&amp;rsquo;est environ une dizaine d&amp;rsquo;heures de travail, en plus de toute ma recherche et connaissances acquises en amont.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-suite--quand-lune--&#34;&gt;La suite : quand lune ? 🌝
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ce sera la prochaine étape &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;une grande aventure entièrement en français&lt;/strong&gt;. Ensemble, je suis confiant, nous pourrons arriver à une proposition pertinente qui aidera à faire connaître et comprendre la finance décentralisée au plus grand nombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outre la compréhension technique des protocoles, je souhaite &lt;strong&gt;élargir la réflexion&lt;/strong&gt; afférente à la finance décentralisée comme vous avez pu le constater avec le programme initial des émissions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, je souhaite également &lt;strong&gt;ouvrir le stream au plus grand nombre&lt;/strong&gt; : je vais recevoir différentes personnes qui ont émergé au sein de la communauté DeFi France pour coanimer les lives avec moi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De très nombreuses personnes suivent et contribuent quotidiennement aux discussions, il est temps de les mettre en lumière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci pour votre soutien jusqu&amp;rsquo;à présent ! &lt;strong&gt;La communauté me donne des ailes, déployons les et volons ensemble&amp;hellip; vers l&amp;rsquo;infini et au-delà !&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/tokenbrice-twitch/buzz.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;buzz&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
