<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Descentralización on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/descentralizaci%C3%B3n/</link>
        <description>Recent content in Descentralización on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Jul 2018 10:36:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/descentralizaci%C3%B3n/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Navegar en el criptomundo : la guía para identificar las estafas y una descripción de los shitcoins</title>
        <link>http://localhost:1313/p/navegar-en-el-criptomundo-la-gu%C3%ADa-para-identificar-las-estafas-y-una-descripci%C3%B3n-de-los-shitcoins/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Jul 2018 10:36:03 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/p/navegar-en-el-criptomundo-la-gu%C3%ADa-para-identificar-las-estafas-y-una-descripci%C3%B3n-de-los-shitcoins/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/cover.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiere invertir en un ICO, o comprar criptomonedas ya establecidas en el mercado? Bienvenido a bordo! Antes de lanzarse, le ofrezco esta pequeña guia para hacerle más fácil este paseo por el lejano Oeste: incluye astucias y ejemplos tomados de proyectos existentes. Es de alguna manera la síntesis de lo que he aprendido de mis experiencias (y fracazos), y de mis participaciones en la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-whitepaper-es-siempre-la-fuente-mas-interesante&#34;&gt;El Whitepaper es SIEMPRE la fuente mas interesante.
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Los whitepapers (WP para lo que sigue del artículo) pueden generar algo de miedo. Si bien algunos son muy concisos, otros pueden llegar a alcanzar entre 50 y 100 páginas. Sin tener en cuenta la cantidad, dicen demasiado! &lt;strong&gt;Es lo primero que miro cada vez que considero seriamente invertir en un proyecto de cripto&lt;/strong&gt;. Pues bien, que es lo que buscamos en ese famoso WP?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-inglés-irreprochable&#34;&gt;Un inglés irreprochable
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Sorprendente? No mucho si considera el tema desde ese angulo: &lt;strong&gt;como confiar el desarrollo de un proyecto de descentralización de gran envergura a un equipo que ni siquiera es capaz de redactar 20 páginas sin errores ortográficos ?&lt;/strong&gt; Puede parecer insignificante, quizás mezquino, pero créamelo: si encuentra un inglés dudoso, con muchso errores, lo mejor es salir corriendo!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;grandes-promesas-casi-nada-de-técnica&#34;&gt;Grandes promesas, casi nada de técnica
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Generalmente es lo más frequente, dado que la mayoría de las personas pasan por alto la parte técnica de los WP (leer el WP completo). Incluso si no entiende gran cosa, la diferencia entre un WP que intenta tapar sus mentiras y uno más transparente es fácil de reconocer. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.sficoin.co/white-paper/white-paper.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;SFIcoin es el ejemplo perfecto - NO INVERTIR: ESTAFA&lt;/a&gt;, cumple con todos los requisitos de una verdadera cañeria:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Grandes promesas vacías&lt;/strong&gt; : « El futuro sistema mundial de pagos »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Afirmaciones sin fuentes / no verificables&lt;/strong&gt; : el WP describe su aparente visión, su hoja de ruta, los casos en los que se prevee su utilización pero NADA de la técnica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;«Seremos los primeros en X»&lt;/strong&gt;: esta frase es una intermitente por sí sóla. No existe certitud alguna en el mundo de la cripto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un WP realizado por publicistas&lt;/strong&gt; (por los publicistas): lleno de imágenes, un diseño bien realizado pero en su conjunto carece de todo sentido.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/stellar-wp.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;stellar-wp&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es completamente normal que un WP se vuelva técnico en algún momento (ver el de Stellar - XLM particularmente complejo), lo que no es normal es cuando el lenguaje técnico es utilizado para cubrir la ausencia de fondo.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;el-premio-darwin-de-los-whitepapers&#34;&gt;El premio Darwin de los whitepapers
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Quiere un ejemplo del peor de los whitepapers? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://narbonne.io/Narbonne.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Narbonne es un buen candidato&lt;/a&gt;, no he encontrado uno peor desde que lo encontré hace ya mas de 7 meses. En sus 22 paginas, cerca de 18 escriben banalidades sobre el futuro, lo que parece más bien un copia y pega. El resto del documento no dice gran cosa y es muy genérico, bastante raro. Hay una cantidad de cosas que no tienen nada que ver que tuve que elegir. Permítame presentarle el cuadro comparativo entre Narbone, Wa&lt;strong&gt;w&lt;/strong&gt;es et Ether&lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt;um. Si, lo ha leído bien, han logrado cometer una falta en « Ethereum » y « Waves ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/narbonne-wp.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;narbonne-wp&#34;
	
	
&gt; Comparación bastante subjetiva realizada por Narbonne vs Ethereum y Waves&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el tablero es extraíble, lo que es un buen ejercicio. Yo le hago unos cuantos y le dejo realizar los que siguen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Bookkeeping at the blockchain” (imposible de traducir esto, lo siento) — Me imagino que habla de trazabilidad, quizás. Hay muchos proyectos que ya lo hacen en Ethereum, como por ejemplo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://request.network/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Request (REQ)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Banco portátil”: un proyecto como &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://omisego.network/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;OmiseGo&lt;/a&gt; lo hace ya, y muy bien.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“AI, chatbot, control vocal”: nada que ver con el proyecto, el cual es una infraestructura para bancos. Por el contrario son palabras lindas de moda, lo que explica sin duda porque están ahí.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;cómo-es-un-verdadero-whitepaper&#34;&gt;Cómo es un verdadero whitepaper?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Un whitepaper es ante todo un &lt;strong&gt;documento técnico&lt;/strong&gt;, cubre generalmente:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La visión del equipo del proyecto y que problema resuelve con su solución,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Una visión general de las soluciones técnicas que se están considerando para abordar el problema, y por qué han sido escogidas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los detalles técnicos de la implementación de las soluciones propuestas,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un roadmap creíble,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La información técnica del jetón (tipo, cantidad, mecanismos…),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La información del ICO si hay uno.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para conocer uno, nada mejor que un oríginal. Los invito a leer &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bitcoin.org/bitcoin.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;el whitepaper de Bitcoin escrito por el misterioso Satoshi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puede leer por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/ethereum/wiki/wiki/White-Paper&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;El whitepaper de Ethereum&lt;/a&gt; lo que nos recuerda que cuando la estructura es sólida, no hay necesidad de adornos: es un wiki de Github.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los whitepapers de Cardano : hay &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.cardano.org/en/philosophy/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;un WP « filosófico »&lt;/a&gt; y &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.cardano.org/en/academic-papers/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;documentos académicos&lt;/a&gt;. Creo que hacen muy buen trabajo, hacer accesible un proyecto tan grande a quienes estén interesados.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-mito-de-las-transacciones-por-segundo&#34;&gt;El mito de las transacciones por segundo
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ahora que el tema de los WP ha sido tratado, pasamos a otro gran tema: las transacciones por segundo (TPS).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;transacción-por-segundo--una-mentitra-práctica&#34;&gt;Transacción por segundo : Una mentitra práctica
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Breve, &lt;strong&gt;los TPS no quiere decir nada&lt;/strong&gt;. Entonces por qué lo vemos por todos lados? Pues bien, es un poco como los GHz en los procesadores - antes no veiamos sino eso en todas las propagandas. De alguna manera se entiende: &lt;strong&gt;da la impresión&lt;/strong&gt; de tener un standard para comprar las cosas que no son comparables. Entre más grande el número mejor, no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues no! tome dos procesadores: uno de un sólo núcleo, 32 bits, cadencia de 3.5 GHz y otro de 8 núcleos (tiene ocho, como el pulpo), 64 bits y cadencia de 2 GHz. Adivine cual nos ofrece mas potencia? La eficiencia del segundo sobrepasan las del primero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un poco el mismo tema con los criptos, sólo que esta vez no es una cuestión de potencia. Déjeme hacerle un pequeño recordatorio de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@BBerdah/la-d%C3%A9centralisation-expliqu%C3%A9e-en-12-minutes-pour-monsieur-tout-le-monde-9804b056bad4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;mi artículo anterior&lt;/a&gt; para quienes no lo ha leído:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando tomamos la decisión de descentralizar un sistema, no lo hacemos por el rendimiento. Lo hacemos por las ventajas que la descentralización nos ofrece. Esto nos permite crear nuevos servicios que simplemente no pudieramos crear sin descentralizar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si bien los TPS no quieren decir nada, los vemos por todos lados. Los inversionistas novatos le dan una gran importancia a este indicador engañoso. La gran mayoria de los poryectos cuentan con un número de TPS. Perfecto - esto nos aporta un elemento para mirar su honestidad:&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;utilizar-los-tps-para-leer-entre-las-líneas&#34;&gt;Utilizar los TPS para leer entre las líneas
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Tomemos Acoin, que se jacta de soportar 1 millón de transacciones por segundo, en cambio Bcoin no puede sino 10. Y la descentralización en todo esto? la visión del equipo? la comunidad? Sólo con observar el numerón, ya puedo decir que Acoin es un shitcoin, mientras que Bcoin puede ser un proyecto serio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/nano.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;nano&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El estado actual de la tecnología soporta ~10 000 TPS en los proyectos mas avanzados sin llegar a una centralización excesiva.&lt;/strong&gt; Cualquier artista que prometa más está comprometiendo o maniplulando la verdad:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Compromisos sobre la descentralización.&lt;/strong&gt; El mejor ejemplo sin duda alguna es &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@CryptoPeterG/eos-centralization-problem-bd7a392eeed2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;EOS y sus 21 «block producers »&lt;/a&gt; que hace llover y ver el sol en la red.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La hipótesis del labortorio:&lt;/strong&gt; encontrará algunos que prometen TPS de locura, alrededor de 100 000 o más, y lo demuestran con un testnet. Sólamente que hay que profundizar un poco más - el testnet probablemente tiene unos cuantos nodos. Es muy fácil incrementar las TPS en 3 nodos, pero es muy diferente cuando se multiplican los nodos, es más complicado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se basan en &lt;strong&gt;soluciones que nunca han sido probadas en gran escala&lt;/strong&gt;. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://nano.org/en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;NANO&lt;/a&gt; utiliza un nuevo tipo de registro llamado block-lattice, lo que le permite soportar hasta 7 000 TPS en condiciones ideales. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.iota.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;IOTA&lt;/a&gt; utiliza otra solución radicalmente nueva, el Tangle para alcanzar unas ~800 TPS hoy en día pero potencialmente muchas más. Esos dos proyectos son básicamente el estado actual de la tecnología en términos de velocidad: cualquier proyecto que prometa un TPS superior sin aportar una solución verdaderamente nueva, nos invita a la precaución.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuentan con los mecanismos « off-chain »&lt;/strong&gt; en sus cálculos de TPS. Sin perderse en la técnica, este tipo de sistema conduce a una centralización excesiva. Retorno al primer punto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuentan con mecanismos nuevos pero no implemntados aún&lt;/strong&gt;, como el sharding. Ethereum, que cuenta con una de las más grandes comunidades de programadores, necesitará todavía uno o dos años para implementarla a gran escala. Como unos desconocidos podrian hacerlo en 6 meses?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Simplemente dan números sin relación con la realidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Los proyectos de criptos generalmente inician centralizados. Lo que cuenta es que el equipo sea consciente y cuente con un plan para abrir progresivamente la red. Por ejemplo, ahora que la infraestructura de Neo comienza a establecerse,&lt;/em&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://neo.org/blog/details/4089&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;el equipo va de más en más hacia la descentralización&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de concluir, daremos un paseo por el mundo de los ICOs: una selva tan densa que merece su propia sección.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;las-señales-de-alarma-de-lo-icos&#34;&gt;Las señales de alarma de lo ICOs
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;promociones-colosales-para-quienes-llegan-temprano&#34;&gt;Promociones colosales para quienes llegan temprano
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Una buena ecuación para las monedas que se sacrifican para entrar en el mercado son las cuantiosas bonificaciones (&amp;gt;30%) para los primeros inversionistas del ICO. Esto significa que:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Como los primeros en comprar las monedas tienen un retorno de 30% o más, esto &lt;strong&gt;los obliga a liquidarlas al precio de venta del ICO (incluso más bajo) el día de la venta al público&lt;/strong&gt; para asegurar un porcentaje de beneficios tan altos y tan fáciles, si las venden bien rápido, evidentemente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Por qué es necesario promover tanto la venta? Generalmente, para esconder &lt;strong&gt;una criptomoneda que no tiene mucha utilidad&lt;/strong&gt; por lo que no hay lugar para ella.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si por algún milagro no se dan las dos situaciones descritas, hay otro problema, este si, garantizado: las bonificaciones atraen las ballenas, personas que poséen millones (de$$) de una moneda. Estas mismas ballenas traen serios &lt;strong&gt;problemas para la gobernanza y la descentralización del proyecto&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;sin-producto-sin-demo-sin-código&#34;&gt;Sin producto, sin demo, sin código
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Uno de los riesgos más importantes de los ICOs es que uno invierte principalmente en una idea o una visión. Algunos van a la busqueda de dinero desde que el whitepaper está listo, mientras que otros no vienen con las manos vacias: demo, versión alfa… El segundo tipo de proyectos es mucho más seguro! Si un demo/alfa existe, pruébelo antes de investir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque no sea programador, nada le impide de revisar el directorio Github del proyecto. &lt;strong&gt;Es muy fácil ver si un equipo es activo o no&lt;/strong&gt;, incluso sin mirar el código. Sin embargo este método es falible, ya que es muy sencillo aparentar una acitividad muy dinámica en Github.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-equipo-en-descenso&#34;&gt;Un equipo en descenso
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Si está pensando seriamente en invertir en un ICO, le aconsejo muy encarecidamente de tomarse 15 minutos para hacer sus investigaciones sobre los miembros más importantes del equipo. Busque en LinkedIn, sus Twitter, lo que han hecho antes, etc. Si se encuentra con perfiles inactivos o con poco contenido, por lo general es una mala señal. Quizás encontrarà cosas muy interesantes, como la implicación de uno de los miembros del equipo en otro proyecto que al parecer es una estafa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/team.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;El equipo de BANANO&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banano.co.in&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BANANO&lt;/a&gt;, una derivación de NANO que no se toma las cosas en serio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una presencia social limitada o de mala calidad es una señal de alarma. Esas personas que acaba de verificar, son los mismos que deberán promover el proyecto, atraer usuarios y asociados. Si no son capaces de promoverse un mínimo ellos mismos, el proyecto empieza mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro gran clásico es &lt;strong&gt;el famosos prestigioso consejero (asesor)… que de hecho no tiene nada que ver con el proyecto&lt;/strong&gt;. Si el proyecto de sus sueños pretende tener como asesor una personalidad que pesa, asegúrese de la relación que existe entre ellos. Si vé a Satoshi como consejero, puede comenzar a correr!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;una-repartición-de-jetones-un-poco-ávara&#34;&gt;Una repartición de jetones un poco ávara
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Generalmente encontrará en los WP que lea un gráfico (el más usado, nuestra querida torta) que resume la repartición de jetones prevista por el equipo. Si no lo hay, eso lo mismo que decirle «&lt;em&gt;Quiero su dinero pero no le diré lo que haré con el&lt;/em&gt;». Comienza a conocer la canción, es el momento de pegar el carrerón!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los proyectos más transparentes le propondrán hasta dos gráficos: uno representando la distribución de los jetones entre los diferentes actores, y otro detallando los gastos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/distribution.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;La distribución de jetones de Storm (source)&#34;
	
	
&gt;
La distribución de jetones de Storm (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.stormtoken.com/token-structure-and-ceo-update-bd055860251e&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es normal que el equipo conserve una parte de los jetones, es más, es beneficioso para la perennidad del proyecto. &lt;strong&gt;Lo que hay que revisar es la parte que se toma: entre 10 y 30% es más o menos lo normal.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el contrario, hay proyectos como Ripplke (XRP) donde el equipo se atribuye el 60% de la totalidad de los jetones. Es un riesgo enorme para quienes lo compran: inicialmente, es un vector de centralización. Y por otro lado, esto quiere decir que el equipo tiene todo lo que necesita para manipular el precio de su moneda como le plazca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota : hace unos meses, la gente comenzó a manifestarse contra Ripple, precisamente contra esta repartición tan ambiciosa. El equipo ha respondido desarrollando un contrato inteligente que les otorga un billón de jetones cada mes,&lt;/em&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ripple.com/dev-blog/explanation-ripples-xrp-escrow/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;el resto (55 billones de XRP) quedan bloqueados.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Lo que no resuelve para nada el problema de centralización.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Igualmente, tengo curiosidad por saber que hace el equipo con 500 millones de dolares cada mes (el precio de XRP actualmente es de $ ~0.5). Se supone que es para el desarrollo del proyecto y sin embargo no es que avance mucho! En fin,&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;&lt;em&gt;como los jetones están bloqueados, no son contabilizados en el stock de circulación (~39 billones de XRP)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;lo que puede tranquilizar artificialmente los inversionistas más ingenuos. En realidad hay 100 billones de jetones XRP. Desde un punto de vista muy personal: la totalidad de la operación parece más bien una estrategia de marketing bien inteligente, pero también deshonesta frente a los inversionistas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;He escrito este artículo para aportarle algunas astucias para identificar los proyectos dudosos. Espero que desde ya haya comprendido que &lt;strong&gt;entre más y mejor se informe antes de comprar, más minimizará los riesgos&lt;/strong&gt;. Le aconsejo insistentemente que NO COMPRE IMPULSIVAMENTE. Incluso si trata del mejor proyecto del mundo, estará todavía mañana. Mientras tanto quizas va a encontrar puntos de contención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, aquí le dejo unos consejos para hacerse una idea rápida sobre un proyecto:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Una busqueda en Google &lt;code&gt;site:reddit.com &amp;quot;nombre de la moneda (+scam/shitcoin/issues...)&amp;quot;&lt;/code&gt;. Si hay dudas sobre el proyecto, muy probablemente ya estarán documentadas en Reddit. No se confíe del subreddit de la cripto en cuestión, Reddit se vuelve cada vez más tribal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Nunca se confíe de una sóla fuente, compárelas una y otra vez!&lt;/strong&gt; Hay gente codiciosa que promueve proyectos dudosos por todas partes. Poco importa si es una persona que le parezca simpática y honesta (Hola, quieres mi número?) puede agriarse sin previo aviso.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay programas que permiten a la comunidad de organizar sus investigaciones. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://icocheck.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ICOCheck&lt;/a&gt; parece fiable, pero una vez más, eso no lo dispensa de realizar su propia busqueda.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por último, pero no menos importante: &lt;strong&gt;le recomiendo no meter un centimo en un ICO durante su primer año en el mercado.&lt;/strong&gt; La mayoría fracasan brutalmente. Le irá mucho mejor centrándose en las 25/50/100 monedas más importantes dependiendo del riesgo que esté dispuesto a asumir. Incluso, entre estas hay muchas estafas así que, sea prudente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A divertirse!&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>La descentralización explicada en 12 minutos por Fulanito de Tal</title>
        <link>http://localhost:1313/p/la-descentralizaci%C3%B3n-explicada-en-12-minutos-por-fulanito-de-tal/</link>
        <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 08:31:36 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/p/la-descentralizaci%C3%B3n-explicada-en-12-minutos-por-fulanito-de-tal/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/cover.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que cada día escuchamos hablar mas y mas de la blockchain y de las cryptomonedas, por el momento, los fundamentos políticos y filosóficos son abordados sólamente en el seno de comunidades de entusiastas. Personalmente, creo que la descentralización trae consigo &lt;strong&gt;un cambio de paradigma que merece mucho mas que una cobertura mediática sobre los precios del Bitcoin.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace algunos meses me dí cuenta que no había entendido todo sobre la descentralización. Había comprendido la base del concepto, pero era incapaz de dimensionar &lt;strong&gt;las implicaciones sociales y políticas&lt;/strong&gt; de la misma. Entonces me dí a la tarea de encontrarlas y desde luego, es tiempo de compartirles lo que encontré.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;los-medios-adoran-los-pesimistas&#34;&gt;LOS MEDIOS ADORAN LOS PESIMISTAS
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/homer.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;En la pancarta de Homero: &amp;ldquo;El fin está cerca&amp;rdquo; - Los Simpsons: temporada 16, capítulo 19 - El día del juicio final / El Apocalipsis, gracias Dios!&#34;
	
	
&gt;
En la pancarta de Homero: El fin está cerca - Los Simpsons: temporada 16, capítulo 19 - El dia del juicio final / El Apocalipsis, gracias Dios!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La descentralización no es un cambio fácil a aprehender. Imagínese en 1995, en los inicios del internet. Habria sido capaz de prever los alcances, el potencial de desarrollo de la tecnologia y las consecuencias que esto traería? Para esos tiempos incluso habían &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.newstatesman.com/science-tech/internet/2016/08/25-years-here-are-worst-ever-predictions-about-internet&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;grandes personalidades de la industria de la tecnología&lt;/a&gt;, que desconocían estos alcances:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Robert Meltcafe de Infoworld, 1995&lt;/strong&gt; :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Preveo que internet pronto explotará espetacularmente como un supernova; en 1996 una catástrofe provocará el final de la red. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Warring Partridge de Wired, 1995&lt;/strong&gt; :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La gran mayoría de proyectos exitosos nos necesitan capacitar nuevamente a 250 millones de individuos. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hoy podemos reirnos de estas apreciaciones pero primero pregúntese si no está haciendo exactamente igual con la descentralización.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo está dirigido principalmente a quienes han leído un par de publicaciones en los medios de comunicación para luego juzgar de futil la descentralización. &lt;strong&gt;Déjenme completar la trinidad con un punto de vista mejor fundamentado.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los medios de comunicación están para promover contenidos emocionales que lo hagan reaccionar: en el fondo, son meracderes de dopamina. Los medios no están ahí para ayudarle a aprender y a crecer; son los únicos responsables de su propia agonía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mi parte, no soy mas que un jóven de 26 años con una pasión por la escritura y con tiempo para realizarla. &lt;strong&gt;No estoy aquí para venderle nada en lo absoluto, mi interés, es ayudar a la gente a darse cuenta de lo que está pasando con el fin de que puedan hacer parte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He hecho leer el borraador de este artículo por personas de diferentes edades: por sólo 12 minutos de su atención, usted adquirirá unos criterios de base que le ayudarán a ver lo que es en si la descentralización: las premisas de un nuevo orden mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cambio es difícil, es confuso y quizás un poco aterrador. Pone en duda todas sus referencias habituales y lo lleva a un mundo donde todo es desconocido e impredecible. Exige esfuerzo adpatarse, pero entre mas temprano comience, mas rápido se familiarizará con el; exactamente como lo hizo con internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No dude en compartir este artículo con sus amigos mas entusiastas pero sobretodo con los mas escépticos!&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-descentralización-es-un-panorama-pluridimensional&#34;&gt;La descentralización es un panorama pluridimensional
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Es evidente para algunos, pero hay que recordarlo: la descentralización no es un estado (centralizado o descentralizado), es un panorama. En un extremos tenemos los sistemas mas centralizados, como nuestros sistemas monetarios, con una Banca « Central » quien toma casi todas las decisiones. Del otro lado tenemos los sistemas mas descentralizados, como la lengua inglesa, por ejemplo. Esto se los detallaré mas adelante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de comenzar, les comparto esta intersante infografía que les dará una percepción del grado de centralización de los diferentes sectores:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/industry-landscape.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Gracias Lillian Wei, Source&#34;
	
	
&gt;
Gracias Lillian Wei, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hackernoon.com/blockchain-governance-how-decentralized-do-we-need-to-be-799a7988ce84&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Source&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, podemos pasar a la segunda noción, indispensable para entender mejor de lo que hablamos: &lt;strong&gt;las diferentes dimensiones de la descentralización&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo que no hay una sóla tipología de estas dimensiones, sino varias. Para ser simples, les presentaré &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cgStgMyR9sY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la propuesta por Vitalik Buterin&lt;/a&gt;, co-fundador de Ethereum, uno de los proyectos mas importantes que actualmente está desarrollando la infraestructura de la descentralización. Él propone tres dimensiones:&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-la-dimensión-arquitectural&#34;&gt;1. La dimensión arquitectural
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Esta dimensión es la mas fácil de entender porque se trata de los objetos: los ordenadores, los servidores, las cosas! En una frase, la dimensión arquitectural se trata de los elementos bases de la red, lo que llamamos núcleos (nodos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para maximizar la descentralización arquitectural, hay que multiplicar la mayor cantidad de núcleos y distribuirlos por todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/tangle.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Representación gráfica de transacciones en Tangle (IOTA). Visualizar: Tangle.glumb.be&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Representación gráfica de transacciones en Tangle (IOTA). &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://tangle.glumb.de/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Visualizar: Tangle.glumb.be&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para determinar hasta que punto un sistema es arquitecturalmente descentralizado, hagáse estas dos preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuantos ordenadores hacen funcionar la red?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Están concentrados en un zona geográfica o están distribuídos por el planeta?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-la-dimensión-política&#34;&gt;2. La dimensión política
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La política, una cuestión de poder. Esta dimensión aborda el sistema de decisión del protocolo. Los protocolos políticamente mas centralizados son aquellos donde una persona toma las decisiones. Del otro lado de la imagen, encotraremos diferentes actores distribuyéndose de forma équitativa las responsabilidades&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/politics.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los sistemas políticamente mas descentralizados, la diferencia entre el individuo mas importante y el menos importante es mínima. En un sistema con una descentralización política absoluta, cada individuo tiene el mismo poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí algunas preguntas que nos ayudarán a determinar hacia que lado del panorama está mas orientado un sistema:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Cuantas personas están implicadas en la toma de decisiones?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Como está repartido el poder? Cuales son los criterios para determinar la influencia de cada participante?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El sistema propone los medios para revisar las decisiones ya tomadas, un recurso de apelación?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-la-dimensión-lógica&#34;&gt;3. La dimensión lógica
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Esta es la mas compleja de todas, pero nada que temer! Iremos cuidadosamente, estudiando varios ejemplos para entenderla bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según las palabras de Vitalik, esto es lo que tenemos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Su sistema se parece mas a un elemento único, como un molito, o mas bien a un crucigrama? »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para abreviar, esta dimensión se interesa en las diferencias entre los núcleos y la red. Si se parecen todos, es un sistema que se identifica mas con el extremo lógicamente centralizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasemos a los ejemplos, son mucho mas claros!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una democracia directa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La arquitectura de una democracia directa es mas bien centralizada&lt;/strong&gt;: las cosas se pasan sólo en ciertos lugares (núcleos) - el congreso, el senado…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;A pesar de la centralización arquitectural, en una democracia directa el poder de decisión esta repartido, por lo tanto es entonces &lt;strong&gt;un protocolo políticamente descentralizado&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y por lo tanto hay un sólo gobierno que emiten un conjunto de leyes - un único « elemento » mas bien que una multitud de diferentes núcleos - &lt;strong&gt;es sumamente un sistema de lógica centralizada&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nación contra Federación&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Igual como en una democracia directa, &lt;strong&gt;ambos son sistemas centralizados en terminos de arquitectura&lt;/strong&gt; No hay sino unos cuantos núcleos en relación al conjunto de la populación que será impactada por las decisiones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ambos tienden fuertemente hacia una centralización política. El presidente/la asamblea/los representantes elegidos o no, concentran lo primordial del poder de decisión. No tienen que rendirle cuentas a nadie (durante su mandato) y uno no puede cambiar de presidente al cabo de un par de años, incluso, si se cree, que este ha mentido en su juramento, destruye los intereses del pueblo o desvía el dinero público (Buenos días Sr. Trump). La federación quizas un poco menos centralizada que la nación, pero no se aleja mucho.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Donde las cosas se vuelven interesantes es en el nivel de la dimensión lógica. Una nación, es un gran monolito bien centralizado lógicamente. Por el otro lado, una federación es un conjunto de diferentes actores que desean preservar su soberanía y diferencias mientras trabajan por un bien común - un buen ejemplo de un sistema que representa una fuerte descentralización lógica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/decentralisation-quadrant.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Vista de la centralización de diversos protocolos (Fuente: Vitalik Buterin)&#34;
	
	
&gt;
Vista de la centralización de diversos protocolos (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cgStgMyR9sY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Fuente: Vitalik Buterin&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La lengua inglesa&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota : Por fidelidad al artículo original que escribí en inglés, tomo el inglés como ejemplo. Sin embargo, lo que aquí explico puede ser aplicado a cualquier lengua hablada por un gran número de personas. Por lo tanto también se puede aplicar para el francés!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A nivel de la arquitectura, estamos cerca de la máxima descentralización posible&lt;/strong&gt;: consideremos el inglés como un protocolo, cada persona que habla el ingés es un núcleo. La buena noticia! los angloparlantes son muchos y están repartidos por todo el mundo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desde un punto de vista político, es menos evidente al principio. Si, hay instituciones oficiales que publican gramáticas y diccionarios, pero la gramática no es la ley, el derecho de seguirla o no es su voluntad. la verdadera lengua inglesa (la que los lingüistas estudian), no es la misma descrita en los libros, es bien la lengua que la gente habla, incluso si uno se toma sus libertades con la gramática o las sintaxis. &lt;strong&gt;La lengua inglesa es un sistema que presenta claramente una descentralizción política.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Finalmente &lt;strong&gt;en la dimensión de lógica estamos aún mas cerca de la máxima descentralización posible.&lt;/strong&gt; Dos angloparlantes que vienen de dos paises diferentes (o regiones), no hablan el mismo inglés. Entre otras, muchas variaciones locales existen: el inglés de la corona, el inglés norteaméricano, el globish, mi favorito el frencish…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;utilizar-el-panorama-pluridimensional-de-la-descentralización&#34;&gt;UTILIZAR EL PANORAMA PLURIDIMENSIONAL DE LA DESCENTRALIZACIÓN
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cada dimensión es independiente de las otras. A veces, hay también grandes diferencias: un sistema muy centralizado en una dimensión puede ser extremadamente descentralizado en otra. Una vez mas, un ejemplo lo hace mas fácil de entender.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;caso-de-estudio-amazon-web-services&#34;&gt;CASO DE ESTUDIO: AMAZON WEB SERVICES
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Amazon Web Services propone infraestructuras clouds a las empresas. Para resumir, lo que venden es una potencia de cálculo y de almacenamiento.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;A nivel de la arquitectura, no tienen elección: deben ser descentralizados, lo mas posible de preferencia&lt;/strong&gt;. De hecho, como alojador, el servicio debe ser fiable. Por eso, multiplican los serividores: la redundancia construye la resistencia. Entre otras, también por razones de seguridad y de eficacia, los servidores deben estar los mas cerca posible de los clientes finales - hay que tenerlos por todo el mundo. Si aún no lo entiende, no se preocupe, vuelvo a evocarlo mas adelante en el tema del interés de una arquitectura descentralizada para la seguridad y la eficacia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/aws.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Visión general de la ubicación de los principales datacenters de AWS. Fuente: AWS.&#34;
	
	
&gt;
Visión general de la ubicación de los principales datacenters de AWS. Fuente: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aws.amazon.com/about-aws/global-infrastructure/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;AWS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;En cambio, desde un punto de vista político es todo lo contrario - una centralización casi que absoluta.&lt;/strong&gt; Amazon puede negarse a servirle sin tener una razón, puede suprimir sus archivos (si son ilegales, por ejemplo), y la comunidad de usuarios de AWS no tienen ningún derecho sobre el desarrollo de la plataforma.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Para finalizar, desde un punto de vista lógico, una vez mas es muy centralizado&lt;/strong&gt;. AWS es una sociedad mas bien monolitica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;vale-la-pena-los-esfuerzos&#34;&gt;VALE LA PENA LOS ESFUERZOS?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ahora que hemos evocado las tres dimensiones de la descentralización, quizás se pregunta, para que arrancarse los cabellos con todo esto? Es cierto que los sistemas descentralizados tienen tendencia a ser complejos y mas difíciles de gestionar que los sistemas tradicionales: están compuestos por muchos y diferentes elementos, una transparencia que mas que un deber o une deseo es un hecho (blockchain pública), y las grandes decisiones necesitan un consenso.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;sistemas-eficaces-para-realizar-cálculos&#34;&gt;Sistemas eficaces para realizar cálculos?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Todos estos imperativos enunciados anteriormente hacen pesado y lento el sistema, cierto? Entonces para que molestarse? De hecho, desde un punto de vista de pura eficacidad técnica, los sistemas centralizados les llevan ventaja a los sistemas descentralizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, es aún peor, es difícil encontrar una comparación en ese sentido. Tomaré como ejemplo el precio de una potencia de cálculo equivalente, tiene el mérito de ser simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actualmente, el ratio entre el costo de un cálculo dado en un sistema tradicional (Amazon AWS) es uno, y el mismo, hecho en Ethereum World Computer es de alrededor de un millón.&lt;/strong&gt; No tienen necesidad de creerme, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=a-xHiI-G_CQ&amp;amp;t=251s&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;verifiquelo usted mismo&lt;/a&gt;. Asusta, cierto ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien… no del todo. Primero, hay que tener en cuenta lo mucho que se han reducido los costos de los cálculos en las últimas decadas. Estamos en un momento donde 1$ gastado en AWS corresponde ya a una potencia fenomenal. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.visualcapitalist.com/visualizing-trillion-fold-increase-computing-power/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Este blog&lt;/a&gt; propone varias infografías muy bien realizadas para visualizar la aumentación de las potencias de cálculo y almacenamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/storage.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;La capacidad de los discos duros ha aumentado enormemente y en formatos cada vez mas pequeños.Fuente&#34;
	
	
&gt;
La capacidad de los discos duros ha aumentdo enormemente y en formatos cada vez mas pequeños.&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.visualcapitalist.com/visualizing-trillion-fold-increase-computing-power/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Fuente&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y después, por lo menos tenemos que preguntarnos: tiene sentido esta comparación? Nos ayuda a entender mejor el estado emergente de la tecnología. Y al final, de eso se trata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuando tomamos la decisión de descentralizar un sistema, no es por el rendimiento. Lo hacemos por las ventajas que la descentralización nos aporta.&lt;/strong&gt; Esto permite crear nuevos tipos de servicios que simplemente no podiamos crear sin descentralizar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;los-beneficios-de-la-descentralización&#34;&gt;Los beneficios de la descentralización
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para ser simples, los sistemas descentralizados presentan ciertas caracteristicas que les permiten abrir un gran potencial de utilizaciones. Vamos a describir uno por uno los principales beneficios.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;eficacia&#34;&gt;EFICACIA
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;En algunos casos, construir un sistema descentralizado es simplemente lo mas eficaz (ej: AWS), es la mejor respuesta a su necesidad. Tomemos un ejemplo absurdo pero preciso: la distribución de oficinas postales en Francia es descentralizada. No sería eficaz tener una sóla y gran oficina postal en Paris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otra noción útil que juega un gran rol en la eficacidad de los sitemas: la capaciad de reserva (spare capacity). Tomemos individuos que tienen un recurso (como una casa) pero que no la utilizan sino en un 10% del tiempo. Así, en lugar de contruir su propia infraestructura para su servicio, puede satisfacer su necesidad con la que ya existe: con Uber y Arbnb, tenemos todos una comprensión práctica de este concepto.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tolerancia-a-las-deficiencias&#34;&gt;TOLERANCIA A LAS DEFICIENCIAS
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como todo es prescindible en un sistema descentralizado, el riesgo de que el conjunto del sistema falle es mucho menor que un sistema centralizado.&lt;/strong&gt; Es precisamente la razón por la que los alojadores web (como AWS) descentralizan sus arquitecturas. Pero no son los únicos en beneficiarse de la tolerancia a las deficiencias: considere por ejemplo la red de producción y de distribución de electricidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otra noción muy diciente para entender por qué los sistemas descentralizdos son mas resistentes, es el SPOF -Single Point Of Failure / Único punto de deficiencia. Esto le dá una calificación única a un elemento que no es dispensable: si se dejara caer, se llevaria consigo toda la red, de ahí su nombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si todavia está conmigo, debería hacer la relación: como todo es prescindible en un sistema descentralizado, no hay SPOF. Si hay un SPOF, quiere decir que hay en algún lugar un elemento central/único (que puede fallar); entonces no es un sistema descentralizado.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;resistencia-a-los-ataques&#34;&gt;RESISTENCIA A LOS ATAQUES
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La resistencia a los ataques, es un tema de equilibrio entre el costo y los beneficios deseados. No hay sistema inatacable. Por el contrario, lo que existe, son sistemas que son muy costosos para atacarlos y de ahí una razón que valga la pena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De igual manera hay que considerar que las personas que atacarían un sistema no lo hacen sino por un beneficio inmediato: una competencia que busque hacer caer el sitema, por ejemplo. Incluso en ese escenario, los recursos a comprometer para atacarlos son inmensos, y no hay garantía de lograrlo. De otro lado es cierto, que es mucho dinero el que se puede perder intentándolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otro hecho importante a tener en cuenta: como la red está repartida en muchos ordenadores diferentes, &lt;strong&gt;incluso en el caso que un atacante tomara el control de un ordenador, no tendría acceso sino a una ínfima parte de la globalidad de los datos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;resistencia-a-la-confabulación&#34;&gt;RESISTENCIA A LA CONFABULACIÓN
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;la idea de la resitencia a la confabulación es de impedir que un subgrupo del sistema intente controlarlo con el objetivo de desviarlo para sus propios intereses, a expensas del resto de los actores. Un ejemplo de confabulación es un monopolio: un actor gana una ventaja injusta y la utiliza para imponer sus intéreses a la totalidad del mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por ejemplo, nuestras democracias tienen una pésima resistencia a la confabulación&lt;/strong&gt;: el interés común del sistema (el bien común del país y de sus habitantes), es frecuentemente, algunos dirían incluso sistemático, desviado en provecho de un subgrupo (digamos las empresas) para su propio beneficio. (€€€)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La descentralización es un concepto de alto nivel, pero es indispensable analizarla para entender la blockchain. Ahora que ya lo saben, los invito a ir mas lejos e interesarse en los proyectos descentralizados que están en pleno desarrollo para comprender aún mejor lo que esto puede aportar.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=3FJAhWBPhO4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Blockchain, gobernabilidad et energía?&lt;/a&gt; : Un intercambio fascinante entre un perfil mas que todo técnico - Remy Bourganel de Brickchain y una persona simplemente brillante por su conocimiento de las dimensiones jurídicas del tema ahunado a una buena comprensión de la técnica - Primavera de Filippi. 1h40 a escuchar y reescuchar!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCQgWpmt02UtJkyO32HGUASQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Toda la cadena ThinkerView&lt;/a&gt;, esto no trata propiamente de crypto, pero le permitirá conocer todos los sectores que la crypto puede transformar: política, jurídica, seguridad, dartos… Estos jóvenes hacen un trabajo monstruoso, no duden en hacerles saber si les aporta algo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0lJDy5wvwaU&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vitalik Buterin quien explica lo que es Ethereum a Fulanito de Tal. Anglais \[03:51\]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_BnBmBZPvS8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Charles Hoskinson explicando el acercamiento del équipo de Cardano y lo que quieren realizar. Inglés\[1:02:49\]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=gA5X69YY3yY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;NEO explicado por su creador Da HongFei. Inglés\[16:04\]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los contenidos cryptos y calitativos en françés son raros. Si conoce sobre publicaciones/videos FR de calidad, no dude en compartirlos en nuestro Discord.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizas se perdió la oportunidad del internet pero esta vez, llegó en el momento perfecto: apenas comienza! &lt;strong&gt;Es ahora que debemos documentarnos, leer y convertirnos en expertos sobre el tema con el fin de saber reconocer y aprovechar las oportunidades que se van a presentar.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero que este artículo le haya servido para comprender el cambio de paradigma que trae la blockchain y los otros libros de cuenta (ledgers) descentrzalizados: la posibilidad de desrrollar protocolos descentralizados a gran escala.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
