<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>DeFi Collective on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/defi-collective/</link>
        <description>Recent content in DeFi Collective on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 16 Oct 2023 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/defi-collective/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Annonce : lancement du DeFi Collective - une association conçue pour soutenir la DeFi autonome et résiliente</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/defi-collective/</link>
        <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/defi-collective/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2023/defi-collective/twitter_banner.png" alt="Featured image of post Annonce : lancement du DeFi Collective - une association conçue pour soutenir la DeFi autonome et résiliente" /&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://deficollective.org&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Présentation du DeFi Collective&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Historiquement, les systèmes financiers ont été mal gérés par les États, corrompus par des intérêts privés tenaces, et incapables de remplir leur fonction première : établir  un circuit neutre, juste et transparent pour permettre des échanges de valeur sans entraves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a plus de cinq ans, j&amp;rsquo;ai découvert la finance décentralisée (alors naissante) et j&amp;rsquo;ai été rapidement convaincu qu&amp;rsquo;elle représentait une tentative crédible de fournir un système d&amp;rsquo;échange de valeur neutre, libérée de l&amp;rsquo;influence des États et capable de résister aux tentatives de corruption des acteurs privés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, le réseau Ethereum fournit un grand livre de comptes transparent, permettant aux utilisateurs d&amp;rsquo;effectuer des transactions purement de pair à pair. Les smart contracts permettent la création de divers protocoles pour des cas d&amp;rsquo;utilisation plus avancés - dont certains peuvent approcher le niveau de résilience du réseau, comme Uniswap, une primitive financière fournissant une infrastructure pour l&amp;rsquo;échange sans permission de n&amp;rsquo;importe quel jeton qui fonctionnera aussi longtemps que le réseau Ethereum se synchronisera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ainsi que je me suis progressivement engagé à soutenir et à concrétiser cette vision :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En 2018, j&amp;rsquo;ai commencé à écrire et à partager sur la DeFi sur différents supports, et j&amp;rsquo;ai finalement lancé ce blog quelques années plus tard.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fin 2019, avec des amis, nous avons lancé &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/defi_fr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFi France&lt;/a&gt; pour créer un environnement favorable à l&amp;rsquo;adoption et à l&amp;rsquo;implication de la DeFi dans les communautés francophones.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En 2020, j&amp;rsquo;ai commencé à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/@DeFiFrance/featured&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;animer des émissions en direct en français&lt;/a&gt; pour documenter les protocoles DeFi les plus pertinents et permettre à leurs utilisateurs de mieux les comprendre.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, en 2022, j&amp;rsquo;ai rejoint l&amp;rsquo;équipe de Liquity, pour aider à l&amp;rsquo;adoption du LUSD, une infrastructure essentielle à mes yeux, car LUSD reste le stablecoin le plus résilient disponible à ce jour.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/defi-collective/tokenbrice-metamorphosis.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;tokenbrice-metamorphosis-timeline&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;introduction-du-defi-collective&#34;&gt;Introduction du DeFi Collective
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il est temps de présenter mon ultime engagement pour aider l&amp;rsquo;écosystème DeFi à réaliser ses promesses initiales : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/DeFiCollective_&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;The DeFi Collective&lt;/a&gt;. Le DeFi Collective tente de résoudre un déséquilibre structurel qui pourrait conduire la DeFi à ne pas honorer ses valeurs fondamentales. En effet, la DeFi souffre d&amp;rsquo;une tension inhérente entre le respect de ses valeurs premières et les concessions que certains jugent nécessaires à sa croissance et à son adoption.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les protocoles les plus largement adoptés sont rarement les plus résistants, et nous, au Collectif, pensons que cela provient d&amp;rsquo;un problème d&amp;rsquo;incitation :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les équipes qui contrôlent étroitement leur protocole (généralement par le biais de multisigs) et qui exploitent des modèles de tokenomics agressifs ont tendance à disposer d&amp;rsquo;une plus grande puissance de feu pour attirer des capitaux et se promouvoir que celles qui valorisent la sécurité et la solidité par-dessus tout. Nous considérons le Collectif comme une ressource essentielle pour résoudre ce déséquilibre.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;une-association-à-but-non-lucratif-pour-soutenir-les-protocoles-defi-les-plus-robustes&#34;&gt;Une association à but non-lucratif pour soutenir les protocoles DeFi les plus robustes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Comment cela se passe-t-il ? &lt;strong&gt;Les protocoles qui garantissent des infrastructures publiques ouvertes, transparentes et résilientes recevront le soutien du collectif DeFi, gratuitement et sans conditions.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le DeFi Collective est une association suisse à but non lucratif, dont le siège est à Zug, et qui est tenue par ses statuts d&amp;rsquo;utiliser ses ressources pour soutenir les protocoles du DeFi les plus solides. Qu&amp;rsquo;est-ce que cela implique ? Le Collectif clarifiera et publiera ses lignes directrices pour les protocoles peu après son lancement : tout protocole qui y correspond sera éligible à son soutien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais de quel type de soutien s&amp;rsquo;agit-il ? De toute l&amp;rsquo;expertise critique qu&amp;rsquo;un protocole a besoin d&amp;rsquo;exploiter pour se développer et prospérer :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Gestion de liquidité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gouvernance&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sensibilisation et éducation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Intégration et networking&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soutient juridique&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le Collectif est &lt;strong&gt;un groupe d&amp;rsquo;experts qui ne peut pas être embauché ; au lieu de cela, il s&amp;rsquo;auto-désigne sur des protocoles qui correspondent à ses directives exigeantes.&lt;/strong&gt; Incarné par les fourmis, le Collectif a l&amp;rsquo;intention de démontrer que la coordination sociale est primordiale. Ensemble, les fourmis construiront une colonie de plus en plus grande, agissant comme un réseau organique nourrissant un écosystème où la DeFi anti-fragile peut prospérer.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-fourmis-aiment-et-exploitent-les-tokens-directeurs-de-liquidité&#34;&gt;Les fourmis aiment et exploitent les tokens directeurs de liquidité
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour réaliser sa vision, le collectif a reçu le soutien d&amp;rsquo;équipes de premier ordre qui s&amp;rsquo;alignent sur sa vision, notamment Liquity, Maverick, CatInaBox, Diva, DYAD, Zero &amp;amp; Retro. &lt;strong&gt;Cela permet au Collectif d&amp;rsquo;être autonome dès le premier jour, et en contrôle de tokens directeurs de liquidité capable d&amp;rsquo;attirer 25 millions de dollars d&amp;rsquo;actifs dans les pools des DEX pertinents sur différents layers&lt;/strong&gt;, y compris mainnet, Optimism, Arbitrum, zkSync, Polygon zkEVM et plus encore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, le Collectif contrôle d&amp;rsquo;importantes positions de tokens directeurs de liquidité, notamment veVELO, vlLIQ, vlAURA, veRAM, veZERO, veRETRO et autres, et gère des trésoreries sur tous les réseaux mentionnés ci-dessus, afin de soutenir la liquidité des jetons concernés par le biais de votes, d&amp;rsquo;apport de liquidité direct et toute autre activité pertinente à cet effet. Le collectif adhère à des pratiques de gestion de trésorerie extrêmement prudentes visant à préserver et à accroître son capital d&amp;rsquo;une manière synergétique avec ses objectifs et sa vision.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;au-delà-de-la-gestion-de-la-liquidité&#34;&gt;Au-delà de la gestion de la liquidité
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La gestion et le soutien de la liquidité est un domaine d&amp;rsquo;expertise essentiel pour le Collectif, ainsi que les activités liées à la gouvernance pour accroître l&amp;rsquo;adoption des protocoles soutenus dans l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;écosystème DeFi - ce seront mes deux principaux axes. Cependant, le DeFi Collective est une aventure bien plus grande que moi, et j&amp;rsquo;ai la chance de pouvoir compter sur le soutien de deux membres fondateurs tout aussi importants - Nils Bundi et Florian Prantl, qui mettent à profit leur expertise dans leurs domaines respectifs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.linkedin.com/in/nils-bundi-6246b998/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nils Bundis&lt;/a&gt; est un architecte et développeur du protocole DeFi avec une formation en ingénierie financière. En tant que dévelopeur expérimenté en DeFi, il connaît les défis liés à la construction de protocoles &amp;ldquo;véritablement décentralisés&amp;rdquo;. Outre l&amp;rsquo;aspect technique, Nils soutiendra également le Collectif grâce à son expertise en matière d&amp;rsquo;exigences opérationnelles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/floowp_&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Florian Prantl&lt;/a&gt; est un avocat qui conseille des projets de DeFi et de CeFi pour les aider à déjouer les pièges juridiques et réglementaires lors de la mise en place et de l&amp;rsquo;expansion de leurs services. Il apporte également son expérience précieuse en la matière auprès des autorités pour militier pour des réglementations progressives et équilibrées. Au sein du Collectif, il apporte son expertise en matière de conformité opérationnelle, en fournissant des conseils aux protocoles soutenus et en contribuant à mise en place de lignes directrices pour aider les protocoles anti-fragile à émerger et se différencier, aussi bien auprès des utilisateurs que des régulateurs.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Leurs compétences et leurs connaissances aideront le collectif à mener des recherches, à établir et à promouvoir des lignes directrices d&amp;rsquo;autorégulation et à entreprendre toute autre activité pertinente jugée nécessaire pour réaliser &lt;strong&gt;son objectif de soutenir les protocoles DeFi résilients existants et de favoriser un écosystème dans lequel les créateurs de protocoles sont davantage incités à suivre la voie de la solidité, de l&amp;rsquo;immuabilité et de la résilience&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;une-infrastructure-rationalisée-et-sous-contrôle&#34;&gt;Une infrastructure rationalisée et sous contrôle
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tous les membres du conseil d&amp;rsquo;administration et les contributeurs du collectif sont limités à un engagement représentant au maximum 50 % de leurs heures de travail total. Cette politique a été conçue pour garder la structure sous contrôle et éviter les situations où la préservation/croissance de la structure devient prioritaire par rapport à la réalisation de ses objectifs finaux, ce qui est souvent le cas dans les institutions publiques et les associations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les contributeurs ont accepté une rémunération bien inférieure au taux du marché pour leurs efforts, tandis que les membres du conseil d&amp;rsquo;administration ne recoivent aucune compensation pour leur activité. Cela permet au Collectif de minimiser ses dépenses de départ et de composer agressivement ses revenus pour faire croître ses trésoreries onchain, lui donnant ainsi plus de moyens pour réaliser sa vision à terme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le DeFi Collective est désormais mon principal engagement&lt;/strong&gt;, ce qui signifie que je ne serai malheureusement plus en mesure de contribuer directement à Liquity en tant que membre de l&amp;rsquo;équipe. Cette décision n&amp;rsquo;a pas été facile à prendre. Pourtant, elle était nécessaire pour me permettre de continuer à me concentrer sur mes domaines d&amp;rsquo;expertise (la gestion des liquidités et la gouvernance) et de continuer à les développer. Le protocole Liquity, l&amp;rsquo;une des infrastructures de prêt les plus résilientes qui soient, correspond aux lignes directrices du Collectif et fera partie des protocoles soutenus parmi plusieurs autres qui seront introduits prochainement. Le Collectif sera ainsi en mesure de supporter la croissance et l&amp;rsquo;expansion de Liquity avec des activités liées à la gestion de la liquidité et d&amp;rsquo;aider LUSD à être plus largement soutenu à travers les protocoles DeFi et L2.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;suivez-les-fourmis-et-impliquez-vous-dans-la-colonie&#34;&gt;Suivez les fourmis et impliquez-vous dans la colonie
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vous êtes en accord avec la vision du collectif et vous voulez faire la différence en DeFi ? Vous pouvez façonner le Collectif : faites-nous part de votre expertise pour aider le Collectif en tant que contributeur ou ami, ou impliquez-vous activement en devenant membre - tout cela se passe sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/KFhE3tpGsM&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le Discord du DeFi Collective&lt;/a&gt; : un endroit où il faut être !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour rester en contact avec le DeFi Collective, vous pouvez également &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/DeFiCollective_&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;nous suivre sur Twitter&lt;/a&gt;, où nous tiendrons la communauté au courant de nos actualités, y compris le premier point en direct que j&amp;rsquo;animerai prochainement : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/NsaQNpC65C?event=1164186718375772261&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;rejoignez-nous le jeudi 19 octobre à 19h GMT+2&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://deficollective.org&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Site DeFi Collective&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://deficollective.org/blog/the-defi-collective-introduction/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Introducing the DeFi Collective&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
