<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Reflexer on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/reflexer/</link>
        <description>Recent content in Reflexer on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 08 Mar 2022 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/reflexer/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Comment construire un portefeuille DeFi résistant à l&#39;inflation ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/defi-vs-inflation/</link>
        <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/defi-vs-inflation/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/defi-vs-inflation-tokenbrice-cover.jpg" alt="Featured image of post Comment construire un portefeuille DeFi résistant à l&#39;inflation ?" /&gt;&lt;p&gt;L’inflation est plus que jamais au centre des discussions et préoccupations : personne n’y comprend grand-chose, aucun économiste ne l’a vraiment anticipée, mais nous avons tous un avis dessus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, on laisse l’économie et la politique de côté pour se concentrer sur le concret : en finance décentralisée, toutes sortes de protocoles sont développés, et une bonne partie d’entre eux &lt;strong&gt;apportent des outils crédibles et novateurs pour préserver et développer le pouvoir d’achat d’un portefeuille&lt;/strong&gt;, même lorsque le contexte macroéconomique est des plus incertains.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous propose donc d’évaluer des stratégies impliquants des actifs et protocoles différents, toutes avec le même but : préserver et développer le pouvoir d’achat effectif d’un portefeuille donné. Néanmoins, il faut commencer par la base, le niveau 0 : qu’est-ce que l’inflation et pourquoi nous, DeFians, devrions-nous en soucier ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;L&amp;rsquo;image de couverture a été réalisée par un généreux contributeur anonyme et met en scène les majestueuses &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rarible.com/valkyre/created&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Valkyr-E&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;α-tutoriel--comprendre-limpact-de-linflation-sur-un-portefeuille-crypto&#34;&gt;α/ Tutoriel : Comprendre l’impact de l’inflation sur un portefeuille crypto
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je ne m’hasarderais pas à rentrer en détail sur l’inflation pour les monnaies fiduciaires ici, mais le concept de base est connu de toutes personnes familières avec les cryptomonnaies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de rentrer dans le vif du sujet, partons de la base : l’inflation, telle que définie par l’Insee (Institut National de la Statistique et des Études Économiques) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;inflation est la perte du pouvoir d&amp;rsquo;achat de la monnaie qui se traduit par une augmentation générale et durable des prix. Elle doit être distinguée de l&amp;rsquo;augmentation du coût de la vie. La perte de valeur de la monnaie est un phénomène qui frappe l&amp;rsquo;économie nationale dans son ensemble (ménages, entreprises, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rappelons juste que, &lt;strong&gt;tout comme en DeFi où chaque token est associé à un protocole et potentiellement même un écosystème, chaque monnaie fiduciaire s’appuie sur une économie ainsi qu’un ensemble de règles&lt;/strong&gt; (système légal).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;linflation-point-de-vue-macro-échelle--pays&#34;&gt;L’inflation, point de vue macro (échelle = pays)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L’inflation correspond à la production de nouvelle monnaie, l’important n’est pas tant la quantité de monnaie créée, mais plus &lt;strong&gt;ce qui est fait avec&lt;/strong&gt;. On le comprend tous plutôt bien avec deux exemples caricaturaux à chaque extrême :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La banque centrale d’un pays A émet une quantité importante de monnaie afin d’investir massivement dans ses infrastructures de transport et son approvisionnement énergétique (= investissements long terme).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ici, l’inflation peut être a priori maîtrisée car la nouvelle monnaie émise sert à financer des investissements développant le potentiel économique du pays sur le long terme (-&amp;gt; compensation)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;La banque centrale d’un pays B émet une quantité importante de monnaie afin de financer un plan d’urgence visant à compenser les conséquences prévisibles de précédentes mesures pseudo-sanitaires.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans ce second scénario, la nouvelle monnaie est utilisée pour couvrir une “dépense courante&amp;quot; de l’État. L&amp;rsquo;équivalent à votre échelle personnelle serait de vous endetter chaque midi pour payer votre déjeuner. C’est évidemment intenable sur le long terme. Dans ce scénario, l’inflation ne peut être que massive car une quantité importante de nouvelle monnaie est émise, tandis que le potentiel économique du pays en question stagne ou se détériore.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;évaluer-linflation-à-venir-&#34;&gt;Évaluer l’inflation à venir ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Assez pour le macro, revenons à notre échelle, avec des choses que l’on connait bien. Voici  l&amp;rsquo;évolution de la masse monétaire M1 sur le dollar, cela permet de visualiser sa “marketcap” en quelque sorte :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/USD-m1-supply.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;USD M1 Supply&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Ici on ne regarde que M1 par simplicité mais la tendance est similaire sur M2 et M3.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On s’intéresse ici au dollar qui, bien que challengé, reste la monnaie fiduciaire qui donne le ton. Comme vous pouvez le voir, la courbe part à la verticale depuis le début de la crise Covid. L’allure de la courbe est désormais bien plus effrayante que les pires shitcoins que j’ai pu croiser. Vous en doutez ? Considérez la même information, présentée sous cet angle :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le dollar existe depuis 1914. 20% de tous les dollars en circulation ont été créés en 2020. Au rythme actuel, la quantité totale de dollars en circulation double tous les 4-5 ans environ.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour  comparer avec la crypto, nombreux sont ceux qui se soucient de l’inflation / émission de nouveau token sur Curve Finance (CRV). La courbe d&amp;rsquo;émission sur 4 ans ressemble à ceci :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/crv-release-schedule.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;crv-release-schedule&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis pas économiste, mais je connais mes shitcoins. Le chiffre officiel de l’inflation américaine qui nous est donné est 7.5% par an. Comme les chiffres du chômage, c’est une métrique hautement politique qu’il est dur d’apprécier réellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le chiffre de 7.5% peut sembler élevé, mais il reste faible face à la création monétaire sans précédent réalisée pour faire face au Covid. Je m’attends ainsi à voir cette inflation augmenter encore, ou alors se maintenir sur une période prolongée d’une dizaine d’années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’inflation est donc là, à 7.5% minimum pour plusieurs années a priori. Assez pour la macro de boomer, voyons donc l&amp;rsquo;éventail d’outils que la DeFi nous offre pour lui faire face et la dépasser.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-battre-linflation-grâce-des-rendements-sur-stablecoins-classiques&#34;&gt;I/ Battre l’inflation grâce des rendements sur stablecoins “classiques”
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La première approche est comme toujours la plus simple, &lt;strong&gt;la méthode brute&lt;/strong&gt; : une inflation de 7.5% signifie que des USD laissés tels quels perdront 7.5% de leur valeur sur l’année. Il s’agit donc ici de trouver une source de rendement supérieur à l’inflation : la différence entre les deux correspond au rendement effectif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec une inflation à 7.5% sur l’USD, je pense qu’il est prudent de s’assurer d’&lt;strong&gt;atteindre au moins 1.5x ce chiffre en rendement&lt;/strong&gt; pour réellement se considérer à l&amp;rsquo;abri de l’inflation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, le jeu est simple et les règles assez faciles à comprendre :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;On part d’une position dans un stablecoin donné&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le but est de la rendre productive, sans assumer de risque d’IL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avec un rendement qui dépasse le chiffre de l’inflation, une fois les frais en gas amortis.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;simple-dépôt-de-stablecoin&#34;&gt;Simple dépôt de stablecoin
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On visera donc &lt;strong&gt;un rendement 10.875% annuel sur stablecoin $ au strict minimum&lt;/strong&gt;. Avec les baisses récentes et la compression des rendements c’est de plus en plus difficile, mais encore trouvable même avec un dépôt dans un seul stablecoin sans risque d’IL. Des outils comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://coindix.com/?kind=stable&amp;amp;sort=-apy&amp;amp;chain=ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Coindix&lt;/a&gt; peuvent vous aider à trouver le vault de vos rêves :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/coindix.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;coindix&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attention cependant, &lt;strong&gt;tous les vaults ne se valent pas&lt;/strong&gt; ! Par exemple, on voit de beaux rendements sur Bancor sur la capture d’écran : n’oubliez pas de considérer la volatilité de ces rendements ainsi que les frais en gas pour déployer la position (un LP Bancor est notoirement plus coûteux qu’un dépôt sur Yearn par exemple).&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je le mentionne ici pour l’oublier aussi vite après : le protocole &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.anchorprotocol.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Anchor&lt;/a&gt; vous offre également un rendement “fixe” proche de 20% sur le stablecoin UST. Un tel taux garanti ne s’obtient pas, bien sûr, sans de sérieux compromis qui posent de réelles questions sur la pérennité de l’ensemble de cet écosystème (Terra/Luna).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;apport-de-liquidité--engagement-temporel&#34;&gt;Apport de liquidité + engagement temporel
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Toujours en dollar, mais un peu plus risqué, on peut considérer différents types d’engagement, toujours en stablecoin dollar et avec des risques d’IL très maîtrisés. Par exemple, un apport de liquidité entre FRAX et DAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/frax-dai.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;FRAX/DAI LP opportunities on Frax&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, ca se passe chez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://frax.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Frax Finance&lt;/a&gt;, le taux de base (x1) correspond tout juste à notre objectif minimum, mais il est possible d’atteindre jusqu’à x5 avec deux types d’engagement :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;X3 en verrouillant les tokens LP pendant 3 ans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;X2 grâce à vos potentiels veFXS (bien plus dur à atteindre)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le rendement effectif d’une position verrouillée pour trois ans correspond à environ 3 fois notre objectif minimum, offrant ainsi une protection crédible contre la perte de valeur suite aux conséquences de l’inflation, mais encore faut-il pouvoir assumer les trois ans d’engagement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’exemple est pris ici sur DAI, mais la situation est similaire sur les autres stablecoins majeurs ; par exemple, voici les pools FRAX/USDC :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/frax-usdc.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;FRAX/USDC LP opportunities&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Convex pour Frax arrive (optimisation du farming des LPs Frax via Convex), si vous n’avez pas vos propres veFXS, il est probablement pertinent d’attendre la sortie du service pour prendre une décision avec toutes les cartes en main.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;spéculation-sur-le-taux-de-rendement-et-tokénisation&#34;&gt;Spéculation sur le taux de rendement et tokénisation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour battre ces fameux 10% de rendement sur le dollar, il existe encore bien d’autres options. Je vous en présente une dernière ici pour vous aider à envisager les autres stratégies possibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour celle-ci, on s’appuie sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;APWine&lt;/a&gt;, un protocole qui permet la tokénisation des rendements futurs d’actifs productifs. Le principe est à la fois simple et complexe : déposer un actif sur APWine permet de séparer son rendement futur (token FYT: Future Yield Token) du principal sous-jacent (PT: Principal Token).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À partir de là, différentes stratégies sont possibles, comme par exemple vendre immédiatement le rendement futur (FYT) afin d’augmenter la quantité du principal productif. Un tel outil permet également de mieux gérer son risque dû à la volatilité des taux de rendements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Restons sur des choses simples et tout de même largement au-dessus des 10% requis : faisons un zoom sur le vault aUSDT de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.apwine.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;APWine&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/apwine-USDT-fr.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;APWine aUSDT vault&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;exclue d’office la pool PT/FYT qui est plus complexe à comprendre et présente des risques bien plus conséquents que la PT/Underlying offrant un rendement en APW à 44% tout de même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici la stratégie est simple, mais il faut &lt;strong&gt;garder en tête les frais en gas importants liés à l’utilisation d’APWine&lt;/strong&gt;. Pour mettre en place la stratégie à partir d’USDT dans le wallet, il faut :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Allow + Dépôt d’une partie de ceux-ci sur Aave (55% max)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Allow + Dépôt des aUSDT obtenus en 1 sur APwine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Allow (x2) + Dépôt des PT et Underlying (USDT) en apport de liquidité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Allow + Stake des tokens LPs PT/Underlying pour obtenir le rendement en APW&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ne pas oublier également les frais en gas liés aux claims des APW + déroulement de la position à la fin de l’époque (ou avant).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Il est donc préférable d’attendre un jour où les transactions passent sous 30 gwei pour ne pas trop souffrir des coûts en gas sur une telle stratégie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’avantage ici, par rapport à Frax par exemple, c’est que &lt;strong&gt;la position est bien plus liquide&lt;/strong&gt;. APWine fonctionne avec une logique d’epoch qui durent 90 jours. Ainsi, pour amortir plus facilement les frais en gas il est préférable de déployer la stratégie en début d’epoch : c’est aussi là où les rendements sont généralement les plus élevés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le troisième winelisting (là où sont décidés les prochains tokens supportés sur APWine) vient de s’achever, n’hésitez pas à vous y préparer :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/apw-winelisting3.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;APWine - Winelisting 3&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;APWine est encore un protocole jeune, mais la gouvernance est dynamique. La prochaine étape approche : tout comme sur Curve, ce seront bientôt les holders de veAPW (APW verrouillés) qui &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.apwine.fi/t/apgp-2-enable-gauges-for-apw-rewards/171&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;décideront des émissions&lt;/a&gt; pour chaque vault donné. Une redistribution des cartes est à envisager, prévoyez en connaissance de cause.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-positions-productives-hedgées-avec-différents-stablecoins-alternatifs&#34;&gt;II/ Positions productives hedgées avec différents stablecoins “alternatifs”
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;On est resté pour l’instant sur le dollar, c’est plus simple pour commencer. Bien que les stablecoins dollars soient encore largement dominants, il existe désormais &lt;strong&gt;de nombreux stablecoins basés sur d’autres monnaies fiduciaires&lt;/strong&gt; comme l’EUR, le JPY (Yen Japonais), le CHF (Franc Suisse), KRW (Won Coréen) ou encore CAD (Dollar Canadien).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outre les quelques stablecoins centralisés (EURS ou EURT) c’est un marché surtout couvert par des protocoles qui proposent de créer des stablecoins synthétiques à partir d’autres stablecoins. C’est le cas par exemple de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://jarvis.network/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jarvis Network&lt;/a&gt;, qui utilise l’USDC pour collatéraliser différents types de stablecoins : jEUR, jCHF, jKRW, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;simple-dépôt&#34;&gt;Simple dépôt
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les opportunités natives de rendement sans IL sur de tels stablecoins sont encore assez rares, et se situent généralement sur Curve : l’apport de liquidité contre d’autres stablecoins basés sur la même monnaie fiduciaire, s’il y en a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/curve-chf.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Pool CHF sur Curve Finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seuls quelques stablecoins ont des options lucratives en dépôt simple jEUR, jCHF, jJPY. Elles s’appuient sur les pools Curve correspondantes, avec des incitations additionnelles offertes par Jarvis et d’autres projets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Via Jarvis (aussi disponible farmé par Harvest), il est également possible de produire un rendement sans IL sur jCAD et jJPY.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;apport-de-liquidité&#34;&gt;Apport de liquidité
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Malgré tout, il existe une approche un peu différente, plus risquée, mais également potentiellement plus protectrice contre l’inflation : l’apport de liquidité sur deux stablecoins représentants deux monnaies fiduciaires différentes, par exemple EURT/3pool (USD) toujours sur Curve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus intéressant encore, surtout pour les portefeuilles plus modestes, de nombreux stablecoins alternatifs sont disponibles sur Polygon ou Avalanche, avec un écosystème assez dense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi Jarvis propose des pools jCHF-USDC, jEUR-USDC ou encore jCAD-USDC avec des rendements supérieurs à 20%. Des outils comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://harvest.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Harvest.Finance&lt;/a&gt; ou encore &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://beefy.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Beefy.Finance&lt;/a&gt; peuvent être également utilisés pour composer automatiquement les rendements obtenus :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/harvest-jarvis-2-stables.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Harvest Network Jarvis jFIAT&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attention : en fonction de votre actif de base (par ex USDC), s’exposer à de l’EUR (ou autre monnaie) peut être lucratif ou coûteux - tout dépend de l’évolution du taux de change USDC/EUR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, pour les plus aventuriers d’entrevous, sachez qu’APWine est également disponible sur Polygon et supporte déjà plusieurs tokens de Jarvis, comme par exemple le MooJarvis_4eur :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Apport de liquidité sur Curve (4eur)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Géré par Beefy Finance (moo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qui compose le rendement que Jarvis offre automatiquement&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Là encore, l’addition des tokens votés lors du winelisting 3 va ouvrir de nouvelles portes avec l’arrivée prochaine sur APWine/Polygon de :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;MooKyber_USDC-jEUR&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;MooMai_USDC-MAI&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;emprunts-forex&#34;&gt;Emprunts Forex
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enfin, si les liquidations ne vous font pas peur, sachez qu’une pool Fuse sur Polygon (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://polygon.market.xyz/pool/7&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pool7 - Jarvis Forex Market&lt;/a&gt;) vous permet l’utilisation de différentes jFiat comme collatéral ainsi que pour emprunter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/fuse-pool7.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Fuse pool 7&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un tel service, presque tout est possible, voici quelques exemples pour vous inspirer :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Long le USD + short EUR = MAI en collatéral, emprunt jEUR puis vente du jEUR et potentielle boucle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Short GBP via CHF = jCHF en collatéral, emprunt jGBP puis vente et potentielle boucle.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Notez également que les stablecoins productifs m2CAD et m2JPY sont disponibles en collatéral tout en gardant leur rendement intéressant pour des stratégies de leverage plus classique.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;trouver-son-équilibre&#34;&gt;Trouver son équilibre
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Plus qu’une seule position magique, ce qui me plait avec les stablecoins de Jarvis c’est la possibilité de &lt;strong&gt;diversifier facilement vers différents types de monnaies fiduciaires&lt;/strong&gt;. Grâce aux frais de transaction modérés sur Polygon, il est tout à fait possible de mélanger plusieurs monnaies et positions différentes pour faire un ensemble cohérent et bien protégé contre son inflation locale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, pour un Européen (= qui dépense des €) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;25% en stable € productif sans IL, par exemple MooJarvis_4eur (+APWine)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25% en jEUR/USDC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20% en stable dollar productif (par ex stratégie aUSDT APWine)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Diversification: 15% jCHF/USDC + 15% jGBP/USDC&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Enfin, tant qu’on discute de stablecoins “exotiques” sachez qu’il en existe également quelques-uns qui suivent l’or ou l’argent - ils peuvent être également pertinents dans une telle perspective. Par exemple XAUT (avec pool Curve XAUT/3crv). L’or et l’argent restent des reliques ~~barbares ~~ de boomers, personnellement je n’y vois que très peu d’intérêt pour un DeFian compétent.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-les-stablecoins-résistants-à-linflation&#34;&gt;III/ Les stablecoins résistants à l’inflation
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Battre l’inflation, c’est chouette. La hedger, encore mieux. Mais &lt;strong&gt;pourquoi pas tout simplement l’abstraire&lt;/strong&gt;, en utilisant des produits qui résistent naturellement à celle-ci ? Il n’y a encore que très peu de stablecoins qui ne sont pas adossés à une monnaie fiduciaire, mais l’offre se développe rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-le-premier-stablecoin-libéré-du-dollar&#34;&gt;RAI, le premier stablecoin libéré du dollar
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;RAI est une drôle de bête, le tout premier “unpegged stablecoin”. Lancé à une valeur de Pi en USD (3.14) en 2021, il évolue entre 3.02 et 3.06 quasiment depuis son lancement. Étant donné son arrivée récente (à peine plus d’un an), il est dur d’envisager comment RAI va se comporter dans une période d’inflation prolongée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout, diversifier une partie de ses stablecoins vers du RAI peut être une option intéressante. En outre, différentes options de rendement existent sur RAI :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Simple dépôt sans risque d’IL : Idle Finance déposez vos RAI dans Fuse/Aave pour optimiser le retour natif + incentives en FLX de Reflexer + incentives en IDLE.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/rai-idle-0.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;RAI on Idle Finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/rai-idle.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Additional FLX incentives for RAI on Idle Finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En assumant des risques d’IL via un apport de liquidité sur Curve contre la 3pool, un meilleur rendement est possible. Le crvRAI peut ensuite être staké directement sur Curve ou via Convex ou encore Yearn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le RAI s’appuie sur un mécanisme inspiré de Maker MCD mais avec de nombreuses modifications pour rendre le tout possible. Pour comprendre comment il fonctionne, je vous invite à lire &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/reflexer-rai/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;mon article dédié&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🚧 Signale que le protocole mentionné est encore en développement.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;-un-stablecoin-résistant-à-linflation--le-fpi-de-frax&#34;&gt;🚧 Un stablecoin résistant à l’inflation ? Le FPI de FRAX
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le Frax Price Index, c’est un nouveau protocole qui devrait arriver prochainement au sein de l’écosystème Frax. Le but est de proposer un nouveau stablecoin, qui suivrait le CPI (Consumer Price Index) afin de se prémunir contre l’inflation. Tout comme Frax, &lt;strong&gt;le système s’appuie sur deux tokens&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;le stable - Frax Price Index (FPI)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;et le token de gouvernance Frax Price Index Share (FPIS).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.frax.finance/frax-price-index/inflation-hedge&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;La documentation de Frax&lt;/a&gt; vous offre quelques informations sur le token à venir. &lt;strong&gt;Un airdrop de FPIS est prévu&lt;/strong&gt; pour les holders de veFXS ou encore cvxFXS. Ainsi, le protocole sera indépendant de FRAX/FXS, bien qu’un mécanisme de capture de valeur vers FXS est prévu au-delà de l’airdrop initial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est dur de se projeter sur un simple design envisagé, mais il est clair qu’un stablecoin qui maintiendrait sa valeur malgré l’inflation est un produit très désirable. &lt;strong&gt;Plusieurs questions se posent quant au maintien du peg sur FPI&lt;/strong&gt; : pour maintenir son équilibre, il va falloir que des gens prennent le trade contraire au FPI, c’est à dire “short inflation”. Or, dans le contexte actuel avec une inflation galopante, on a du mal à envisager qui pourrait assumer une telle position.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, l&amp;rsquo;arrivée du FPI est imminente. On trouve des traces du token &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://etherscan.io/token/0xdb68c6264e9d0f8a6df1fa5a89f205da38698d15&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;FPIS sur EtherScan&lt;/a&gt; depuis début Mars. J’ai hâte de voir le design proposé par l’équipe Frax pour répondre à ces enjeux conséquents.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-résistance-à-linflation--degen--volt&#34;&gt;🚧 Résistance à l’inflation + degen = VOLT
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En parallèle au FPI de Frax, il y a un autre projet que je suis de près, que j’attend depuis longtemps et qui porte de grands espoirs pour moi. Le concept de haut niveau est très simple : un produit du type Abracadabra qui ne serait pas une faille de sécurité ambulante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, Abracadabra permet d’emprunter depuis divers collatéraux productifs, ce qui rend le service désirable. Néanmoins l’infrastructure proche du bidouillage et les agissements des membres de l’équipe font d’Abracadabra un marché monétaire de seconde ou troisième zone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’idée ici, avec Volt, c’est de couvrir la même verticale en utilisant une infrastructure qui a fait ses preuves : la base offerte par Reflexer (RAI). Trois modifications principales sont attendues sur ce modèle :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Contrairement à Reflexer qui n’accepte que ETH en collatéral, Volt va diversifier les options disponibles, notamment avec des collatéraux productifs type wstETH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La valeur de VOLT, le stablecoin du système, sera indexée sur le FPI de Frax. L’infrastructure de Reflexer sera là encore réutilisée (PID controller adapté)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’équipe de Volt travaille également en collaboration avec Fuse et Olympus.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pour suivre Volt, rien de mieux que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/dGhvDmCNGr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;leur Discord &lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je décris ici le design initial de Volt Protocol, qui a évolué depuis. La vision de créer un service d&amp;rsquo;emprunt avec un stablecoin résistant à l&amp;rsquo;inflation demeure, mais les choix techniques ont évolué. Lisez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/volt-protocol/whitepaper/blob/main/volt.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le whitepaper disponible ici&lt;/a&gt; pour les dernières informations.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;iv-battre-linflation-grâce-à-des-rendements-sur-actifs-volatils&#34;&gt;IV/ Battre l’inflation grâce à des rendements sur actifs volatils
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dans un monde où plus rien ne tient et la valeur fuit, que nous reste-t-il ?&lt;/strong&gt; Et pourquoi pas de bons actifs DeFi qui ont fait leurs preuves et sont adossés à des protocoles aux revenus massifs et récurrents partagés directement avec leurs holders ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il en existe quelques-uns, très peu. On va les détailler un à un, ainsi que les différentes options disponibles sur ceux-ci pour produire un rendement.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;eth--lorigine-et-la-fin&#34;&gt;ETH : l’origine et la fin
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il y a bien sûr l’ETH, qui connaît de nombreuses sources de rendements divers - tout comme sur les stablecoins, rien ne vous empêche de diversifier votre exposition ETH avec plusieurs sources de rendement, par exemple:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ETH staké avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://lido.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Lido Finance &lt;/a&gt;(rendement faible, mais à priori le plus sûr) [~5%]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LP &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rocketpool.net/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;rETH&lt;/a&gt; sur Curve (plus novateur, plus lucratif, plus risqué) [~10%]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vault covered call options sur ETH via &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stakedao.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Stakedao&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ribbon.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ribbon Finance&lt;/a&gt; [~25%, risques !]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Apport de liquidité cross-chain sur un Bridge, par exemple &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cbridge.celer.network/#/liquidity&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Celer&lt;/a&gt; [~10%]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Une position ainsi équilibrée suit l’inflation / la dépasse légèrement avec les rendements obtenus sur les ETH. La profitabilité de la position sur le long-terme dépend bien sûr essentiellement du prix d’entrée moyen sur ETH et de l’évolution de celui-ci.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;crv-cvx-et-fxs--les-trois-parques-de-la-defi-&#34;&gt;CRV, CVX, et FXS : Les trois Parques de la DeFi ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Chez les romains, les Parques sont trois déesses qui gouvernent la vie des humains :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Nona tisse le fil de la vie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Decima le déroule&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Morta le découpe&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La DeFi connaît elle aussi ces Parques : trois protocoles qui jouent un rôle critique dans la survie et la croissance de potentiellement tout autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, outre l’ETH, il y a plusieurs projets DeFi qui ont déjà fait leurs preuves, contrôlent des flux de revenu conséquents et offrent un service réellement pertinent dans un contexte macro d’inflation prolongée ; j’en vois trois essentiellement :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Curve Finance - CRV&lt;/strong&gt; : la mère de tous les yields en DeFi + machine à peg et liquidité.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Convex Finance - CVX&lt;/strong&gt; : une option sur CRV, qui contrôle quasi 50% de tous les CRV verrouillés et apporte une réelle valeur ajoutée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frax Finance - FXS&lt;/strong&gt; : projet stable innovant, DeFi natif, très productif via les AMOs + arrivée de FPI + Frax possède une grosse position sur CVX &amp;amp; quelques autres protocoles.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Tout en étant des tokens adossés à des protocoles essentiels en DeFi, les options de rendement sur ces trois tokens ne manquent pas :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;CRV -&amp;gt; Dépôt sur Convex en CvxCRV puis stake ou LP cvxCRV/CRV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CVX -&amp;gt; Vote locked sur Convex en vlCVX -&amp;gt; rendement en cvxCRV + bribes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FXS -&amp;gt; Dépôt direct sur Frax (veFXS) ou gestion via Convex (cvxFXS).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;dautres-tokens-prometteurs&#34;&gt;D’autres tokens prometteurs
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enfin, il reste d’autres projets qui n’ont pas encore atteint la profitabilité de Curve ou Convex mais représentent des paris crédibles. Dans un monde où l’inflation est là durablement, les outils qui vont permettre de s’en prémunir peuvent devenir très populaire : je vous propose quelques autres thèses toujours en lien avec ce qui a été mentionné dans l’article.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;apwinefi-apw--pari-sur-linfrastructure-defi-avancée&#34;&gt;APWine.fi (APW) : pari sur l’infrastructure DeFi avancée
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Quand l’inflation monte, tout le monde cherche du rendement. Laissez les courir derrière les %, et ciblez plutôt les vendeurs de pioches dans cette ruée vers l’or. C’est la thèse principale derrière un pari sur APW.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme vous avez pu le voir dans l’article déjà, APWine offre des produits intéressants pour parier sur l’évolution des rendements ou encore réaliser immédiatement un rendement futur. Au fur et à mesure que la DeFi se développe, la demande pour un produit type APWine ne fait que grandir. Est-ce que ce sera APWine, ou un autre ? À vous de voir !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec l’arrivée des APWine Wars, il n’est pas fantoche d’envisager à terme des bribes similaires à ce qu’on peut voir sur Convex.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;reflexer-flx--pari-sur-la-dégouvernance&#34;&gt;Reflexer (FLX) : pari sur la dégouvernance
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Outre l’approche technique très intéressante, Reflexer innove également à un autre niveau. En effet, depuis le lancement du protocole, l’équipe a présenté un “Plan de Dégouvernance” visant à progressivement minimiser le contrôle de l’équipe sur le protocole grâce à deux moyens principaux :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Automatisation de tout ce qui peut l’être&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gestion par les holders de FLX pour les situations nécessitant encore une analyse manuelle / prise de décision.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En outre, &lt;strong&gt;Reflexer dépasse désormais RAI&lt;/strong&gt;. La Money God League et un ensemble de projet construit l’infrastructure Reflexer, avec le soutien de l’équipe. Il semble donc assez naturel d’envisager un airdrop de ces nouveaux projets, dont VOLT, vers les holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dernier tuyau : les stakers du LP FLX/ETH dans le Safety Module de Reflexer sont les derniers recours qui permettent de garantir la solvabilité du protocole. Si je devais envisager un airdrop pour remercier la communauté Reflexer, c’est sans doute eux que je viserai en priorité&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;looksrare-looks--pari-sur-les-nfts&#34;&gt;LooksRare (LOOKS) : pari sur les NFTs
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Voyez LOOKS comme une option sur le marché NFT. En effet, LooksRare est la première place de marché NFT qui partage ses revenus. Cela se traduit par &lt;strong&gt;un rendement en ETH pour stakers de LOOKS qui a pu atteindre 3 chiffres soutenus pendant les premières semaines&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/looks-eth-farm.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;ETH yields on LOOKS staking&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis, le volume de transactions a baissé et le rendement en ETH avec, mais &lt;strong&gt;le staking LOOKS reste l’un des plus gros yields en ETH qui existe&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je m’arrête à ces trois suggestions, mais il y a bien sûr d’autres options - à vous de juger. Par exemple, les QI Wars ont commencé et le protocole a une bonne traction. Attention cependant à ne pas tomber dans le piège qui consiste à penser que tous les protocoles qui adoptent le modèle ve + bribes connaîtront le succès de Curve et Convex. Les tokenomics ve vont se multiplier : il s’agit de faire les bons choix !&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;bonne-chance-et-joyeuses-récoltes-&#34;&gt;Bonne chance et joyeuses récoltes 🚜
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je serai tenté de m’excuser pour la longueur de cet article, mais je reste confiant que sa lecture vaut le détour et sera instructive même pour les DeFians les plus avertis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous avez envisagé d’autres stratégies ou protocoles utiles pour se protéger de l’inflation, n’hésitez pas  à me les suggérer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour approfondir, voici quelques lectures recommandées :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/crv-wars/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comprendre les Curve Wars&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/reflexer-rai/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comprendre le modèle du RAI de Reflexer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Et enfin pour la pratique, qui reste ESSENTIELLE, le mieux est encore d’essayer avec de petites sommes sur des sidechains/L2 peu coûteux :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Le protocole APWine sur Polygon afin de vous familiariser avec ces mécanismes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minting jFIAT / Apport de liquidité sur Curve + farming pour découvrir Jarvis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Long/short sur Forex grâce aux jFiats + Fuse.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Disclosure: J’ai investi dans la pre-sale d’APWine et je suis un grand utilisateur du protocole. Je suis utilisateur et souvent holder de quasi tous les protocoles mentionnés dans cet article.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article ne constitue pas un conseil en investissement : je partage simplement mes recherches pour vous aider à faire les votres.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/C53300&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Charles&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/disiaque_eth&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Disiaque&lt;/a&gt; pour leur relecture attentive et leurs nombreuses suggestions pertinentes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>🗿 Pourquoi, comment et qu&#39;est-ce que le RAI ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/reflexer-rai/</link>
        <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/reflexer-rai/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/cover.gif" alt="Featured image of post 🗿 Pourquoi, comment et qu&#39;est-ce que le RAI ?" /&gt;&lt;p&gt;RAI est une drôle de bête dont la compréhension ou l&amp;rsquo;intérêt échappe encore à de nombreuses personnes, y compris des gens vraiment calés en DeFi. Il était donc temps de vous proposer un article assez exhaustif dédié à son sujet. J&amp;rsquo;y ai inclus tout ce que j&amp;rsquo;estimais pertinent pour comprendre pourquoi un actif comme RAI est nécessaire, ce qu&amp;rsquo;il apporte et comment il fonctionne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Préparez-vous un café et accrochez-vous, on est parti pour une belle promenade !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comprendre-le-contexte-de-rai&#34;&gt;Comprendre le contexte de RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avant même de commencer à rentrer dans le vif du sujet, je pense qu&amp;rsquo;il est essentiel de bien comprendre le contexte autour de RAI : c&amp;rsquo;est-à-dire les principaux actifs stables utilisés aujourd&amp;rsquo;hui ainsi que leurs limites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le contexte pour bien comprendre RAI est assez dense, mais la bonne nouvelle c&amp;rsquo;est que ce n&amp;rsquo;est pas la première fois que je traite ce sujet sur le blog. Je vous renvoie donc vers des lectures pertinentes pour approfondir :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/pegged-assets.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-innovations.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comprendre les innovations sur les marchés monétaires pour envisager leur avenir&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;avez pas le temps d&amp;rsquo;explorer le concept approfondi avec les articles proposés au-dessus, voici les deux points essentiels à retenir pour bien comprendre la suite :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;À l&amp;rsquo;heure actuelle, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;écrasante majorité du besoin en stablecoin est couverte par des solutions centralisées nécessitant de la confiance&lt;/strong&gt;, les plus utilisées étant USDT (~66 milliard) et USDC (~27 milliard).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelque soit vos thèses économiques de prédilection, notamment en termes d&amp;rsquo;inflation, je pense qu&amp;rsquo;on peut facilement s&amp;rsquo;accorder sur le besoin d&amp;rsquo;actifs stables qui ne sont pas corrélés à une monnaie fiduciaire (=gérée par un état).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-piège-du-wusdc&#34;&gt;Le piège du wUSDC
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;utilise le terme &amp;ldquo;wrapped USDC&amp;rdquo; (wUSDC) pour expliciter une situation fréquente dans les stablecoins alternatifs : il permet de décrire de manière concise et appropriée &lt;strong&gt;les solutions qui utilisent essentiellement USDC comme collatéral&lt;/strong&gt;, un stablecoin de confiance garanti par un organisme central (Circle).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans une situation telle, inutile d&amp;rsquo;aller plus loin, même pas besoin d&amp;rsquo;analyser les détails du système : puisque leur collatéral principal peut être gelé ou saisi, &lt;strong&gt;les stablecoins produits de cette manière ne peuvent pas être considérés comme décentralisés ou trustless.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette famille connaît étonnamment de nombreux adeptes, les principaux étant Maker et Frax.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;maker--une-majorité-de-collatéraux-nécessitant-de-la-confiance&#34;&gt;Maker = une majorité de collatéraux nécessitant de la confiance
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/sky/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maker (DAI)&lt;/a&gt;, &lt;strong&gt;environ 60% des DAI sont mintés (frapper monnaie) avec USDC comme collatéral&lt;/strong&gt;, chiffre auquel il faut ajouter ceux mintés depuis d&amp;rsquo;autres collatéraux nécessitant de la confiance: wBTC, TUSD, GUSD, PAX, USDT, renBTC + toutes les paires UniV2 impliquant au moins l&amp;rsquo;un de ces tokens + tous les collatéraux issus du monde réel comme Centrifuge: New Silver. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://daistats.com/#/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Détail sur DAIStats&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/dai-collateral.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;dai-collateral&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note : le PSM est un module qui permet d&amp;rsquo;éviter les envolées de prix sur le DAI au-dessus du dollar. Les DAI mintés par le PSM le sont donc de manière automatique lorsque cela est nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première version de Maker, avant la mise à jour Multi Collateral DAI (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@MakerDAO/update-the-road-to-multi-collateral-dai-2d4c48092270&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;MCD - 18/11/2019&lt;/a&gt;) utilisait uniquement ETH comme collatéral et présentait ainsi des garanties bien plus crédibles. Ça n&amp;rsquo;est plus du tout le cas aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🙏 Je remercie néanmoins chaleureusement l&amp;rsquo;équipe MakerDAO pour leurs très nombreuses contributions à l&amp;rsquo;écosystème - le modèle Maker MCD est même utilisé comme base par Reflexer !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;frax--garanti-par-lusdc-ou-rien-algorithmique&#34;&gt;FRAX ? Garanti par l&amp;rsquo;USDC ou rien (algorithmique)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Côté FRAX, seul l&amp;rsquo;USDC est utilisé en collatéral&lt;/strong&gt;, sous différentes formes - soit dans Yearn/Compound/Aave pour produire un rendement, soit via les &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.frax.finance/amo/overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;AMOs (Algorithmic Market Operations Controller&lt;/a&gt;). Voici le détail des actifs qui servent à garantir le FRAX, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.frax.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;disponible sur le site officiel&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/frax-collateral.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;frax-collateral&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frax tout comme DAI développent une myriade d&amp;rsquo;approches intéressantes, mais comme leur base est centralisée, &lt;strong&gt;ils ne peuvent être considérés comme quelque chose d&amp;rsquo;autre qu&amp;rsquo;un mécanisme d&amp;rsquo;amplification de la liquidité disponible sur USDC, au mieux&lt;/strong&gt;. Ils apportent néanmoins &lt;strong&gt;des contributions intéressantes en termes de recherche fondamentale&lt;/strong&gt; qui pourront aider à établir une solution plus optimale et qui ne nécessite pas de confiance (trustless).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;existe-t-il-des-alternatives-pertinentes-à-rai&#34;&gt;Existe-t-il des alternatives pertinentes à RAI?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;À ce jour, RAI est un actif unique sans alternative comparable. Cependant il existe des systèmes qui partagent certaines caractéristiques avec RAI, comme &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;utilisation exclusive d&amp;rsquo;ETH comme collatéral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, si vous êtes prêts à vous exposer au dollar, Liquity propose une alternative très pertinente qui a également &lt;strong&gt;le mérite d&amp;rsquo;être totalement inarrêtable&lt;/strong&gt; (ce qui n&amp;rsquo;est pas encore le cas de RAI) : les contrats n&amp;rsquo;ont aucune fonction administrative, exactement comme Uniswap V1/V2. Il reste cependant bien sûr les oracles (nécessaires pour un service d&amp;rsquo;emprunt) et les risques associés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant que le décor est posé, passons au plat principal : il est temps d&amp;rsquo;étudier les mécanismes sous-jacents de RAI. On commence par son minting dans la perspective d&amp;rsquo;un utilisateur avant d&amp;rsquo;approfondir sur ce qu&amp;rsquo;est concrètement RAI et comment il fonctionne.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-le-rai-se-crée-&#34;&gt;Comment le RAI se crée ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le RAI de Reflexer est en quelque sorte &lt;strong&gt;à la fois la forme première et finale du DAI de Maker&lt;/strong&gt;. Première, dans le sens qu&amp;rsquo;il revient aux promesses du DAI original (le SAI) : seul l&amp;rsquo;ETH est utilisé comme collatéral et finale dans la mesure où RAI arrive à s&amp;rsquo;extraire de la dépendance au dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reflexer s&amp;rsquo;appuie ainsi sur une base Maker MCD avec plusieurs changements, notamment l&amp;rsquo;incorporation du PID controller, la protection contre les liquidations et bien d&amp;rsquo;autres. On va tranquillement déplier tout ça mais commençons déjà par voir comment le système fonctionne dans la perspective d&amp;rsquo;un utilisateur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme sur Maker, RAI est créé directement par les utilisateurs de Reflexer. Ceux-ci peuvent ouvrir &lt;strong&gt;un &amp;ldquo;safe&amp;rdquo; qui leur permet de mettre en jeu des ETH et minter une quantité proportionnelle de RAI&lt;/strong&gt;. Chaque utilisateur peut choisir la quantité de RAI minté pour une même somme d&amp;rsquo;ETH mise en jeu (-&amp;gt; différents niveaux de risque) et doit gérer sa position. &lt;strong&gt;Les liquidations sont possibles et nécessaires&lt;/strong&gt; car elles permettent de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;il y ait toujours une valeur en ETH dans le système suffisante pour garantir les RAI émis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins le système innove ici par rapport à Maker grâce à sa fonction &amp;ldquo;Savior&amp;rdquo;. Elle permet &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;utiliser une position d&amp;rsquo;apport de liquidité RAI/ETH sur Uniswap V2 comme garantie pour un safe&lt;/strong&gt;. Ainsi, si le prix de l&amp;rsquo;ETH venait à baisser brutalement, ce qui pourrait mettre un safe ouvert et protégé par cette fonction à risque de liquidation, &lt;strong&gt;le Savior retire automatiquement la quantité de liquidité nécessaire pour faire revenir le safe au niveau de collatéralisation désiré&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet ainsi aux utilisateurs qui mintent du RAI utilisé ensuite pour l&amp;rsquo;apport de liquidité de dormir bien plus sereinement !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mais-rai-cest-quoi-en-fait-&#34;&gt;Mais RAI, c&amp;rsquo;est quoi en fait ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RAI est une nouvelle classe d&amp;rsquo;actifs à lui tout seul. Il a pour vocation d&amp;rsquo;être &lt;strong&gt;à faible volatilité, sans pour autant s&amp;rsquo;appuyer sur un autre actif stable&lt;/strong&gt; (monnaie fiduciaire ou or sont les sources les plus classiques). Pour ce faire, RAI s&amp;rsquo;appuie sur un système qui réagit dynamiquement aux conditions du marché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas de RAI, deux paramètres essentiels sont à prendre en compte :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le prix de rédemption&lt;/strong&gt; (redemption price) = valeur d&amp;rsquo;une unité de dette dans le système&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le prix sur le marché&lt;/strong&gt; (market price) = prix de RAI observé sur le marché&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Le système n&amp;rsquo;a bien sûr pas de contrôle sur le prix de RAI observé sur le marché, qui est déterminé par les acheteurs et les vendeurs. Néanmoins, il peut faire ajuster progressivement certains paramètres pour modifier le prix de rédemption et &lt;strong&gt;faire converger les deux prix à terme&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On fait donc face à une situation assez facilement généralisable incarnée par un pan entier de l&amp;rsquo;ingénierie et baptisée &lt;strong&gt;la théorie du contrôle&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/theorie-du-controle.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;theorie-du-controle&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas de RAI, &lt;strong&gt;le régulateur est algorithmique&lt;/strong&gt; et là encore assez standard : c&amp;rsquo;est le fameux &lt;strong&gt;&amp;ldquo;PID controller&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Il repose sur une formule mathématique assez dense qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas nécessaire de comprendre pour saisir la pertinence du système.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut saisir néanmoins un point essentiel : l&amp;rsquo;inertie inhérente au système. Le régulateur ne peut pas se permettre de faire de brusques changements des paramètres (qui nuiraient à sa relative stabilité), il doit donc opérer dans &lt;strong&gt;une logique plus itérative et progressive&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois ça saisi, je me permets de rappeler que le système par lui-même ne peut rien sur le prix de RAI. Tout ce qu&amp;rsquo;il peut faire, c&amp;rsquo;est faire varier le taux de rédemption, ce qui permet de moduler les incitations des participants du système. Cela crée ainsi des &lt;strong&gt;opportunités d&amp;rsquo;arbitrage&lt;/strong&gt; pour les participants dont l&amp;rsquo;exécution permet de se rapprocher de l&amp;rsquo;équilibre entre prix de rédemption et prix sur le marché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voyons ça concrètement en pratique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On retrouve ici une logique qui rappelle les &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/algorithmic-stablecoins.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;stablecoins algorithmiques&lt;/a&gt;, bien que le produit final du système soit totalement différent.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;quand-le-prix-du-marché--prix-de-rédemption&#34;&gt;Quand le prix du marché &amp;gt; prix de rédemption
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On commence par cette situation car elle est plus simple à comprendre à mon avis. Dans le cas où le prix sur le marché dépasse le prix de rédemption. Cela signifie donc que toute personne avec des ETH disponibles pourrait potentiellement générer un profit en arbitrant le marché :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dépôt de ETH et mint du RAI ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vente de RAI sur le marché pour un profit ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(Quand prix du marché &amp;lt; rédemption) rachat de RAI pour rembourser la dette et libérer les ETH. La différence entre les 2 prix sur RAI - frais en gas correspond au profit généré.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/marchesupredemption.PNG&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;marchesupredemption&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette situation est d&amp;rsquo;autant plus intéressante pour ceux qui ont déjà des safes avec de la capacité disponible : ils s&amp;rsquo;épargnent une étape du scénario présenté plus haut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans ce scénario, il y a donc une incitation à minter du RAI (-&amp;gt;augmentation du supply) et à le revendre sur le marché (-&amp;gt;pression baissière) qui permettent de progressivement réduire le prix sur le marché, le faisant ainsi converger vers le prix de rédemption.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;quand-le-prix-du-marché-lt-prix-de-rédemption&#34;&gt;Quand le prix du marché &amp;lt; prix de rédemption
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans le cas inverse, le taux de rédemption devient positif, ce qui a pour effet de rendre plus coûteuse la dette déjà existante. Les utilisateurs avec des safes actifs ont ainsi intérêt à rembourser leur dette, ce qui a pour effet de réduire le supply de RAI disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/marcheinfredemption.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;marcheinfredemption&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, s&amp;rsquo;ils avaient convertis leur RAI pour un autre actif (par exemple ETH pour une exposition avec levier), ils devront acquérir des RAI sur le marché (-&amp;gt;pression haussière) afin d&amp;rsquo;être en capacité de rembourser leur dette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous l&amp;rsquo;aurez compris, les acteurs du système Reflexer ont tout intérêt à suivre le taux de rédemption et réagir en conséquence. Si vous avez un safe actif, je vous invite à le consulter régulièrement - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stats.reflexer.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;il est visible sur le site de Reflexer.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce taux impacte moins directement les simples possesseurs de RAI, surtout s&amp;rsquo;ils les utilisent pour produire un rendement (qui peut compenser un taux négatif) mais c&amp;rsquo;est tout de même une métrique à garder en tête.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ajustement-dynamique-du-taux-de-rédemption&#34;&gt;Ajustement dynamique du taux de rédemption
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;ajustement dynamique du taux de rédemption est une des fonctionnalités essentielles de Reflexer / RAI&lt;/strong&gt;. Pour mieux comprendre pourquoi c&amp;rsquo;est critique, analysons la situation sur Maker pré-MCD :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La demande en DAI correspond à (une partie de) la demande pour des stablecoins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Néanmoins, les DAI sont créés en leverageant de l&amp;rsquo;ETH, ils dépendent donc du besoin/appétit pour du levier sur ETH, une donnée indépendante de la demande pour des stablecoins qui dépend surtout des conditions générales du marchés (bear ou bull et autres).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si la demande est plus forte que l&amp;rsquo;offre, sur Maker, il n&amp;rsquo;y a aucun ajustement dynamique. Il faut attendre un vote de la gouvernance (et les délais qui vont avec) afin d&amp;rsquo;abaisser le Stability Fee. Et c&amp;rsquo;est pareil dans l&amp;rsquo;autre sens (offre trop importante).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;équilibre entre le côté offre et demande de l&amp;rsquo;équation est presque impossible à maintenir&lt;/strong&gt;, ce qui explique pourquoi le DAI pré-MCD pouvait se retrouver souvent au-dessus de son peg. Maker a résolu ce problème en ajoutant de nombreux types de collatéraux, dont des stablecoins non trustless puis le PSM qui minte automatiquement des DAI depuis USDC quand nécessaire. La solution proposée par Reflexer (ajustement dynamique du taux de rédemption) a le mérite de &lt;strong&gt;résoudre le problème au niveau du système lui-même&lt;/strong&gt;, ce qui permet de garder ETH comme seul collatéral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;flx-et-le-plan-dégouvernance-de-rai&#34;&gt;FLX et le plan “dégouvernance&amp;quot; de RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Outre le RAI, le système de Reflexer a également un second token, FLX, le token de dégouvernance (&amp;ldquo;ungovernance&amp;rdquo;). Il est utilisé pour la gouvernance du système et sert également de mécanisme de liquidité de dernier recours (en cas de mauvaise dette), avec un système assez similaire au Safety Module d&amp;rsquo;Aave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le token FLX peut être acheté sur le marché, mais il est surtout &lt;strong&gt;distribué aux principaux acteurs impliqués dans le système&lt;/strong&gt; - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.reflexer.finance/earn/incentives&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la liste exhaustive des incitations en FLX&lt;/a&gt; est disponible sur le site de Reflexer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, sont éligibles pour des FLX (claimables sur le site de Reflexer, distribution mensuelle) :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les possesseurs de safes qui apportent leur RAI en liquidité sur la paire UNIv2 ETH/RAI (migration en cours, fin prochaine) ou encore UNIv3 RAI/DAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais aussi les apporteurs de liquidité sur FLX/ETH (migration en cours, fin prochaine)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et enfin les stakers de FLX dans l&amp;rsquo;équivalent du Safety Module chez Reflexer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il y a également des incitations en FLX liées à l&amp;rsquo;utilisation de RAI dans divers services DeFi, détaillées dans la dernière partie.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.reflexer.finance/incentives/flx-staking&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Le staking de FLX (Uni V2 FLX/ETH)&lt;/a&gt; sert à la fois de mécanisme d&amp;rsquo;incitation à l&amp;rsquo;apport de liquidité ainsi que de garantie pour le système. Si le système est sous-collatéralisé, les stakers seront dilués (-&amp;gt;token LP liquidés) pour que le module acquiert du RAI et ramène le système à l&amp;rsquo;équilibre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En situation normale, les stakers bénéficient tout simplement d&amp;rsquo;un rendement plutôt attractif. Tout comme le Safety Module d&amp;rsquo;Aave, ce module a un délai pour unstake, afin d&amp;rsquo;éviter l&amp;rsquo;exode des liquidités en période critique : il est de 21 jours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant que les bases sont posées sur FLX, discutons un peu plus de ses enjeux à long terme.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-plan-de-retrait-de-la-gouvernance&#34;&gt;Le plan de retrait de la gouvernance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le système Reflexer a pour vocation à être &amp;ldquo;governance-minimized&amp;rdquo;. Cela a commencé dès sa mise en place, puisque des décisions qui chez Maker sont prises par la gouvernance (Stability Fee des vaults) sont automatisées chez Reflexer (PID controller).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vision est tout simplement d&amp;rsquo;automatiser tout ce qui peut l&amp;rsquo;être à terme, une fois le système mature, et de donner les clefs des sous-systèmes qui ne peuvent pas l&amp;rsquo;être à la communauté des holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe s&amp;rsquo;est ainsi fixée trois paliers principaux relatifs à cet objectif &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;détaillés dans l&amp;rsquo;article de présentation du FLX&lt;/a&gt;. Chaque palier est adossé à une date :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;14 mois après le lancement - 17 Avril 2022 : réduction de la gouvernance au minimum sur les sous-systèmes principaux (liquidation, auction et taxation)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;18 mois après le lancement - 17 Août 2022 : minimisation de la gouvernance sur tous les contrats principaux, à l&amp;rsquo;exception du PID controller, des oracles et du mécanisme Savior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3ème étape (date à venir) : passation de pouvoir (vers les holdeurs FLX) des mécanismes restants.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Je pense que ce tour d&amp;rsquo;horizon est bien assez pour comprendre l&amp;rsquo;intérêt de RAI et comment il fonctionne. Voyons donc désormais comment RAI est déjà utilisé dans divers protocoles DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lécosystème-defi-autour-de-rai&#34;&gt;L&amp;rsquo;écosystème DeFi autour de RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RAI est en train d&amp;rsquo;être progressivement adopté au sein de l&amp;rsquo;écosystème DeFi, et cela fait plaisir à voir ! Je vous propose donc de finir avec un petit tour d&amp;rsquo;horizon des différentes intégrations de RAI dans des protocoles DeFi, en commençant par les marchés monétaires.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-sur-fuse-rari-capital&#34;&gt;RAI sur Fuse (Rari Capital)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Fuse est un marché monétaire assez innovant puisqu&amp;rsquo;il permet la création de pool par des acteurs qui ne sont pas l&amp;rsquo;équipe, et à terme n&amp;rsquo;importe qui. C&amp;rsquo;est donc assez logiquement que Fuse a été un des premiers marchés monétaires à supporter RAI. En fonction des pools, il est également possible d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;utiliser RAI comme collatéral sur Fuse&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RAI est pour l&amp;rsquo;instant disponible dans 3 pools d&amp;rsquo;actifs proposants différents niveaux de risques et tokens empruntables :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/fuse-rai.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;fuse-rai&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-sur-aave&#34;&gt;RAI sur Aave
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Après avoir ajouté le support pour RAI il y a déjà quelques semaines, Aave a récemment alloué une enveloppe (très modérée) de StkAAVE pour incentiver les emprunts et dépôts sur RAI. Il aura fallu mettre la lumière sur l&amp;rsquo; une des contradictions principales de la plateforme : Aave est un marché monétaire décentralisé qui utilise (encore) la grande majorité de son budget pour inciter les emprunts/dépôts sur des stablecoins qui ne le sont pas du tout (USDC et USDT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À noter : pour l&amp;rsquo;instant &lt;strong&gt;le max LTV de RAI est de 0 : RAI ne peut donc pas servir de collatéral sur Aave&lt;/strong&gt;. Pas de discrimination ici, c&amp;rsquo;est assez standard de la part d&amp;rsquo;Aave - il s&amp;rsquo;agit de la procédure &amp;ldquo;classique&amp;rdquo; et prudente lors de l&amp;rsquo;ajout d&amp;rsquo;un nouveau type de collatéral. La gouvernance peut voter pour augmenter cette valeur.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-sur-cream&#34;&gt;RAI sur Cream
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cream a été l&amp;rsquo;un des premiers marchés monétaires à supporter RAI. Il s&amp;rsquo;agit néanmoins d&amp;rsquo;un marché monétaire de seconde zone extrêmement risqué et sans valeur ajoutée, voire délétère sur le long terme. Je m&amp;rsquo;arrête donc là, et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;vous invite à lire cet article si vous vous demandez pourquoi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-sur-idle-finance&#34;&gt;RAI sur Idle Finance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Idle Finance est un service qui permet, comme son nom l&amp;rsquo;indique, de mettre en place des stratégies de rendement passif. Dans le cas de RAI, Idle exploite les rendements disponibles sur Fuse ainsi que Aave. Initialement, il y avait aussi Cream mais la gouvernance a choisi de recentrer les stratégies pour contenir le risque :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outre le rendement natif en RAI, un dépôt sur Idle Finance vous permet également de bénéficier :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;D&amp;rsquo;un rendement en FLX, visible ici.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D&amp;rsquo;un rendement en StkAAVE (correspondant à la part des RAI déployés sur Aave)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et enfin, également d&amp;rsquo;un rendement en IDLE (bientôt - voté par la gouvernance mais pas encore implémenté)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, si vous souhaitez posséder des RAI sur le long terme pour vous prémunir contre les risques relatifs au dollar/euro, le dépôt sur Idle est plutôt attractif pour produire un rendement totalement passif. Attention cependant, cela revient à composer plusieurs risques de smart contract : Reflexer + Aave + Fuse + Idle.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai--fei-protocol&#34;&gt;RAI + Fei Protocol
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Fei est un autre stablecoin qui cherche à maximiser la décentralisation. Ici l&amp;rsquo;approche est différente et repose essentiellement sur la notion de &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Protocol Controlled Value&amp;rdquo; (PCV)&lt;/strong&gt;. En bref, l&amp;rsquo;essentiel de liquidité sur les paires FEI est contrôlé par le protocole lui-même. Les fonds sont issus de la genèse du protocole où les utilisateurs ont engagé des ETH afin d&amp;rsquo;acquérir du FEI ainsi que du TRIBE (token de gouvernance) à leur création.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, FEI est un stablecoin qui partage une caractéristique avec RAI et LUSD : il est entièrement collatéralisé par des actifs trustless (ETH). Néanmoins, FEI est bien plus proche de LUSD que de RAI dans le sens où il reste indexé au dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Récemment, la DAO de Fei a voté pour &lt;strong&gt;diversifier une partie de la trésorerie du protocole vers RAI&lt;/strong&gt; afin de la rendre plus pérenne. Ainsi, jusqu&amp;rsquo;à $6M (~2M RAI) vont être acquis et déployés sur Aave et Fuse pour produire un rendement.  D&amp;rsquo;autres DAOs envisagent également de diversifier une partie de leur trésorerie vers RAI (Moloch, DxDAO, Metagame, etc.), je m&amp;rsquo;attends donc à plus d&amp;rsquo;initiatives similaires.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cette présentation assez exhaustive de RAI vous aura appris des choses. Comme toujours gardez en tête que je choisis soigneusement mes sujets et cet article ne constitue en rien un conseil en investissement. En l&amp;rsquo;occurrence, le choix s&amp;rsquo;est porté sur Reflexer/RAI ici car c&amp;rsquo;est un système élégant dont l&amp;rsquo;analyse permet de discuter de nombreuses notions essentielles pour mieux comprendre la DeFi dans son ensemble.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que la lecture de cet article aura été instructive pour vous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais. Ainsi qu&amp;rsquo;à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/guifel_&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Guifel&lt;/a&gt; de l&amp;rsquo;équipe Reflexer pour ses suggestions avisées.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous n&amp;rsquo;en avez pas eu assez ? Ça tombe bien, l&amp;rsquo;équipe Reflexer vous propose des articles très bien écrits pour expliquer le système plus en profondeur - en anglais. Voici ceux dont je recommande particulièrement la lecture :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un article &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/securing-the-money-god-ef21453a299b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;pour comprendre l&amp;rsquo;approche développée pour sécuriser le protocole&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/rai-system-simulations-part-1-safe-owners-876a6bd55385&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Une série de trois articles de simulations, parfait pour articuler en pratique votre compréhension de RAI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, pour les plus braves d&amp;rsquo;entre vous, sachez aussi que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/reflexer-labs/whitepapers/blob/master/French/rai-french.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le whitepaper originel de RAI est également disponible en français&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Comprendre les innovations sur les marchés monétaires pour envisager leur avenir</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-innovations/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-innovations/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/cover-en.png" alt="Featured image of post Comprendre les innovations sur les marchés monétaires pour envisager leur avenir" /&gt;&lt;p&gt;Les marchés monétaires comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/aave/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/compound-v3/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Compound&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/sky/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maker&lt;/a&gt; sont au centre de la DeFi. Pour l&amp;rsquo;utilisateur final, ils remplissent des fonctions similaires à ce qu&amp;rsquo;offre une banque dans la finance classique : pouvoir emprunter ou rendre productif des actifs en les prêtant à d&amp;rsquo;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;analogie s&amp;rsquo;arrête immédiatement à la comparaison fonctionnelle&lt;/strong&gt;. En effet, la logique sous-jacente des marchés monétaires n&amp;rsquo;a rien à voir avec le fonctionnement d&amp;rsquo;une banque. Les marchés monétaires bénéficient de tous les avantages de la DeFi, et notamment la transparence de toutes les opérations ainsi que son accessibilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;un utilisateur emprunte sur Aave, &lt;strong&gt;le service n&amp;rsquo;a pas besoin de connaître son âge ou son identité&lt;/strong&gt;: il suffit que les conditions soient remplies, c&amp;rsquo;est-à-dire que le collatéral apporté soit suffisant par rapport à la somme empruntée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la même manière, un utilisateur qui dépose des stablecoins sur Aave pour produire un rendement en les prêtant à d&amp;rsquo;autres ne fait confiance à personne : il peut vérifier à tout moment quelles adresses empruntent quels montants et &lt;strong&gt;s&amp;rsquo;assurer ainsi de la solvabilité du système tout entier&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela peut sembler basique pour un DeFian, mais c&amp;rsquo;est un véritable changement de paradigme. Dans la finance classique, on n&amp;rsquo;a d&amp;rsquo;autres choix que de faire confiance à un tiers (auditeur, agence de notation, etc.) pour obtenir cette information - avec le biais qu&amp;rsquo;on lui connaît.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;découvrir-les-marchés-monétaires&#34;&gt;Découvrir les marchés monétaires
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;On a déjà beaucoup parlé de marchés monétaires sur ce blog, notamment avec l&amp;rsquo;article qui propose une méthodologie qualitative pour évaluer leurs risques : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De l&amp;rsquo;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou encore celui qui s&amp;rsquo;intéresse aux différents services d&amp;rsquo;abstraction et de distribution du risque inhérent aux marchés monétaires : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/risk-tranching.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗡 Du risque ? Oui, mais juste un doigt&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, les marchés monétaires évoluent sans cesse, autant par leurs mises à jour que par l&amp;rsquo;apport de services tiers construits sur leurs protocoles. En outre, de nouveaux marchés monétaires ambitieux se lancent pour couvrir des besoins encore insatisfaits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est donc précisément notre objet du jour : &lt;strong&gt;comprendre les innovations essentielles en cours sur les marchés monétaires pour mieux envisager leurs évolutions à venir.&lt;/strong&gt; Plutôt que de vous faire une liste exhaustive, je vous propose au contraire de regarder une sélection de projets que je pense pertinente pour comprendre la marche de l&amp;rsquo;industrie.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-innovations-construites-sur-les-marchés-monétaires-existants&#34;&gt;Les innovations construites sur les marchés monétaires existants
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les marchés monétaires peuvent sembler complexes au premier abord. Les curieux sont le plus souvent effrayés par le risque de liquidation du collatéral déposé lorsque sa valeur ne suffit plus pour sécuriser le montant emprunté.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gestion-facilitée-des-positions-demprunt-grâce-à-defisaver&#34;&gt;Gestion facilitée des positions d&amp;rsquo;emprunt grâce à DeFiSaver
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De très nombreux utilisateurs de DeFi n&amp;rsquo;ont pas encore bien compris les enjeux à ce niveau là. Nombreux encore sont ceux qui pensent que la liquidation peut être totale et soudaine. Outre l&amp;rsquo;information et l&amp;rsquo;éducation, des outils de gestion de ses positions aident les utilisateurs à se sentir plus en confiance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement, très vite, des outils facilitant et automatisant la gestion des positions d&amp;rsquo;emprunts sur les marchés monétaires sont apparus, comme DeFi Saver. Je vous en parlais déjà l&amp;rsquo;année dernière dans l&amp;rsquo;article &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/leveraging-ETH.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎚 Ether ou DeFi : Pourquoi choisir ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeFiSaver agit comme une interface (proxy) entre l&amp;rsquo;utilisateur et le marché monétaire. Il permet de nouvelles fonctionnalités comme la bien aimée &amp;ldquo;Save&amp;rdquo; : lorsque la position passe sous un seuil de collatéralisation défini par l&amp;rsquo;utilisateur, &lt;strong&gt;DeFiSaver se charge de rééquilibrer automatiquement la position grâce à un flash loan.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concrètement, cette fonction vend une partie du collatéral de l&amp;rsquo;utilisateur pour rembourser un peu de dette et revenir à un ratio de collatéralisation décidé en amont. Un tel outil permet aux emprunteurs les plus agressifs ou inquiets de dormir bien plus sereinement.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;se-réapproprier-la-liquidation-avec-bprotocol&#34;&gt;Se réapproprier la liquidation avec B.Protocol
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bien que DeFiSaver soit très utile, cela reste un outil qui ne change pas fondamentalement le fonctionnement des services sous-jacents. D&amp;rsquo;autres projets vont plus loin, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bprotocol.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BProtocol&lt;/a&gt; que j&amp;rsquo;ai découvert récemment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;idée est très simple : au lieu d&amp;rsquo;emprunter directement sur Maker par exemple, l&amp;rsquo;utilisateur passe par le contrat de BProtocol. La réserve de fonds dont dispose le protocole lui permet de &lt;strong&gt;liquider la position de l&amp;rsquo;utilisateur (si besoin est) avant que d&amp;rsquo;autres liquidateurs s&amp;rsquo;en chargent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/bprotocolexplainer.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bprotocol explainer&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, ce qui correspond d&amp;rsquo;habitude à une guerre de gas entre différents liquidateurs devient une opération plus prévisible. Cela permet également de &lt;strong&gt;redistribuer une partie du premium de liquidation à l&amp;rsquo;utilisateur lui-même plutôt qu&amp;rsquo;aux mineurs.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur les marchés monétaires, les utilisateurs déposent un collatéral pour emprunter. Si la valeur de leur collatéral a trop réduit par rapport au montant emprunté, une liquidation est nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habituellement cette liquidation est à la charge d&amp;rsquo;un autre type d&amp;rsquo;utilisateur qui est rémunéré (liquidation premium).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;L’idée, simple à un haut niveau, est malgré tout très rassurante pour les utilisateurs tout en permettant de &amp;ldquo;professionnaliser&amp;rdquo; les liquidations qui deviennent plus prévisibles. Il y a désormais environ $100 M d&amp;rsquo;actifs gérés par le protocole qui couvre déjà Maker et Compound (Aave arrive bientôt).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-innovations-sur-le-modèle-de-makerdao&#34;&gt;Des innovations sur le modèle de MakerDAO
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;MakerDAO est sans doute le marché monétaire le plus connu, c&amp;rsquo;est aussi un cas assez particulier. En effet, MakerDAO remplit une fonction double : oui, le service permet l&amp;rsquo;emprunt tout comme Aave ou Compound, néanmoins &lt;strong&gt;personne ne vous prête quoi que ce soit quand vous empruntez sur Maker - les emprunteurs frappent directement une monnaie (DAI) qui correspond à leur dette.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, tout en permettant l&amp;rsquo;emprunt, MakerDAO produit également un actif stable, le DAI, indexé sur le dollar. Bien que le DAI ait ses limites, il reste moins centralisé et nécessite moins de confiance que des modèles de stablecoins comme USDC. C&amp;rsquo;est bien pour cela que le modèle de Maker a été maintes fois repris pour servir de nouvelles fins.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mimo-capital--à-bas-le-dollar-place-à-leuro-&#34;&gt;Mimo Capital : à bas le dollar, place à l&amp;rsquo;euro !
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, le dollar était la monnaie fiduciaire de référence pour la DeFi. Quasiment tous les projets de stablecoins visent à produire un actif qui suit la valeur du dollar. En outre, c&amp;rsquo;est également la valeur en dollar des actifs volatils qui est considérée par les systèmes d&amp;rsquo;emprunt pour déterminer le ratio de collatéralisation, aussi bien sur Maker que Compound ou Aave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le dollar étant la monnaie fiat la plus courante et la mieux connue, cela faisait du sens pour commencer mais il est également grand temps d&amp;rsquo;aller au delà pour répondre aux besoins de tout type d&amp;rsquo;utilisateur et rendre la DeFi plus accessible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est précisément ce que recherche un projet comme Mimo Capital qui propose &lt;strong&gt;un système similaire à MakerDAO mais où l&amp;rsquo;Euro est la monnaie fiduciaire de base&lt;/strong&gt;, au lieu du dollar. Cela signifie que le stablecoin produit par les emprunteurs - le PAR - suit l&amp;rsquo;Euro, mais également que les prix internes du système sont en €, comme la valeur des collatéraux utilisés (ETH, wBTC ou USDC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/mimo-capital-par.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Mimo-Capital-PAR&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimo n&amp;rsquo;arrive pas sur une page blanche puisque les stablecoins en Euros commencent à émerger. Outre le PAR de Mimo, il existe l&amp;rsquo;EURS un stablecoin qui suit un modèle centralisé : chaque EURS en circulation est garanti par un Euro fiat possédé par l&amp;rsquo;émetteur. Ainsi, &lt;strong&gt;les opportunités de rendement commencent à émerger via des expositions en euros&lt;/strong&gt;, avec par exemple la pool sEUR/EURS sur Curve également accessible via des vaults sur StakeDAO ou Harvest Finance par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;arrivée d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;un système comme Mimo permet aux investisseurs européens d&amp;rsquo;envisager un circuit dont la devise de référence serait l&amp;rsquo;Euro&lt;/strong&gt;. En utilisant leur ETH ou wBTC comme collatéral, ils peuvent emprunter du PAR (stablecoin €) et le rendre productif via, pour l&amp;rsquo;instant, deux pools de liquidité sur Balancer, mais à terme, sans doute plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimo est encore un système assez récent avec environ 25 millions € de collatéral déposé en garantie pour  environ 12.5 M PAR émis (€). Le token de gouvernance associé au service - MIMO - est actuellement distribué à tout détenteur d&amp;rsquo;un vault actif ainsi qu&amp;rsquo;aux fournisseurs de liquidité sur les paires PAR/ETH et PAR/USDC.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dépasser-les-monnaies-fiduciaires-avec-reflexer&#34;&gt;Dépasser les monnaies fiduciaires avec Reflexer
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passer du dollar à l&amp;rsquo;euro, c&amp;rsquo;est bien,se passer complètement d&amp;rsquo;une référence en monnaie fiduciaire, c&amp;rsquo;est encore mieux !&lt;/strong&gt; C&amp;rsquo;est exactement ce que propose Reflexer, un autre service inspiré du modèle Maker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, il n&amp;rsquo;y a pas de prix de référence. Le prix du RAI (actif produit par les emprunteurs) est gouverné directement par le marché (moyenne de prix sur la paire RAI/ETH). Le système a également son prix &amp;ldquo;interne&amp;rdquo;, le &lt;em&gt;Redemption Price&lt;/em&gt; - le taux utilisé lorsque les utilisateurs frappent directement du RAI (en déposant de l&amp;rsquo;ETH comme collatéral).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/raiprice.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;prix du reflexer RAI&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Différents paramètres du système Reflexer s&amp;rsquo;ajustent pour &lt;strong&gt;faire converger les deux prix à terme, ou en tout cas les maintenir dans une fourchette étroite&lt;/strong&gt;. Bien que cette approche soit bien plus ardue à prendre en main pour l&amp;rsquo;utilisateur, elle est totalement dissociée de toute corrélation avec le dollar (ou tout autre monnaie fiduciaire), ce qui a de la valeur en soi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour mieux comprendre Reflexer, je vous invite à consulter mon précédent article sur les actifs à vocation stable :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/pegged-assets.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;nouvelle-génération-de-marchés-monétaires&#34;&gt;Nouvelle génération de marchés monétaires
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous avons considéré des innovations construites sur les marchés monétaires principaux existants ou s&amp;rsquo;inspirant directement de leurs modèles. Il existe également toute une jeune nouvelle vague de marchés monétaires qui explorent des approches différentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous propose donc de considérer deux derniers projets qui apportent de véritables changements fondamentaux.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;alchemix--actifs-productifs-en-collatéral-&#34;&gt;Alchemix : actifs productifs en collatéral ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je ne pouvais pas commencer cette section par un projet autre que Alchemix ! L&amp;rsquo;idée de ce projet est aussi simple que puissante :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Et si, au lieu d&amp;rsquo;accepter des collatéraux non productifs, on ne prenait que des &lt;strong&gt;collatéraux productifs&lt;/strong&gt; comme un stablecoin qui produit un rendement ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Notre collatéral a désormais un rendement : et si le rendement du collatéral servait à rembourser l&amp;rsquo;emprunt ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et voilà : &lt;strong&gt;un emprunt qui se rembourse tout seul avec le temps&lt;/strong&gt; !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/alchemix.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Alchemix overview&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alchemix s&amp;rsquo;est lancé en acceptant le yDAI (DAI déposé sur Yearn Finance) comme collatéral. Les déposants peuvent emprunter &lt;strong&gt;jusqu&amp;rsquo;à 50% de la valeur de leur yDAI en AlUSD&lt;/strong&gt;, un autre stablecoin dollar. Leur collatéral n&amp;rsquo;est pas à risque, et l&amp;rsquo;emprunt se rembourse tout seul grâce aux intérêts générés par le yDAI : il faut compter environ 3 ans avec le taux de rendement actuel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alchemix est très vite devenu un service très prisé, notamment pour &lt;strong&gt;procéder à des achats conséquents sans pour autant dépenser de crypto&lt;/strong&gt;, ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une affaire de patience. Prenons un exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici Bob, un fermier DeFi qui a bien travaillé : il souhaite désormais profiter des fruits de son labeur. Il veut mobiliser $50 000 pour s&amp;rsquo;acheter une voiture. Plutôt que de prélever directement $50 000 sur ses actifs, Bob peut aboutir au même résultat sans rien dépenser grâce à Alchemix :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bob dépose 100 000 DAI sur Alchemix, qui sont déployés sur Yearn&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cela lui permet d&amp;rsquo;emprunter jusqu&amp;rsquo;à 50 000 AlUSD, qu&amp;rsquo;il peut ainsi utiliser pour acheter sa voiture.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bob n&amp;rsquo;a plus qu&amp;rsquo;à patienter pendant que les rendements du yDAI remboursent son prêt. Dans ~3ans, une fois la dette remboursée, il pourra récupérer ses 100 000 DAI initiaux.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un tel flux permet ainsi de dépenser immédiatement sans autre coût que le fait de verrouiller environ 2 fois la somme mobilisée au sein d&amp;rsquo;Alchemix.&lt;/strong&gt; Le futur de l&amp;rsquo;argent programmable, c&amp;rsquo;est maintenant !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est tellement puissant et novateur que beaucoup ont encore du mal à le croire. Les retours d&amp;rsquo;expérience des utilisateurs d&amp;rsquo;Alchemix attirent encore de nombreux sceptiques :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;liquity--lefficacité-à-tout-prix&#34;&gt;Liquity : l&amp;rsquo;efficacité à tout prix
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt; est un autre marché monétaire qui innove à plusieurs niveaux. Le concept fondamental à comprendre ici est que &lt;strong&gt;les liquidations sont automatisées et donc beaucoup plus prédictibles et rapides.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/liquity/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt; de proposer &lt;strong&gt;des ratios de collatéralisation inférieurs&lt;/strong&gt; à d&amp;rsquo;autres systèmes, ou pour le dire autrement : les utilisateurs de Liquity peuvent mobiliser plus de dollars par ETH déposé que sur un système comme Maker :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ratio prêt/valeur maximum (LTV maximum) détermine le pouvoir d&amp;rsquo;emprunt des collatéraux. Un prêt à valeur maximale de 50 % signifie que l&amp;rsquo;on peut emprunter jusqu&amp;rsquo;à la moitié de la valeur en dollars des collatéraux déposés.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maker : Ratio minimal = 150% ⇒ environ 66% max LTV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Liquity : Collateralisation ratio minimal = 110% ⇒ environ 90% max LTV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Liquity innove également du côté des frais puisque &lt;strong&gt;les emprunts se font sans intérêt&lt;/strong&gt; contrairement à d&amp;rsquo;autres systèmes. Sur Maker/ETH par exemple, le stability fee est de 5.5%. Si vous empruntez 10 000 DAI aujourd&amp;rsquo;hui, vous devrez rembourser 10 550 DAI dans 1 an (si les frais ne changent pas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/liquity.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Liquity&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur Liquity au contraire, il n&amp;rsquo;y a pas de stability fee. À la place, les utilisateurs paient &lt;strong&gt;un frais unique et immédiat lors de l&amp;rsquo;emprunt&lt;/strong&gt;. Ce frais dépend du &amp;ldquo;base rate&amp;rdquo; qui est gouverné par le protocole directement. Il est actuellement à 0.5%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur Liquity, ceux qui déposent des ETH pour frapper des LUSD peuvent ensuite les déployer dans la Stability Pool (LUSD) ou la paire LUSD/ETH pour une rémunération en LQTY – le token natif du service.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les LQTY peuvent ensuite être stakés pour &lt;strong&gt;obtenir une part des LUSD payés au protocole lors de la contraction d&amp;rsquo;un prêt&lt;/strong&gt; ainsi que les frais de rédemption (ETH ↔ LUSD).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Liquity est une plateforme dite &amp;quot; governance mimized&amp;quot;  — LQTY n&amp;rsquo;est donc pas un token de gouvernance.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Enfin, Liquity innove également en termes de décentralisation puisque &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;interface utilisée pour accéder au service n&amp;rsquo;est pas gérée par l&amp;rsquo;équipe derrière le protocole&lt;/strong&gt;. Différents &amp;ldquo;frontends&amp;rdquo; opérés par des tiers sont proposés tandis que l&amp;rsquo;équipe se concentre sur le protocole en lui-même. Cela permet de s&amp;rsquo;assurer que de nombreux &amp;ldquo;mirrors&amp;rdquo; existent afin que le service reste toujours aisément accessible.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-prochaine-étape-pour-comprendre-les-marchés-monétaires&#34;&gt;La prochaine étape pour comprendre les marchés monétaires
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cette découverte des dernières innovations sur les marchés monétaires aura été instructive pour vous. Je suis ravi de voir l&amp;rsquo;offre se développer et se densifier pour couvrir des besoins toujours plus variés. Les marchés monétaires sont des éléments essentiels de la DeFi, avec la croissance de l&amp;rsquo;espace ils sont appelés à devenir de plus en plus prépondérants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour finir, permettez moi de vous rappeler qu&amp;rsquo;outre les fonctionnalités, &lt;strong&gt;la gestion du risque est l&amp;rsquo;élément essentiel qui différencie les différents marchés monétaires&lt;/strong&gt;. Avant de commencer à déployer des sommes conséquentes sur ceux-ci, je vous invite à vous familiariser avec les risques associés. Ça tombe bien, j&amp;rsquo;ai écrit ce qui reste à ce jour &lt;strong&gt;la synthèse la plus exhaustive et compréhensible pour comprendre les risques encourus au niveau des marchés monétaires&lt;/strong&gt;, je vous invite à la lire :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De l&amp;rsquo;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Retrouvez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.liquity.org/faq/lqty-distribution-and-rewards&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;infos sur la distribution de LQTY&lt;/a&gt; dans la doc.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/actifs-stables-ethereum/</link>
        <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/actifs-stables-ethereum/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/money-god-meme.png" alt="Featured image of post Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?" /&gt;&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, je veux traiter un sujet essentiel pour Ethereum et les autres blockchains et souvent mal compris : &lt;strong&gt;les actifs &amp;ldquo;stables&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, qui suivent le prix d&amp;rsquo;un actif de référence. Avant d&amp;rsquo;étudier les différentes approches qui permettent de produire un tel actif, on va d&amp;rsquo;abord commencer par un niveau d&amp;rsquo;analyse plus élevé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi a-t-on besoin de tels actifs ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels usages en sont faits ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi veut-on représenter des actifs non-natifs d&amp;rsquo;Ethereum sur cette chaîne ?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Une fois ces bases établies, on aura le nécessaire pour &lt;strong&gt;étudier les différentes approches et comprendre leurs enjeux&lt;/strong&gt;. Je finirai avec une analyse plus détaillée d&amp;rsquo;un projet qui me semble très pertinent et innovant sur la question : le RAI de Reflexer Labs.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans cet article, faute de traduction satisfaisante je vais parler de &amp;ldquo;pegged-assets&amp;rdquo; c&amp;rsquo;est-à-dire des actifs indexés sur un autre, au sens large. Ils ne sont pas tous indexés sur le dollar, par exemple il y a aussi des pegged-assets BTC sur la chaîne Ethereum, comme wBTC ou RenBTC.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Si vous connaissez déjà bien les différents mécanismes de pegging, vous pouvez sauter &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;#zoom-sur-le-rai-de-reflexer&#34; &gt;directement vers la section sur Reflexer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;représentation-dactifs-sur-la-chaîne-ethereum&#34;&gt;Représentation d&amp;rsquo;actifs sur la chaîne Ethereum
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le volume d&amp;rsquo;émission et d&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets (actifs indexés) a explosé l&amp;rsquo;année dernière, mais avant de voir concrètement à quoi ils servent, comprenons pourquoi. Le cas d&amp;rsquo;usage le plus simple est celui qui vise à produire un actif stable, le plus souvent indexé sur le dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour se faire, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;approche utilisé à un haut niveau est la tokénisation&lt;/strong&gt; : on représente un actif qui vient d&amp;rsquo;une autre chaîne / d&amp;rsquo;un autre monde sur Ethereum, comme par exemple wBTC (correspondant à 1 BTC sur la chaîne Bitcoin) ou encore USDC (correspondant à 1 USD dans le compte en banque de Circle, en très bref).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet de &lt;strong&gt;répondre à une des inquiétudes les plus communes pour le grand public : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2018/stablecoins.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les cryptos sont des actifs volatiles&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;essor des stablecoins est allé de pair avec l&amp;rsquo;essor de la DeFi&lt;/strong&gt;, pourquoi ? Il y a pour moi de nombreuses raisons dont voici les principales :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les emprunts&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les actifs stables peuvent être très productifs en DeFi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;pourquoi-les-emprunts-se-font-essentiellement-en-stablecoins-&#34;&gt;Pourquoi les emprunts se font essentiellement en stablecoins ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Les marchés monétaires&lt;/a&gt; permettent à leur utilisateurs d&amp;rsquo;emprunter des actifs en utilisant d&amp;rsquo;autres actifs comme garanties (collatéral). Le cas d&amp;rsquo;usage le plus fréquent correspond au schéma suivant :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;utilisateur dépose un actif volatile, comme ETH, wBTC ou encore LINK&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il l&amp;rsquo;utilise comme collatéral pour &lt;strong&gt;emprunter un actif stable, comme USDC ou DAI&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi est-ce ainsi ? Pour le dire simplement, peu de gens sont friands des risques liés aux variations de prix. &lt;strong&gt;Emprunter un actif, si vous le mobilisez ensuite revient à le shorter&lt;/strong&gt;. Pas de problème avec les stablecoins — à priori donc, mais la réalité est tout autre avec un actif non stable : si le prix diminue, tant mieux pour vous : la dette n&amp;rsquo;en sera que moins chère à rembourser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins dans l&amp;rsquo;autre sens le scénario peut être effrayant puisque &lt;strong&gt;vous pouvez vous retrouver avec une dette qui augmente&lt;/strong&gt;. Je m&amp;rsquo;explique : mettons que vous empruntez 1000 UNI quand il vaut $20. Vous les vendez pour un autre token, par exemple des stablecoins. Vous voilà donc avec $20 000 DAI que vous mobilisez en DeFi par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous gardez votre dette plusieurs mois et vous souhaitez désormais la rembourser. Sauf que l&amp;rsquo;UNI vaut maintenant $30 et vous n&amp;rsquo;en avez plus : vous devez en racheter sur les marchés pour rembourser la dette et clôturer la position. &lt;strong&gt;La dette se paie toujours dans l&amp;rsquo;actif emprunté&lt;/strong&gt; : vous devez donc 1000 UNI à $30 l&amp;rsquo;unité soit 30 000 DAI.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ignore ici totalement les intérêts du prêt par simplicité. En réalité vous devriez rembourser légèrement plus d&amp;rsquo;UNI, en fonction du taux d&amp;rsquo;intérêt et de la durée d&amp;rsquo;exposition.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;production-de-rendement-avec-des-stablecoins&#34;&gt;Production de rendement avec des stablecoins
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avec le premier point compris, le second coule de source : &lt;strong&gt;de très nombreuses personnes empruntent des stablecoins&lt;/strong&gt;, cela signifie donc que de l&amp;rsquo;autre côté du marché des gens les prêtent, pour des taux d&amp;rsquo;intérêt attractifs vu la demande. Par exemple sur Aave, un des principaux marchés monétaires, on constate &lt;strong&gt;une crise de liquidité (&lt;em&gt;liquidity crunch&lt;/em&gt;) sur les stablecoins&lt;/strong&gt; quasiment depuis le lancement de la v2. Les déposants bénéficient d&amp;rsquo;un retour moyen annualisé de 10% environ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situation est assez similaire ailleurs avec des différences dues aux spécificités de chaque marché monétaire. Néanmoins, la crise de liquidité sur les stablecoins dépasse largement Aave : elle s&amp;rsquo;étend potentiellement à toute la DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, &lt;strong&gt;les opportunités pour produire un retour avec des stablecoins ne manquent pas&lt;/strong&gt;. Je vous parle ici de prêts, mais il est également possible d&amp;rsquo;apporter de la liquidité sur les paires de stablecoins voire de cumuler les deux approches pour augmenter le rendement avec un produit comme Curve :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/curve-yield-pool.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;curve-yield-pool&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;explosion-de-lutilisation-des-pegged-assets-en-2020&#34;&gt;Explosion de l&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets en 2020
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On a ainsi observé une véritable explosion de l&amp;rsquo;émission et de l&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets en 2020. D&amp;rsquo;un côté, de plus en plus de projets se lancent pour proposer de &lt;strong&gt;nouveaux types d&amp;rsquo;actifs ou de nouvelles approches pour les représenter&lt;/strong&gt;. De l&amp;rsquo;autre, les scénarios d&amp;rsquo;utilisation de ces pegged-assets se multiplient grâce à la croissance des marchés monétaires de Curve, des vaults comme ceux proposés par Yearn ou Harvest et d&amp;rsquo;autres produits DeFi plus complexes encore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour n&amp;rsquo;en citer qu&amp;rsquo;un, parlons un peu&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://alchemix.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; d&amp;rsquo;Alchemix&lt;/a&gt;, un nouveau service d&amp;rsquo;actif synthétique qui permet &lt;strong&gt;des emprunts sécurisés par votre futur rendement&lt;/strong&gt;. Je m&amp;rsquo;explique : avec Alchemix, tout débute avec un actif stable qui produit un rendement. Ils ont choisi le yDAI pour commencer (DAI productif grâce au vault Yearn).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisateur donc commencer par déposer des yDAI. Il peut ensuite &lt;strong&gt;renoncer à son futur rendement&lt;/strong&gt; pour emprunter jusqu&amp;rsquo;à 50% de la valeur déposée. Son prêt est &lt;strong&gt;remboursé automatiquement grâce aux intérêts produits par le yDAI&lt;/strong&gt;. En outre, comme il a accès à 50% de la valeur déposée immédiatement (emprunté en alUSD), il peut la mettre au travail pour augmenter le retour de l&amp;rsquo;ensemble de la stratégie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce type de produits permet un arbitrage temporel intéressant et entraîne une demande encore plus conséquente pour les stablecoins : lors du lancement d&amp;rsquo;Alchemix, les dépôts dans le vault yDAI ont décollé au point d&amp;rsquo;atteindre la capacité maximale pendant un moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous ai parlé jusqu&amp;rsquo;à présent plutôt des stablecoins, mais un scénario similaire s&amp;rsquo;est déroulé sur d&amp;rsquo;autres pegged-assets comme les BTC tokénisés sur Ethereum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/stablecoin-growth.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;stablecoin-growth-ethereum-messari&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Face à la croissance impressionnante de la DeFi, on ne peut s&amp;rsquo;attendre qu&amp;rsquo;à une augmentation toujours plus rapide de la demande pour ce type d&amp;rsquo;actifs. Voyons donc les différentes approches utilisées pour les produire afin de comprendre leur compromis.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-différentes-approches-pour-produire-des-pegged-assets&#34;&gt;Les différentes approches pour produire des pegged-assets
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, la très large majorité de cette demande pour des actifs stables est adressée avec des solutions s&amp;rsquo;appuyant sur une correspondance 1:1 nécessitant de la confiance. Ainsi, ce sont &lt;strong&gt;essentiellement USDT ($38.5 B émis) et USDC ($9.4 B) qui mènent la danse&lt;/strong&gt;, bien devant DAI ($2.7 B). Idem côté Bitcoin, sans rentrer dans les détails, toutes les solutions les plus utilisées nécessitent de la confiance.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En anglais on parle de &amp;ldquo;pegged-assets&amp;rdquo; (actifs indéxés). Ce sont des actifs qui suivent le prix d&amp;rsquo;un autre via un mécanisme dit de &amp;ldquo;pegging&amp;rdquo;. Le &amp;ldquo;peg&amp;rdquo; est donc la valeur que l&amp;rsquo;actif doit maintenir, par exemple $1 pour les stablecoins qui suivent le dollar.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Une diversité d&amp;rsquo;approches grandissantes sont donc explorées pour produire un pegged-asset avec moins de compromis. On les regroupe généralement dans des grandes familles qui correspondent à la principale méthode utilisée pour maintenir le peg. Néanmoins au fur et à mesure du développement de ces approches, les limites entre elles se confondent vu que plusieurs projets explorent &lt;strong&gt;des approches hybrides mêlant plusieurs éléments de chaque&lt;/strong&gt;. On commence du plus simple à comprendre pour aller progressivement vers le plus complexe.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-correspondance-11-avec-un-intermédiaire-de-confiance&#34;&gt;La correspondance 1:1 avec un intermédiaire de confiance
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le peg est maintenu facilement et plutôt stable. Le système est solvable à tout moment (-&amp;gt; 1 USD en banque pour 1 USDC émis par ex)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Le système nécessite un intermédiaire de confiance central — l&amp;rsquo;organisme émetteur. Ce même organisme repose sur un autre intermédiaire, la banque où les USD sont déposés. En outre, la présence d&amp;rsquo;un intermédiaire de confiance crée un risque : est-il fiable ? transparent ? Le risque va au-delà de l&amp;rsquo;image, il peut aussi être légal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;On a déjà assez détaillé cette approche, je passe donc directement aux méthodes plus complexes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stablecoin-produit-par-sur-collatéralisation--maker-dai&#34;&gt;Stablecoin produit par sur-collatéralisation : Maker DAI
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le système n&amp;rsquo;implique plus d&amp;rsquo;intermédiaire de confiance central (en tout cas initialement) &amp;amp; arrive malgré tout à plus ou moins maintenir le peg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Il faudra &lt;strong&gt;toujours plus de collatéral en $ que de $ (DAI) produit (sur-collatéralisation)&lt;/strong&gt;. Risques de gouvernance. Risques aux niveaux des liquidations, effectués par des tiers. Le système est aussi trustless que ses collatéraux les plus utilisés. Maker accepte désormais des collatéraux censurables (wBTC, USDC, etc.) ce qui réintroduit un risque de confiance dans le système.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bien avant les stablecoins algorithmiques, MakerDAO est un pionnier quand on réfléchit à comment &lt;strong&gt;produire un actif stable avec moins de confiance nécessaire dans le système que les approches 1:1&lt;/strong&gt;. Maker est un service plus complexe car au-delà du DAI — le stablecoin émis par le système, il permet également à ses utilisateurs d&amp;rsquo;utiliser différents actifs pour emprunter (techniquement battre / &lt;em&gt;mint&lt;/em&gt;) des DAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, cela recrée des risques et dangers pour maintenir le peg du DAI. De nombreuses améliorations ont été proposées et implémentées depuis le début, ce qui permet à DAI d&amp;rsquo;être désormais beaucoup plus stable que dans ses premiers jours. Néanmoins, la mise à l&amp;rsquo;échelle du DAI s&amp;rsquo;est faite avec des compromis additionnels en termes de confiance.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-approches-plus-innovantes&#34;&gt;Les approches plus innovantes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ici, les approches sont plus diversifiées — je les regroupe en deux familles : les approches algorithmiques déjà bien étudiées sur mon blog ainsi que les approches hybrides. Toutes deux s&amp;rsquo;appuient sur un concept essentiel à comprendre : la &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo; de ces systèmes est un smart contract.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-smart-contract-comme-banque-centrale&#34;&gt;Un smart contract comme &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo;
&lt;/h4&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;utilise le mot &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo; car il évoque bien le concept essentiel ici : l&amp;rsquo;organisme émetteur de la monnaie et qui applique la politique monétaire du système est un smart contract. Cela permet d&amp;rsquo;avoir une grande transparence et visibilité sur les actions relatives à la politique monétaire.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Donc pour comprendre les systèmes présentés plus bas, il faut vraiment saisir ça : &lt;strong&gt;les décisions de création ou de destruction de nouveaux stablecoins sont &amp;ldquo;prises&amp;rdquo; par un smart contract&lt;/strong&gt; — lui seul à cette capacité d&amp;rsquo;émettre (et de détruire dans certains systèmes) des jetons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je dis que le smart contract prend des &amp;ldquo;décisions&amp;rdquo; il faut aussi expliciter : pour être plus précis, on pourrait dire qu&amp;rsquo;&lt;strong&gt;il réagit à l&amp;rsquo;évolution de différents paramètres mesurables&lt;/strong&gt;. Les décisions du smart contract sont donc transparentes et prédictibles. Un changement des règles qui le régissent est possible mais uniquement via un vote de gouvernance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le plus souvent, le principal paramètre pris en compte est tout simplement &lt;strong&gt;le prix du stablecoin&lt;/strong&gt;. Par exemple dans les premiers systèmes algorithmiques comme Basis (BAC est le stablecoin), les règles sont simples :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si BAC &amp;gt; $1, alors le système émet et distribue de nouveaux BAC pour essayer de ramener le prix vers $1.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lorsque BAC &amp;lt; $1 le système détruit des BAC pour créer une pression haussière. La destruction n&amp;rsquo;est pas directe mais volontaire : les acteurs du système sont incités à brûler leur BAC pour un coupon (BAB) correspondant à 1 BAC + premium, qu&amp;rsquo;ils pourront collecter seulement lorsque BAC aura un cours soutenu au-dessus du dollar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour plus de contexte sur cette idée de &amp;ldquo;smart contract banque centrale&amp;rdquo;, vous pouvez lire mon premier article sur les stablecoins algorithmiques :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/algorithmic-stablecoins.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;L&amp;rsquo;état et le futur des stablecoins algorithmiques&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;approches-algorithmiques&#34;&gt;Approches algorithmiques
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Cela rend possible des systèmes sans intermédiaire central de confiance et donc ouvre la voie à des pegged-assets réellement trustless. Gouvernance communautaire possible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Perte de peg soutenue ou difficulté à maintenir le peg. Possible attaque de gouvernance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;analyse les principales approches pour produire des stablecoins algorithmiques dans un article dédié :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/seigniorage-basis-vs-esd.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚖ L&amp;rsquo;histoire de deux modèles de seigneuriage : Basis contre ESD&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, des projets comme ESD, DSD, ou encore Basis Cash ont été les pionniers des stablecoins algorithmiques. Néanmoins tous ces systèmes sont aujourd&amp;rsquo;hui un peu dans une abysse : cela fait &lt;strong&gt;bien longtemps que leur &amp;ldquo;stablecoin&amp;rdquo; vaut largement moins d&amp;rsquo;un dollar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/bac-90days.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bac-price-90d&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leurs utilisateurs sont plutôt dans l&amp;rsquo;expectative d&amp;rsquo;une V2 qui arriverait comme le messie à ramener le stablecoin au dollar.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;approches-hybrides&#34;&gt;Approches hybrides
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le meilleur des deux mondes ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Un nouveau point potentiellement central et potentiellement intermédiaire de confiance apparaît dans le système. Vous connaissez la suite…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Face aux limites actuelles des stablecoins algorithmiques de première génération, une autre approche a émergé avec succès : l&amp;rsquo;approche hybride. Il s&amp;rsquo;agit de systèmes algorithmiques par essence qui &lt;strong&gt;incluent néanmoins une réserve en stablecoin&lt;/strong&gt; (différent de celui du système) utilisé pour maintenir le peg : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://samkazemian.medium.com/frax-v2-algorithmic-market-operations-b84521ed7133&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;info ici (en anglais)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pionnier en la matière, c&amp;rsquo;est Frax. Avec Frax, &lt;strong&gt;lorsque le FRAX s&amp;rsquo;échange au-dessus du dollar le système lui-même en vend pour accumuler des USDC&lt;/strong&gt;. Cela permet de ramener le prix vers le bas tout en constituant une réserve en stablecoins non exposés au système lui-même. Ainsi, si le FRAX s&amp;rsquo;échange &lt;strong&gt;au-dessous du dollar, le système peut acheter des FRAX directement&lt;/strong&gt; sur le marché (grâce à son stock d&amp;rsquo;USDC) pour ramener le prix vers $1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/frax-price.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;frax-price-90d&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que cette approche a le &lt;strong&gt;mérite de l&amp;rsquo;efficacité&lt;/strong&gt; (FRAX a très bien maintenu son peg depuis le lancement), elle réintroduit un intermédiaire de confiance dans le mécanisme. Certes, ce n&amp;rsquo;est pas une banque comme avec Tether, mais ça reste de la confiance nécessaire dans le système. Que se passe-t-il si la balance en USDC de Frax est saisie ou gelée : est-ce que le système pourrait y survivre ? Pour ceux qui ne le savent pas, oui c&amp;rsquo;est tout à fait possible techniquement parlant (et légalement).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je reste très haut-niveau sur FRAX et décrit le système surtout tel qu&amp;rsquo;il était au début. De nombreuses intégrations ont été implémentées ou sont envisagées, comme la possibilité de battre le FRAX directement dans le FRAX-Tornado anonymity set (directement dans TornadoCash) pour proposer un stablecoin potentiellement plus confidentiel.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;zoom-sur-le-rai-de-reflexer&#34;&gt;Zoom sur le RAI de Reflexer
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour finir cet article que j&amp;rsquo;espère instructif, je vous propose d&amp;rsquo;analyser un système novateur : Reflexer RAI. C&amp;rsquo;est une approche similaire à celle de Marker, dans le sens où l&amp;rsquo;actif à vocation stable est produit par sur-collatéralisation. Néanmoins, il apporte de nombreuses améliorations par rapport au modèle Maker :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Collatéraux trustless&lt;/strong&gt;: Jusqu&amp;rsquo;à présent, RAI n&amp;rsquo;accepte que ETH en collatéral. Cela signifie donc que 100% des collatéraux du système ne sont pas censurables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Au-delà du dollar&lt;/strong&gt; : l&amp;rsquo;actif produit par le système ne suit pas le dollar (qui n&amp;rsquo;est lui-même pas vraiment stable). Le prix du RAI est déterminé par un consensus établi par le marché.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le Money God&lt;/strong&gt; : tout comme les stablecoins algorithmiques, le système réagit à différents paramètres observés. Néanmoins tout comme Maker, ici ce sont les utilisateurs eux-mêmes qui frappent directement le RAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dégouvernance&lt;/strong&gt; : le token du système Reflexer (FLX), qui sera distribué aux utilisateurs a pour vocation de servir à décentraliser progressivement la gouvernance.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pas de panique si vous n&amp;rsquo;avez pas immédiatement compris pourquoi ce système est innovant et significatif, on va explorer chacun de ces points plus en détail.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;collatéral-résistant-à-la-censure&#34;&gt;Collatéral résistant à la censure
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Initialement, MakerDAO n&amp;rsquo;acceptait que l&amp;rsquo;Ether en collatéral&lt;/strong&gt;. Avec la première mise à jour significative du système — le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://makerdao.com/whitepaper/White%20Paper%20-The%20Maker%20Protocol_%20MakerDAO%E2%80%99s%20Multi-Collateral%20Dai%20%28MCD%29%20System-FINAL-%20021720.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Multi Collateral DAI&lt;/a&gt; — de nouveaux tokens ont été acceptés. La communauté est restée perplexe face à cette décision, surtout à cause du choix des tokens acceptés. Ainsi, BAT a été l&amp;rsquo;un des premiers nouveaux collatéraux tandis que LINK, un token au volume et à la liquidité déjà largement supérieure à BAT à l&amp;rsquo;époque n&amp;rsquo;est arrivé que bien plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà de cette &lt;strong&gt;priorisation difficilement compréhensible&lt;/strong&gt;, le nœud du problème c&amp;rsquo;est surtout que &lt;strong&gt;de nombreux collatéraux désormais acceptés sont censurables&lt;/strong&gt;: wBTC, RenBTC, USDC, TUSD, etc. Cela réduit ainsi la trustlessness de MakerDAO puisque en fonction des moments, jusqu&amp;rsquo;à 50% de tous les DAI étaient frappés depuis des collatéraux censurables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le chiffre est désormais réduit, mais l&amp;rsquo;inquiétude persiste. En outre, l&amp;rsquo;addition d&amp;rsquo;un vault spécial USDC a été critiqué lors du Black Thursday pour aider le DAI à retrouver son peg — mais cela a également rendu MakerDAO encore plus dépendant de ce type de collatéraux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, Reflexer s&amp;rsquo;inscrit aussi comme &lt;strong&gt;une réaction à cette &amp;ldquo;dérive&amp;rdquo; de MakerDAO&lt;/strong&gt; : pour l&amp;rsquo;instant, seulement ETH est accepté pour ouvrir un vault. Je serai surpris de voir l&amp;rsquo;équipe ou la DAO voter pour accepter des collatéraux censurables.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;au-delà-du-dollar&#34;&gt;Au-delà du dollar
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En outre, Reflexer va bien plus loin que DAI dans sa quête de stabilité. En effet, le dollar en lui même n&amp;rsquo;a pas de valeur stable, à cause de la production continue de nouvelles unités qui entraîne une inflation : ainsi $10 000 de 1950 sont équivalent en pouvoir d&amp;rsquo;achat à presque $110 000 de 2021 (3.42% inflation par an en moyenne sur la période).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un actif qui a pour vocation d&amp;rsquo;être stable se doit donc de dépasser les limitations du dollar et c&amp;rsquo;est précisément ce que fait RAI&lt;/strong&gt; : il ne suit pas le prix du dollar. Le prix du RAI est déterminé par un pur consensus social : le système prend en compte le prix observé sur la paire ETH/RAI (market price) ainsi qu&amp;rsquo;un objectif de prix interne (redemption rate).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a souvent des écarts entre les deux, ce qui crée une forme d&amp;rsquo;incitation à battre du RAI :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/reflexer-spread.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;reflexer-spread&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RAI n&amp;rsquo;est donc bien évidemment pas un stablecoin. Ce n&amp;rsquo;est pas non plus un pegged-asset.&lt;/strong&gt; Les mots manquent pour décrire fidèlement ce qu&amp;rsquo;est RAI mais permettez moi d&amp;rsquo;essayer. RAI c&amp;rsquo;est une abstraction sur l&amp;rsquo;ETH qui a vocation d&amp;rsquo;être plus stable que celui-ci, tout en maintenant sa trustlessness (à terme).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;all-hail-the-money-god&#34;&gt;All Hail the Money God
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;Money God&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est le terme utilisé pour faire référence à l&amp;rsquo;ensemble des règles qui régissent le système Reflexer. Le potentiel mémétique est également énorme. Pour rester assez synthétique, le Money God est clément envers ceux qui s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique pérenne et long terme sur le protocole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, le mécanisme de distribution du token Reflexer, le FLX, a récemment été modifié pour mieux aligner les incitations (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;info ici&lt;/a&gt;). L&amp;rsquo;essentiel du changement est de mieux rémunérer ceux qui pérennisent le système, c&amp;rsquo;est à dire :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Déposent des ETH pour frapper du RAI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Déposent &lt;strong&gt;tous&lt;/strong&gt; les RAI frappés + l’équivalent en ETH dans la pool de liquidité sur Uniswap.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Depuis le 8 Mars, 100% des FLX sont distribués à ceux qui suivent ce scénario.&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gist.github.com/stefanionescu/e66204be990f4bc113a022341cb39186&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; L&amp;rsquo;historique des stratégies de distribution rétroactive du FLX est ici.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-plan-de-dégouvernance&#34;&gt;Le plan de dégouvernance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outre l&amp;rsquo;innovation technique importante sur Reflexer, à peine explorée ici, j&amp;rsquo;apprécie tout particulièrement &lt;strong&gt;leur approche de la gouvernance et décentralisation du protocole&lt;/strong&gt;, comme décrit par Stefan l&amp;rsquo;un de ses architectes :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Le principe de la &amp;ldquo;dégouvernance&amp;rdquo; vient de notre volonté de progressivement retirer les mécanismes de contrôle individuel (humain) du système RAI afin de lui permettre de se développer et le rendre évolutif via un consensus social.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe a établi &lt;strong&gt;un plan avec des objectifs concrets et datés&lt;/strong&gt; pour arriver à cette fin. La première étape consiste à rendre &amp;ldquo;governance minimized&amp;rdquo; les mécanismes de liquidation et de taxation du système — seuls quelques paramètres resteront modifiables via la gouvernance (vote des FLX holders) à partir de ce moment. La date visée est le 17 Avril 2022 soit un peu plus d&amp;rsquo;un an après le lancement initial de RAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À chaque étape, le scénario est similaire : un mécanisme critique du système est &amp;ldquo;governance-minimized&amp;rdquo; avant qu&amp;rsquo;il soit remis entièrement sous contrôle des holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez retrouver&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; le détail de ce plan ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour approfondir, n&amp;rsquo;hésitez pas à lire &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/reflexer-labs/whitepapers/blob/master/French/rai-french.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le whitepaper de RAI traduit en français traduit par PhilH et BenDuPeloux&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je suivais et attendais Reflexer depuis plus d&amp;rsquo;un an, je suis ravi d&amp;rsquo;enfin vous en parler et excusez-moi pour le délai : je voulais le mettre en contexte pour s&amp;rsquo;assurer que tout le monde saisisse l&amp;rsquo;innovation apportée par ce protocole.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article &lt;strong&gt;ne constitue pas un conseil en investissement&lt;/strong&gt;. Je n&amp;rsquo;ai aucune accréditation en la matière : elles n&amp;rsquo;existent pas encore pour la DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je discute des mécanismes de plusieurs protocoles et ce qu&amp;rsquo;ils permettent de faire ou d&amp;rsquo;envisager dans le futur. Même si je mentionne des tokens, idem : je discute de leur utilité ou tokenomics mais &lt;strong&gt;jamais de leur pertinence en tant qu&amp;rsquo;investissement&lt;/strong&gt;. Sur ce sujet, c&amp;rsquo;est à vous de voir !&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous aidera à mieux comprendre l&amp;rsquo;essor des pegged-assets sur Ethereum — c&amp;rsquo;est essentiel. Il est également critique de comprendre les différents jeux de compromis associés à chaque approche : elles sont toutes potentiellement plus ou moins pertinentes, tout dépend de votre situation et de vos besoins !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, que vous soyez convaincu par Reflexer ou non, je vous invite grandement à creuser ce système, tout comme je vous invite régulièrement à explorer le fonctionnement d&amp;rsquo;Aave, de Curve ou d&amp;rsquo;Unslashed. Tous les quatre sont des systèmes très pertinents et innovants : les comprendre en profondeur vous permettra d&amp;rsquo;internaliser de nombreuses choses essentielles pour comprendre la finance décentralisée en général.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
