<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Monolith on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/monolith/</link>
        <description>Recent content in Monolith on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 15 Oct 2020 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/monolith/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>La prochaine étape de mon aventure : un engagement encore plus communautaire</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/la-prochaine-%C3%A9tape-de-mon-aventure-un-engagement-encore-plus-communautaire/</link>
        <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/la-prochaine-%C3%A9tape-de-mon-aventure-un-engagement-encore-plus-communautaire/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2020/next-steps/df1.png" alt="Featured image of post La prochaine étape de mon aventure : un engagement encore plus communautaire" /&gt;&lt;p&gt;Je quitte mon poste de responsable de la communauté de Monolith pour consacrer une plus grande partie de mes efforts à la communauté : contenu, rencontres et conseils pour aider à découvrir la finance décentralisée !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que je passe au chapitre suivant de mon implication dans l&amp;rsquo;espace DeFi, je veux prendre le temps d&amp;rsquo;écrire une déclaration personnelle pour une fois afin de partager mon histoire et ce qui va suivre.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;découvrir-lether&#34;&gt;Découvrir l&amp;rsquo;Ether
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il y a environ 36 mois, j&amp;rsquo;ai finalement lu le whitepaper d&amp;rsquo;Ethereum après avoir survolé l&amp;rsquo;espace de la crypto pendant un certain temps et j&amp;rsquo;ai été instantanément accroché. À l&amp;rsquo;époque, mes préoccupations étaient très éloignées de la finance décentralisée : j&amp;rsquo;ai vu dans Ethereum la première solution crédible pour une coordination à grache échelle, c&amp;rsquo;est-à-dire la première épée capable de tuer la bête Moloch [^1].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;époque, je travaillais encore dans une start-up tech sans rapport avec la blockchain, mais je me suis vite retrouvé à passer 6 à 10 heures par jour à me renseigner, à rencontrer et à discuter avec de nombreuses personnes qui partageaient mes intérêts. Peu de temps après, j&amp;rsquo;ai commencé à contribuer à divers projets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En juillet 2018, &lt;strong&gt;j&amp;rsquo;ai réalisé qu&amp;rsquo;il était temps de prendre le taureau par les cornes et de me frayer un chemin dans l&amp;rsquo;espace&lt;/strong&gt; - je n&amp;rsquo;allais pas travailler pour une énième autre startup tech. J&amp;rsquo;ai commencé ce que j&amp;rsquo;envisageais être un média collaboratif à l&amp;rsquo;époque : EcoCrypto. C&amp;rsquo;était un peu le précurseur de ce blog, et vous pouvez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/tags/ecocrypto/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;trouver les articles réédités ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ecocrypto--le-précurseur-&#34;&gt;EcoCrypto : Le précurseur ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;approche d&amp;rsquo;EcoCrypto était assez particulière : chaque article a été revu par des personnes totalement extérieures à l&amp;rsquo;espace, comme mes parents. Ils ont été réécrits jusqu&amp;rsquo;à ce que le résultat soit autosuffisant et compréhensible. Après cela, je les ai également traduits en français. Ce processus d&amp;rsquo;écriture était intense et a pris beaucoup de temps. À l&amp;rsquo;époque, naïvement, je pensais qu&amp;rsquo;il suffisait d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;aller au-delà en termes de recherche et de qualité pour attirer les foules.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré l&amp;rsquo;audience modeste, EcoCrypto m&amp;rsquo;a beaucoup appris. Pour me renforcer et apprendre à un rythme accéléré, j&amp;rsquo;ai également passé quelques mois à écrire &amp;ldquo;content bounty&amp;rdquo; : j&amp;rsquo;ai obtenu mon premier lot de shitcoin ICO grâce à ma plume.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;devenir-pro&#34;&gt;Devenir pro
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Me sentant plus confiant dans ma compréhension de l&amp;rsquo;espace et dans mes capacités à gérer des tâches liées au marketing pour un projet de crypto, j&amp;rsquo;ai commencé à postuler auprès d&amp;rsquo;entreprises sélectionnées et j&amp;rsquo;ai passé des entretiens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai échangé avec quelques acteurs importants de l&amp;rsquo;espace, mais j&amp;rsquo;ai été &lt;strong&gt;déçu par leur culture interne et leur inertie&lt;/strong&gt; : toute ma vie, j&amp;rsquo;ai travaillé dans des startups, donc je n&amp;rsquo;ai pas beaucoup de patience pour ces jeux-là. A peu près au même moment, j&amp;rsquo;ai trouvé Monolith (TokenCard à l&amp;rsquo;époque) et j&amp;rsquo;ai commencé à discuter avec l&amp;rsquo;équipe du rôle de community manager.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;étais enthousiasmé par le produit et ses ambitions, en particulier son aspect centré sur l&amp;rsquo;utilisateur. Jusqu&amp;rsquo;alors, j&amp;rsquo;ai travaillé avec des produits assez éloignés des gens ordinaires. À l&amp;rsquo;inverse, avec Monolith &lt;strong&gt;je pouvais avoir une vision à long terme où même mes parents utilisaient le produit auquel je contribuais&lt;/strong&gt; (et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/TokenBrice/status/1290979491561472000&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;c&amp;rsquo;est arrivé&lt;/a&gt;) !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré ma maigre expérience professionnelle dans le domaine de la blockchain (ce n&amp;rsquo;était pas vraiment banal en 2018), Monolith a pris un pari sur moi et j&amp;rsquo;ai commencé en avril 2018 en tant que Community Manager.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;communautés--marques&#34;&gt;Communautés &amp;raquo; Marques
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai tellement appris dans ce rôle ! Ce que j&amp;rsquo;ai le plus aimé, c&amp;rsquo;est que j&amp;rsquo;étais un pionnier toujours en contact avec des gens passionnants. À l&amp;rsquo;époque, il n&amp;rsquo;y avait pas de covid non plus, alors j&amp;rsquo;ai aussi eu la chance de rencontrer ces gens, à Paris, à Londres, et même d&amp;rsquo;assister à la DevCon V à Osaka !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je sais que c&amp;rsquo;est idiot, mais Osaka m&amp;rsquo;a époustouflé. Avant cela, je ressentais l&amp;rsquo;énergie et l&amp;rsquo;ambition de l&amp;rsquo;espace. En y allant, je l&amp;rsquo;ai vu personnellement, et c&amp;rsquo;était autre chose. Cela a renforcé ma confiance dans l&amp;rsquo;impact qu&amp;rsquo;Ethereum pourrait avoir sur le monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est aussi à cette époque que j&amp;rsquo;ai rencontré &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/mounibec&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mounir&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/arthurmicoulet&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Arthur&lt;/a&gt;, et ensemble nous avons créé DeFi France : la participation à notre premier événement nous a époustouflés, avec 90 personnes dans la salle pour un événement organisé en quelques jours !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-wrapper&#34;&gt;
    &lt;iframe loading=&#34;lazy&#34; 
            src=&#34;https://www.youtube.com/embed/6rgt-bygKNo&#34; 
            allowfullscreen 
            title=&#34;YouTube Video&#34;
    &gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;La vidéo du tout premier événement de DeFi France, entièrement en français&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que c&amp;rsquo;est précisément à ce moment-là que j&amp;rsquo;ai été frappé par une pensée critique qu&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;a fallu des mois pour digérer, elle va comme suit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, j&amp;rsquo;ai passé toute ma vie professionnelle à construire des communautés artificielles pour soutenir la croissance de marques. Et si j&amp;rsquo;utilisais enfin cette expertise durement acquise pour une meilleure fin ? Et si on abandonnait la marque et construisait une communauté&amp;hellip; pour la communauté ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;participation-de-la-communauté-à-defi&#34;&gt;Participation de la communauté à DeFi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cela m&amp;rsquo;a pris un certain temps, mais il est maintenant temps de poursuivre enfin cette réflexion. Alors que je quitte mon rôle au sein de Monolith, &lt;strong&gt;j&amp;rsquo;aimerais utiliser ce temps supplémentaire pour faire un travail plus axé sur la communauté&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement pour moi, le temps était tout ce dont j&amp;rsquo;avais besoin et il y a beaucoup de travail à faire ! En effet, en un an, DeFi France s&amp;rsquo;est considérablement développé pour devenir le groupe de base DeFi le plus actif en Europe avec maintenant près de 2 000 membres parlant français sur Telegram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici donc ce sur quoi je vais me concentrer maintenant :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tokenbricexyz&#34;&gt;TokenBrice.xyz
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;écris beaucoup de contenu sur DeFi pour différentes entreprises, mais parfois je veux m&amp;rsquo;exprimer sur un ton plus léger, avec moins de contraintes. J&amp;rsquo;ai créé ce blog pour avoir un espace qui corresponde à mes idéaux pour le faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes idéaux ? Assez simples : Je pense que &lt;strong&gt;fournir un média honnête est extrêmement difficile s&amp;rsquo;il faut faire des profits, alors pourquoi ne pas les sortir de l&amp;rsquo;équation ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, sur ce blog, je refuse tous les messages sponsorisés ou les activités promotionnelles. Tous les articles sont écrits parce que je veux le faire. J&amp;rsquo;ai également pris un soin tout particulier à rendre ce blog aussi respectueux de la vie privée que possible : la bonne nouvelle, avec un blog gratuit sans publicité, c&amp;rsquo;est que je n&amp;rsquo;aurais de toute façon aucune utilisation de vos données, alors n&amp;rsquo;en recueillons pas (mais votre IP anonymisée pour les statistiques des articles).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, j&amp;rsquo;utilise une infrastructure où le contenu vit dans un dépôt public GitHub : pour les non-geek, &lt;strong&gt;cela signifie que chaque changement effectué sur tokenbrice.xyz est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/TokenBrice/blog/commits/master&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;documenté publiquement ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a des frais liés au blog, principalement le temps passé à écrire et à faire des recherches, ainsi que les illustrations occasionnelles lorsque j&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression que mes graphiques de couverture PPT ne suffisent pas à rendre justice à l&amp;rsquo;article. Pourtant, je ne compte pas les heures passées avec ce blog, j&amp;rsquo;aime le mettre à jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si vous appréciez mon travail, vous pouvez contribuer au &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/811/tokenbrice-shining-light-on-ethereums-defi-en-fr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gitcoin grants&lt;/a&gt; pour le soutenir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez en savoir plus sur l&amp;rsquo;approche de ce blog dans &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/hello-world.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article détaillant l&amp;rsquo;infrastructure&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;defi-france&#34;&gt;DeFi France
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Peu après la création de DeFi France, nous avons réalisé que quelque chose d&amp;rsquo;important était en train d&amp;rsquo;arriver. Avec un minimum d&amp;rsquo;efforts, le groupe grandissait rapidement et l&amp;rsquo;énergie qui s&amp;rsquo;y trouvait était incroyable (et l&amp;rsquo;est toujours !). Enfin, je pense que nous avons eu une idée de ce que la croissance d&amp;rsquo;une &amp;ldquo;communauté organique&amp;rdquo; nous a fait ressentir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs choses ont aidé ce travail, l&amp;rsquo;une des principales étant la langue : Le DeFi est déjà tellement confuse, alors pourquoi ne pas en parler dans notre langue maternelle pour faciliter les choses ? Au début de la discussion, nous avons pu constater &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;excitation de discuter du sujet en français&lt;/strong&gt; ! Il s&amp;rsquo;est avéré qu&amp;rsquo;il y avait déjà beaucoup de Français dans l&amp;rsquo;espace DeFi, tout ce dont nous avions besoin était un endroit pour se rassembler et se rencontrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de la composante linguistique, l&amp;rsquo;autre clé du succès de DeFi France réside dans sa communauté. Le groupe Telegram et les réunions mensuelles ont un succès incroyable sur un point essentiel : &lt;strong&gt;assurer que les incroyables contributeurs français de l&amp;rsquo;espace DeFi restent accessibles à tout le monde&lt;/strong&gt;, même à quelqu&amp;rsquo;un qui n&amp;rsquo;est pas présent dans l&amp;rsquo;espace. Chaque mois, il y a un lieu de rencontre où l&amp;rsquo;on peut venir, apprendre des gens engagés dans l&amp;rsquo;espace, et rencontrer des gens (maintenant à distance : putain de covid).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors prenons une minute pour remercier les personnes qui rendent cette communauté unique :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🙏 Pascal Tallarida, Marc Zeller, Alexandre Lourimi, Mosche Malawach, Mat C., Zhytop, McNulty, Jonathan, Dydymoon, Antoine, Fabrice, Florian, Romain et tant d&amp;rsquo;autres !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;defi-france-youtube&#34;&gt;DeFi France (YouTube)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Outre le groupe Telegram et la réunion mensuelle existants, nous développons actuellement une &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://youtube.com/c/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;chaîne YouTube&lt;/a&gt; pour offrir un contenu vidéo de haute qualité sur DeFi, toujours en français. Bien que je sois très impliqué dans les émissions (je présente la plupart d&amp;rsquo;entre elles pour l&amp;rsquo;instant), l&amp;rsquo;objectif est de développer la chaîne et de la rendre accessible à tout producteur pertinent et passionné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet &lt;strong&gt;en France, les principaux médias crypto et YouTubers mènent des activités impitoyables&lt;/strong&gt;. Ils ne se soucient pas de ce qu&amp;rsquo;ils font tant que c&amp;rsquo;est rentable. Pire encore, une part importante ne se soucie même pas des inexactitudes factuelles de leur contenu tant qu&amp;rsquo;ils produisent des vues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis donc dit : ne pouvons-nous pas établir une alternative communautaire qui, un jour peut-être, trouvera aussi le chemin des foules ? Voici donc le hack : nous développons une chaîne et son audience, et nous la rendons accessible à d&amp;rsquo;autres producteurs de contenu sur la base de l&amp;rsquo;expertise, de la bonne volonté et des connaissances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le projet a démarré il y a quelques mois et avance bien ! Nous avons franchi le cap des 500 abonnés et nous avons maintenant 2 formats d&amp;rsquo;émission récurrents en plus de la rediffusion des rencontres DeFi france.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;banklessfr&#34;&gt;BanklessFR
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai mis BanklessFR juste en avant dernier, parce que je ne veux pas voler la vedette ici. Commerçons pas attribuer : &lt;strong&gt;BanklessFR n&amp;rsquo;existe que grâce au travail précis et soutenu de Jon qui est le directeur de la rédaction et le principal traducteur.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour à l&amp;rsquo;histoire de BanklessFR : J&amp;rsquo;ai pris contact avec Ryan un jour pour lui parler de ma vie bankless (j&amp;rsquo;ai à peine touché à un produit financier non-DeFi de toute ma vie) et surprise ! il était enthousiaste - cela s&amp;rsquo;est traduit par un article : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bankless.substack.com/p/how-defi-can-pay-for-your-lunches&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comment DeFi peut payer vos déjeuners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au même moment (le bon timing est primordial), &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://twitter.com/otherbright&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jon&lt;/a&gt; émergeait dans la communauté DeFi France comme l&amp;rsquo;un des nouveaux membres les plus motivés. De sa propre initiative, il a commencé à traduire plusieurs contenus en français, dont l&amp;rsquo;un des miens, ce qui nous a amené à parler davantage de traductions. Nous avons discuté des prochaines étapes potentielles de ces efforts, et BanklessFR est rapidement apparu comme une évidence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai donc contacté Ryan et j&amp;rsquo;ai été ravi d&amp;rsquo;apprendre que cela faisait déjà partie de ses plans pour la mondialisation de Bankless ! Ainsi, avec le soutien de Ryan et un financement initial collecté grâce à la contribution à la bourse de Bankless International, BanklessFR a commencé le 27 mai avec la publication de la traduction du &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/p/le-skill-cube-de-bankless&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Skill Cube.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis, BanklessFR s&amp;rsquo;est développé : nous élargissons l&amp;rsquo;offre de contenu et explorons différentes manières de pérenniser le projet. Après le premier Gitcoin Grants en septembre, nous venons de publier la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:43413:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;première série NFT BanklessFR&lt;/a&gt; pour illustrer un article auquel elle est liée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/img/2020/next-steps/imageNFTbanklessfr.gif&#34;  title=&#34;BanklessFR First ever NFT, made by Arke&#34;
    &gt;Premier NFT BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;et-ton-travail-brice-&#34;&gt;Et ton travail, Brice ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Alors que je me recentre sur mon engagement communautaire, je suis aussi très heureux d&amp;rsquo;annoncer que je vais assumer un nouveau rôle. J&amp;rsquo;ai du mal à appeler cela un travail, car je contribuerai avec un ami à développer le produit incroyable qu&amp;rsquo;il a créé : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://paraswap.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ParaSwap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;apporterai mon aide sur les sujets qui relèvent de mon expertise, comme naviguer la complexité de la DeFi, la production de contenu et de documentation, et l&amp;rsquo;interaction avec la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis très enthousiaste à propos de cette nouvelle opportunité - car &lt;strong&gt;les échanges de tokens sont l&amp;rsquo;un de ces sujets qui s&amp;rsquo;approfondissent au fur et à mesure que l&amp;rsquo;on en apprend davantage&lt;/strong&gt;. En effet, le ParaSwap est un produit qui fonctionne avec beaucoup de magie cachée en coulisses, interagissant parfois avec plusieurs contrats intelligents et vous faisant passer par plusieurs tokens pour optimiser vos transactions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà du produit lui-même, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;histoire de ParaSwap vaut également la peine d&amp;rsquo;être racontée&lt;/strong&gt;. Après avoir mené son projet à bien en tant qu&amp;rsquo;homme-armée pendant des mois, Mounir a réuni une équipe extraordinaire pour passer à l&amp;rsquo;étape suivante. Je l&amp;rsquo;ai suivi attentivement depuis le premier jour, je suis donc ravi d&amp;rsquo;avoir la chance de le rejoindre et d&amp;rsquo;y contribuer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;un de mes objectifs sera de &lt;strong&gt;mettre en lumière la complexité abstraite par ParaSwap pour les développeurs et les utilisateurs finaux de dApp&lt;/strong&gt;. Il y a tellement de produits et de services dans l&amp;rsquo;espace qu&amp;rsquo;il peut être très difficile de s&amp;rsquo;y retrouver. Je vais donc mettre à profit mon expertise et mon réseau pour identifier des situations gagnant-gagnant : des projets qui peuvent exploiter l&amp;rsquo;infrastructure de ParaSwap pour améliorer la qualité et l&amp;rsquo;opérabilité de leur service.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici quelques bribes de mon histoire de crypto ! Puisque vous êtes arrivé jusqu&amp;rsquo;ici, permettez-moi de partager une dernière chose - une simple illustration démontrant certaines caractéristiques qui font de ParaSwap plus qu&amp;rsquo;un simple agrégateur - c&amp;rsquo;est &lt;strong&gt;le&lt;/strong&gt; middleware DeFi :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/next-steps/paraswap-edge.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Qu&amp;rsquo;est-ce qui rend ParaSwap supérieur à d&amp;rsquo;autres agrégateurs comme 1InchExchange ?&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intrigués ? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://learn2swap.com/l2s/understanding-paraswap/edge&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Consultez cette article&lt;/a&gt; pour mieux comprendre l&amp;rsquo;avantage unique de ParaSwap et comment vous pouvez l&amp;rsquo;exploiter pour que DeFi travaille pour vous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci de m&amp;rsquo;avoir lu et je vous verrai dans l&amp;rsquo;Ether !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[^1] : Moloch est le dieu cananéen de la défaillance de la coordination humaine : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bankless.substack.com/p/ethereum-slayer-of-moloch-&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ethereum, Tueur de Moloch - Bankless&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
