<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>👩‍🔧 Proyectos on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/categories/-proyectos/</link>
        <description>Recent content in 👩‍🔧 Proyectos on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Sun, 01 Jul 2018 10:36:03 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/categories/-proyectos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>El manifiesto de EcoCrypto.fr</title>
        <link>http://localhost:1313/p/el-manifiesto-de-ecocrypto.fr/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 10:36:03 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/p/el-manifiesto-de-ecocrypto.fr/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;EcoCrypto es una iniciativa que lancé en el 2018 para establecer un informativo calitativo y transparente para discutir sobre las crypto monedas. Quizás muy ambicioso y muy idealista sin duda. La aventura se plasma en los artículos que desde ahora se encontrarán aquí.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenidos a EcoCrypto, la incorruptible publicación francesa que dentro de muy poco sera referencia. EcoCrypto ha sido creada ante la necesidad de una fuente de información sobre cryptos, francesa, transparente y calitativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este manifiesto establece la reglas que seguiremos para hacer de EcoCrypto, un informativo admirable desde su primer día de existencia.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ecocrypto-se-toma-su-tiempo&#34;&gt;EcoCrypto se toma su tiempo
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nos tomaremos el tiempo necesario para escribir artículos de calidad. No nos conformaremos con comentar o reaccionar ante las noticias del día. Seguiremos nuestro propio ritmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos un sólo objetivo: extender el mundo de la crypto. Queremos incluir el mayor número posible de personas en una discusión, que por el momento, sigue siendo comunitaria. Estamos convencidos que la comunidad de las cryptos se beneficiará enormemente de un acceso a diversos puntos de vista y a perspectivas mas variadas. Hablar inglés o ser un pro de la informática no sera mas un criterio de selección en el seno de la discusión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escribiremos artículos para invitar a la reflexión, aportar herramientas para construir otras perspectivas del mundo y de la sociedad. Si algún artículo no responde al menos a uno de esos tres pilares, simplemente no sera publicado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros temas se concentran en la descentralización de las cryptomonedas, pero no nos limitaremos. La descentralización impactará el mundo en su totalidad, aportaremos desde luego, puntos de vista que vienen de todas las fuentes pertinentes para comprender los alcances de ese impacto: político, filosófico, sociológico, o cualquier otro conocimiento adecuado.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;eres-esquizofrénico-brice-por-qué-dices--nosotros-&#34;&gt;&lt;em&gt;ERES esquizofrénico Brice? Por qué dices « nosotros »?&lt;/em&gt;
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Estoy convencido que EcoCrypto me sobrepasará muy pronto. Por mi parte, estoy dispuesto a llevar este proyecto tan lejos como pueda y el tiempo que me sea necesario. Toda persona que se identifique con con este manifiesto, es bienvenida. La calidad del contenido y el compromiso con este manifiesto son los únicos requisitos para publicar en EcoCrypto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ecocrypto-es-el-informativo-del-nuevo-mundo-por-lo-tanto-debe-ser-ejemplar&#34;&gt;EcoCrypto es el informativo del nuevo mundo, por lo tanto debe ser ejemplar
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Los jóvenes y los menos jóvenes del mundo entero tienen por fin la oportunidad de participar en un nuevo génesis. Con el objetivo de garantizar que este nuevo comienzo no se desvíe hacia los viejos orígenes codiciosos, seremos inflexibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por lo tanto respetaremos las siguientes directivas desde el primer día:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;no-mas-servicios-particulares-y-centralizados&#34;&gt;No mas servicios particulares y centralizados
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Evitaremos tanto como sea posible de utilizar servicios particulares o centralizados. Nuestro objetivo es no utilizar ninguno. No hemos instalado Google Analytics, por razones evidentes. Tampoco utilizaremos otros mecanismos insidiosos como Facebool pixel o cualquier otro pixel. Para seguir las estadísticas utilizables de nuestras publicaciones, hemos instalado &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://matomo.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Matomo (ex Piwit)&lt;/a&gt;, la solución de análisis open source a hospedar localmente y por uno mismo. Nuestro sitio funciona actualmente gracias a WordPress y está alojado en SiteGround durante su primer año. Pero por favor, no dude en proponernos cualquier solución mas respetuosa de la vida privada de nuestros usuarios y que reponda a nuestras necesidades.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;no-coperaremos-con-los-monopolios-de-la-distracción&#34;&gt;No coperaremos con los monopolios de la distracción
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;A pesar de que EcoCrypto necesita hacerse conocer, somos celosos de nuestros principios. Nos permitiremos un año de presencia en las redes sociales centralizadas para atraer una primera audiencia hacia nuestra publicación. Después de este período, sera tiempo de limpiar la casa! EcoCrypto es oficialmente lanzado hoy (el 08/07/2018): todas nuestras cuentas en las redes sociales centralizadas serán borradas el 8 de Julio de 2019 - Ese día sera una fiesta!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;respeto-del-anonimato-de-los-escritores&#34;&gt;Respeto del anonimato de los escritores
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Revelar su identidad para publicar en EcoCrypto no es obligatorio. Envíenos un email desde su email secundario a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:reaction@ecocrytp.fr&#34; &gt;reaction@ecocrytp.fr&lt;/a&gt;. Desde que el contenido sea de calidad y respete los principios del presente documento, no tendremos necesidad de su identidad para nada.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;trazabilidad-del-manifiesto&#34;&gt;Trazabilidad del Manifiesto
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Si el manifiesto debe ser actualizado, todas las publicaciones precedentes seguirán en línea. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ecocrypto.fr/manifiesto/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Encontrarán todas las versiones del manifiesto aquí&lt;/a&gt; como también el historial de versiones (changelog), explicando los principales cambios y la razón para hacerlos. Por favor, sientase libre de sugerirnos cualquier solución que nos permita demostrar, sin poner a duda su confianza, de que el manifiesto ha sido modificado con razón y perfectamente documentado.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;nuestros-artículos-son-escritos-para-ser-leídos-en-todo-el-mundo&#34;&gt;Nuestros artículos son escritos para ser leídos en todo el mundo
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Todos los artículos de EcoCrypto seran traducidos en inglés para incrementar la audiencia. Si tiene un interés en particular por algún artículo y desea traducirlo en otra lengua diferente al francés o al inglés, hágalo! La única condición es que nos lo haga saber.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;respetamos-su-tiempo&#34;&gt;Respetamos su tiempo
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Ustedes, lectores de EcoCrypto, nos confian un recurso invaluable: el tiempo y la disponibilidad que ustedes consacran a nuestros artículos. Tenemos la absoluta conciencia de la responsabilidad que esto implica. Seremos honestos, transparentes e incorruptibles. No los engañaremos con títulos mercaderistas y sin relación con nuestros escritos. Si siente que alguno de nuestros artículos no respeta su buena voluntad, háganoslo saber.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-descentralización-de-ecocrypto&#34;&gt;La descentralización de EcoCrypto
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Como precursor de este proyecto, tendré (TokenBrice) una influencia significativa en sus primeros días. Tengo la plena conciencia del vector de centralización que represento. EcoCrypto evolucionará hasta convertirse en una publicación completamente descentralizda, pero debo primero asegurarme de su desarrollo y de mantener su calidad. Comunicaré directamente en EcoCrypto sobre las acciones tomadas para iniciar y progresivamente descentralizar este informativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenidos a este nuevo mundo.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
