<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Finanza Descentralizada on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/finanza-descentralizada/</link>
        <description>Recent content in Finanza Descentralizada on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 19 Jan 2022 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/finanza-descentralizada/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>游 Para que, c칩mo y que es el RAI ?</title>
        <link>http://localhost:1313/reflexer-rai/</link>
        <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/reflexer-rai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;RAI es una figura extra침a que mucha gente no entiende o aprecia todavia, incluso aquellos m치s adentrados en DeFi. Por lo que ya era tiempo de proponerles un art칤culo exhaustivo dedicado a este tema. He incluido todo lo que estim칠 pertinente para comprender por qu칠 un activo como RAI es necesario, lo que aporta y como funciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prep치rese un caf칠 y p칩ngase c칩modo, que nos vamos de paseo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/cover.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;cover&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;entender-el-contexto-de-rai&#34;&gt;Entender el contexto de RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Antes de entrar en el n칰cleo del tema, creo que es esencial comprender el contexto de RAI: es decir, los principales activos estables utilizados hoy en d칤a y como tambi칠n sus l칤mites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contexto de RAI es bastante denso, pero la buena noticia es que no es la primera vez que trato este tema en el blog. Lo invito a leer estos art칤culos bien pertinentes para profundizar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/ethereum-stable-assets/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Activos de vocaci칩n estable en Ethereum : que enfoques y que enjuegos?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/money-market-innovations/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comprender las innovaciones en los mercados monetarios para proyectar sus futuros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si no tiene tiempo para explorar y profundizar sobre el concepto en los art칤culos propuestos anteriormente, aqu칤 le presento los dos puntos esenciales a tener en cuenta para comprender lo que sigue:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A la hora actual, &lt;strong&gt;la inmensa mayor칤a de la necesidad de stablecoin est치 cubierta por soluciones centralizadas que requieren de la confianza&lt;/strong&gt;, siendo USDT (~66 Mil millonnes) y USDC (~27 Mil millones) las m치s utilizadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cualquiera que sea su t칠sis econ칩mica de predilecci칩n, particularmente en t칠rminos de inflaci칩n, creo que podemos facilmente convenir en la necesidad de activos estables que no tengan una corelaci칩n con una moneda fiduciaria (=gestionada por un estado).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-trampa-del-wusd&#34;&gt;La trampa del wUSD
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Utilizo el t칠rmino &amp;ldquo;wrapped USDC&amp;rdquo; (wUSDC) para explicar una situaci칩n frecuente en los stablecoins alternativos: permite describir de manera concisa y apropriada &lt;strong&gt;las solucionens que utilizan principalmente USDC como colateral&lt;/strong&gt;, un stablecoin garantizado por un organismo central (Circle).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una situaci칩n como esta, in칰til de seguir, ni siquiera es necesario analizar los detalles del sistema: porque su colateral principal puede ser congelado o confiscado, &lt;strong&gt;los stablecoins producidos de esta manera no pueden ser considerados como descentraliszados o que no requieren de la confianza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta familia hay un n칰mero sorprendente de representantes, los principales son Maker y Frax.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;maker--una-mayor칤a-de-colaterales-que-necesitan-de-la-confianza&#34;&gt;Maker = una mayor칤a de colaterales que necesitan de la confianza
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Con Maker (DAI), &lt;strong&gt;alrededor de 60% de los DAI son minados (creaci칩n de moneda) con USDC como colateral&lt;/strong&gt;, cifra a la que hay que sumarle los que son minados a partir de otros colaterales que al igual necesitan de la confianza como: wBTC, TUSD, GUSD, PAX, USDT, renBTC + todos los pares de UniV2 que incluyen al menos uno de estos tokens + todos los colaterales propios del mundo real como Centrifuge: New Silver. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://daistats.com/#/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Detalle en DAIStats&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/dai-collateral.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;dai-colateral&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota: el PSM es un m칩dulo que permite evitar las subidas de precio del DAI sobre el d칩lar. Los DAI minados por el PSM lo son de manera autom치tica cuando es necesario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera versi칩n de Maker antes de la actualizaci칩n de Multi Collateral DAI (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@MakerDAO/update-the-road-to-multi-collateral-dai-2d4c48092270&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;MCD - 18/11/2019&lt;/a&gt;) utilizaba 칰nicamente ETH como colateral, teniendo as칤 garantias m치s credibles. Lo que no es el caso hoy en d칤a.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;游똂 Sin embargo agradezco considerablemente al equipo de MakerDAO por sus innumerables aportes al ecosistema - de hecho el modelo Maker MCD es utilizado como base por Reflexer!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;frax-garant칤a-par-el-usdc-o-nada---algor칤tmico&#34;&gt;FRAX? Garant칤a par el USDC o nada - (algor칤tmico)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Del lado de FRAX, s칩lo el USDC es utilizado como colateral&lt;/strong&gt;, bajo diferentes formas - en Yearn/Compound/Aave para producir un rendimiento, o v칤a los AMOs (Algorithmic Market Operations Controller](&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.frax.finance/amo/overview%29%29&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://docs.frax.finance/amo/overview))&lt;/a&gt;. Detalle de los activos que sirven para para garantizar el FRAX, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.frax.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;disponible en el sitio oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/frax-collateral.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;frax-collateral&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que DAI, FRAX desarrolla una infinidad de enfoques interesantes, pero como sus bases son centralizadas, &lt;strong&gt;no pueden ser considerados sino como un mecanismo m치s de incremento de la liquidez disponible en USDC, a lo sumo&lt;/strong&gt;. Sin embargo hacen &lt;strong&gt;contribuciones interesantes en t칠rminos de investigaci칩n fundamental&lt;/strong&gt; que podr칤an ayudar a establecer una soluci칩n m치s 칩ptima y que no requiera de la confianza (trustless).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;existen-otras-alternativas-relevantes-a-rai&#34;&gt;Existen otras alternativas relevantes a RAI?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Al d칤a de hoy, RAI es un activo 칰nico sin alternativa comparable. No obstante, existen otros sistemas que comparten ciertas caracter칤sticas con RAI, como &lt;strong&gt;la utilizaci칩n exclusiva de ETH como colateral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As칤, si est치 dispuesto a exponerse al d칩lar, Liquity propone una alternativa muy interesante que tiene igualmente &lt;strong&gt;el m칠rito de ser totalmente imparable&lt;/strong&gt; (lo que por ahora no es el caso de RAI): los contratos no tienen ninguna funci칩n administrativa, exactamente como Uniswap V1/V2. Sin embargo quedan los or치culos (necesarios para un servicio de pr칠stamos) y los riesgos asociados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora que la mesa est치 lista, pasemos al plato principal: es hora de estudiar los mecanismos subyacentes de RAI. Comencemos por el minaje desde la perspectiva de un usuario antes de profundizar en lo que es DAI concretamente y de como funciona.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;c칩mo-se-crea-rai&#34;&gt;C칩mo se crea RAI?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;El RAI de Reflexer es de alguna manera &lt;strong&gt;tanto la forma primaria como la final del DAI de Maker&lt;/strong&gt;. Primaria, porque retoma la promesa del DAI original (el SAI): s칩lo el ETH es utilizado como colateral. Y final en la medida donde RAI logra eliminar esa dependecia al d칩lar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera Reflexer se apoya en una base de Maker MCD con algunos cambios, principalmente la integraci칩n del controlador PID, la protecci칩n contra las liquidaciones y otras m치s. Vamos a retomar todo esto mas tranquilamente, comencemos por ver como el sistema funciona desde la perspectiva de un usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que en Maker, RAI es creado directamente por los usuarios de Reflexer. Los que puedan abrir &lt;strong&gt;un &amp;ldquo;safe&amp;rdquo; que les permita poner en juego ETH y minar una cantidad proporcional de RAI&lt;/strong&gt;. Cada usuario puede decidir la cantidad de RAI minada por la misma cantidad de ETH puesta en juego (-&amp;gt; diferentes niveles de riesgo) y debe gestionar su posici칩n. &lt;strong&gt;Las liquidaciones son posibles y necesarias&lt;/strong&gt; porque permiten asegurar que siempre haya un valor suficiente en ETH para garantizar los RAI emitidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aqu칤 el sistema innova con respecto a Maker gracias a su funci칩n &amp;ldquo;Savior&amp;rdquo;. Porque permite &lt;strong&gt;utilizar una posici칩n de aporte de liquidez RAI/ETH en Uniswap V2 como garant칤a para un safe&lt;/strong&gt;. De esta manera, si el precio del ETH bajara brutalmente, lo que podria poner un safe abierto y protegido por esta funci칩n en riesgo de liquidaci칩n, &lt;strong&gt;el Savior retira autom치ticamente la cantidad de liquidez necesaria para devolver el safe al nivel de colateralizaci칩n deseado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto va a dejar dormir m치s serenamente a los usuarios que minan el RAI para aportarlo como liquidez!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pero-que-es-rai-realmente&#34;&gt;Pero, que es RAI realmente?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RAI en s칤, es una nueva clase de activos. Tiene la vocaci칩n de ser &lt;strong&gt;menos vol치til sin necesidad de apoyarse sobre otro activo estable&lt;/strong&gt; (las monedas fiduciarias o el oro son los m치s tradicionales). Para esto, RAI se basa en un sistema que reacciona din치micamente seg칰n las condiciones del mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de RAI, se debe tener en cuenta dos par치metros esenciales:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;El precio de redenci칩n&lt;/strong&gt; (redemption price) = valor de una unidad de deuda en el sistema&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;El precio del mercado&lt;/strong&gt; (market price) = precio del RAI en el mercado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El sistema no tiene que controlar para nada el precio del RAI en el mercado, ya que est치 determinado por los compradores y vendedores. No obstante, puede ajustar progresivamente ciertos par치metros para modificar el precio de redenci칩n y &lt;strong&gt;hacer converger los dos precios en el curso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, nos encontramos ante una situaci칩n f치cimente generalizable, personificada por toda una rama de la ingenier칤a y bautizada &lt;strong&gt;la teoria del control&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/theorie-du-controle.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;teor칤a-del-control&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de RAI, &lt;strong&gt;el regulador es algor칤tmico&lt;/strong&gt; y una vez m치s, bien est치ndar: es el famoso &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Controlador PID&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Reposa sobre una f칩rmula matem치tica bastante extensa que no es necesaria comprender para asimilar la trascendencia del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay que asimilar un punto esencial: la inercia ineherente al sistema. El regulador no se puede permitir de realizar cambios bruscos en par치metros (que afectar칤a su relativa estabilidad), por lo tanto debe operar bajo &lt;strong&gt;una l칩gica m치s iterativa y progresista&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez entendido, me permito recordar que el sistema en s칤 no puede hacer nada por el precio de RAI. Lo que puede hacer, es variar la tasa de redenci칩n, lo que permite modular la incitaci칩n en los participantes del sistema. Creando as칤 &lt;strong&gt;oportunidades de arbitraje&lt;/strong&gt; para ellos, que una vez ejecutadas permite acercarse al precio de equilibrio entre el precio de redenci칩n y el precio de mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ve치moslo m치s concretamente en la pr치ctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aqu칤 encontramos una l칩gica que nos recuerda los &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/posts/2020/algorithmic-stablecoins/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;stablecoins algor칤tmicos&lt;/a&gt;, a pesar de que el producto final del sistema sea totalmente diferente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuando-el-precio-del-mercado--precio-de-redenci칩n&#34;&gt;Cuando el precio del mercado &amp;gt; precio de redenci칩n
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Comenzamos por esta situaci칩n porque en mi opini칩n es m치s f치cil de entender. En el caso donde el precio del mercado sobrepasa el precio de redenci칩n. Esto significa que toda persona con ETH disponibles podria potencialmente generar beneficios arbitrando en el mercado.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Dep칩sitar ETH y minar RAI;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Venta de RAI en el mercado para un beneficio;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(Cuando el precio del mercado &amp;lt; redenci칩n) recomprar RAI para rembolsar la deuda y liberar los ETH. La diferencia entre los 2 precios de RAI - los gastos generados corresponden al beneficio realizado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/marchesupredemption-en.PNG&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;mercadosupredenci칩n&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta situaci칩n es mucho m치s interesante para quienes ya tienen safes y cuentan con la disponibilidad: se ahorran una etapa del escenario presentado m치s arriba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este escenario, existe, por tanto, un incentivo para minar RAI (-&amp;gt;aumentar la oferta) y luego revenderlo en el mercado (-&amp;gt;presi칩n de resistencia), lo que reduce gradualmente el precio del mercado, haciendolo converger hacia el precio de redenci칩n.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuando-el-precio-del-mercado--precio-de-redenci칩n-1&#34;&gt;Cuando el precio del mercado &amp;lt; precio de redenci칩n
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En el caso opuesto, la tasa de redenci칩n se vuelve positiva, lo que tiene por efecto de hacer m치s costosa la deuda existente. Los usuarios con safes activos tienen inter칠s en pagar la deuda, lo que reduce la oferta de RAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/marcheinfredemption-en.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;mercadoinfredenci칩n&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre otras, si hubiesen convertido sus RAI por otro activo (por ejemplo por ETH para una exposici칩n apalancada), deber치n obtener los RAI en el mercado (-&amp;gt;presi칩n alcista) con el objetivo estar en capacidad de rembolsar la deuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como lo ha entendido, los actores del sistema Reflexer tienen todo el inter칠s de seguir la tasa de redenci칩n y reaccionar en consecuencia. Si tiene un safe activo, lo innvito a cosultarlo regularmente - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stats.reflexer.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;se puede ver en el sitio de Reflexer.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tasa impacta menos a quienes simplemente poseen el RAI, sobretodo si lo utilizan para generar un rendimiento (que puede compensar una tasa negativa) pero sigue siendo al menos una medida a tener en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ajuste-din치mico-de-la-tasa-de-redenci칩n&#34;&gt;Ajuste din치mico de la tasa de redenci칩n
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El ajuste din치mico de la tasa de redenci칩n es una de las funcionalidades principales de Reflexer / RAI&lt;/strong&gt;. Para entender mejor porque es importante, analicemos la situaci칩n en Maker pre-MCD:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La demanda en DAI corresponde a (una parte de) la demanda de stablecoins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No obstante, los DAI son creados apalancando ETH, por lo que dependen de la necesidad/apetito de apalancar en ETH, siendo esto independiente de la demanda de stablecoins, quienes dependen directamente de las condiciones generales del mercado (bajista, alcista ou otras).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si la demanda es mayor que la oferta, en Maker, no existe un ajuste din치mico. Hay que esperar que la gobernanza vote (y los detalles que vienen con esto), con el fin de disminuir el Costo de la Estabilidad. Y es igual en el otro sentido (cuando la oferta es mayor).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;As칤, &lt;strong&gt;el equilibrio entre la oferta y la demanda es casi imposible de sostener&lt;/strong&gt;, lo que explica por qu칠 el DAI pre-MCD pod칤a encontrarse a menudo por encima de su peg. Maker solucion칩 este problema integrando diferentes tipos de colaterales, entre los cuales stablecoins que no requieren confianza, luego el PSM, que mina automaticamente DAI desde USDC cada vez que sea necesario. La soluci칩n propuesta por Reflexer (ajuste din치mico de la tasa de redenci칩n) tiene el m칠rito de &lt;strong&gt;resolver el problema a nivel del sistema en s칤&lt;/strong&gt;, lo que permite conservar ETH como solo colateral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;flx-y-el-plan-de-gobernanza-de-rai&#34;&gt;FLX y el plan de &amp;ldquo;gobernanza&amp;rdquo; de RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A parte del RAI, el sistema de reflexer tiene un segundo token, FLX, el token de desgobernanza (&amp;ldquo;ungovernannce&amp;rdquo;). Es utilizado por la gonernanza del sistema y sirve igualmente como mecanismo de liquidez de emergencia (en caso de impago), con un sistema bastante parecido al Safety Module de Aave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El token FLX puede ser integrado en el mercado, pero es basicamente &lt;strong&gt;distribuido entre los principales actores implicados en el sistema&lt;/strong&gt; - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.reflexer.finance/earn/incentives&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la lista exhaustiva de incentivos en FLX&lt;/a&gt; disponible en el sitio de Reflexer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, son elegibles para los FLX (reclamables en el sitio de Reflexer, distribuci칩n mensual):&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Los tenedores de Safes que aportan sus RAIs como liquidez en el par UNIv2 ETH/RAI (migraci칩n en proceso y pronto disponible) o tambi칠n UNIv3 RAI/DAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tambi칠n los proveedores de liquidez en FLX//ETH (migraci칩n en proceso y pronto disponible).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y finalmente los stakers de FLX en el equivalente al Safety Module de Reflexer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay igualmente incventivos en FLX por la utilizaci칩n de RAI en los diferentes servicios de DeFI, detallados en la 칰ltima parte.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.reflexer.finance/incentives/flx-staking&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;El staking de FLX (Uni V2 FLX/ETH)&lt;/a&gt; sirve a la vez como mecanismo de incentivo en el aporte de liquidez y como garant칤a del sistema. Si el sistema es subcolateralizado, los stakers seran diluidos (-&amp;gt; liquidaci칩n de los token LP) para que el m칩dulo adquiera RAI y devuelva el equilibrio al sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estado normal, los stakers simplemente se benefician de un rendimiento m치s bien atractivo. Igual como en el Safety Module de Aave, ese m칩dulo tiene un plazo para retirar sus dep칩sitos, para evitar el 칠xodo de liquidez en per칤odos de crisis: 21 dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora que tenemos las bases de FLX, discutamos un poco m치s de los enjuegos a largo plazo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-plan-de-retiro-de-la-gobernanza&#34;&gt;El plan de retiro de la gobernanza
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;El sistema Reflexer tiene por vocaci칩n de ser &amp;ldquo;governance-minimized&amp;rdquo;. Comenz칩 desde su inicio, ya que las decisiones que en Maker son tomadas por la gobernanza (Stability Fee de las b칩vedas) son automatizadas en Reflexer (Controlador PID).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La visi칩n es automatizar todo lo que se pueda automatizar a largo plazo, una vez el sistema sea maduro, y darle las llaves de los subsistemas que no puedan automatizarse a la comunindad de holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo se ha fijado tres pilares principales en relaci칩n con este objetivo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;detallados en el art칤culo de presentaci칩n de FLX&lt;/a&gt;. Cada pilar est치 vinculado a una fecha:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;14 meses despu칠s del lanzamiento - 17 de abril de 2022: reducir al m칤nimo la gobernanza de los subsistemas principales (liquidaci칩n, subasta y taxaci칩n).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;18 meses despu칠s del lanzamiento - 17 de agosto de 2022: minimizaci칩n de la gobernanza en todos los contratos principales, a excepci칩n del Controlador PID, los or치culos y el mecanismo Savior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3era etapa (fecha por confirmar): pasaci칩n de poder (hacia los holders de FLX) y mecanismos restantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Creo que este recorrido es suficiente para entender claramente el inter칠s de RAI y como funciona. Ahora ve치mos como funciona RAI en los diferentes protocolos DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-ecosistema-defi-en-torno-a-rai&#34;&gt;El ecosistema DeFi en torno a RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RAI est치 siendo adoptado progresivamente en el seno del ecosistema DeFi, y da gusto verlo! Propongo terminar con tour alrededor de las diferentes integraciones de RAI en los protocolos de DeFi, comenzando por los mercados monetarios.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-fuse-rari-capital&#34;&gt;RAI en Fuse (Rari Capital)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Fuse es une mercado monetario muy innovante porque permite la creaci칩n de pools por actores que no pertenecen al equipo, y pronto por cualquiera. Por lo que es bastante l칩gico que Fuse haya sido uno de los primeros mercados monetarios a soportar RAI. En temas de Pools, tambi칠n es posible de &lt;strong&gt;utilizar RAI como colateral en Fuse&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento RAI es disponible en 3 pools de activos que proponen diferentes niveles de riesgo y de tokens prestables:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/fuse-rai.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;fuse-rai&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-aave&#34;&gt;RAI en Aave
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Despu칠s de haber integrado el soporte RAI hace ya algunas semanas, Aave acaba de asignar un presupuesto (muy modesto) de StkAAVE para inncentivar los pr칠stamos y depositos en RAI. Ha sido necesario sacar a la luz una de las contradicciones principales de la plataforma:  Aave es un mercado monetario descentralizado que utiliza (a칰n) la mayor parte de su presupuesto para incitar los pr칠stamos/dep칩sitos en stablecoins que no son descentralizados (USDC y USDT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es de remarcar: que por el momento &lt;strong&gt;el max TVL de RAI es de 0: por lo que RAI no puede servir de colateral en Aave&lt;/strong&gt;. sin discriminar, es muy b치sico de la parte de Aave - se trata del procedimiento &amp;ldquo;tradicional&amp;rdquo; y prudente cuando es sobre la integraci칩n de un nuevo tipo de colateral. La gobernanza puede votar para aumentar este valor.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-cream&#34;&gt;RAI en Cream
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cream fue uno de los primeros mercados monetarios en incorporar RAI. Y sin embargo se trata de un mercado de segunda categor칤a extremadamente riesgoso y sin ning칰n valor agregado, puede ser incluso perjudicial a largo plazo. Bueno, lo dejo hasta ah칤 , y &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/money-markets-risk/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;los invito a leer este art칤culo si se pregunta por qu칠&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-idle-finance&#34;&gt;RAI en Idle Finance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Idle Finance es un servicio que permite, como su nombre lo indica, poner en marcha estrat칠gias de rendimientos pasivos. En el caso de RAI, Idle explota los rendimientos disponibles en Fuse como en Aave. Inicialmente, tambi칠n lo hac칤a en Cream pero la gobernanza a decidido de recentrar las estrategias para reducir el riesgo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adem치s del rendimiento nativo en RAI, un dep칩sito en Idle Finance tambi칠n le permite beneficiar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;De un rendimiento en FLX, visible aqu칤.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De un rendimiento en StkAAVE (correspondiente a la parte de RAI utilizados en Aave).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y finalmente, tambi칠n de un rendimiento en IDLE (pronto - aprobado por la gobernanza pero a칰n sin implementar).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;As칤, si desea obtener RAI en el largo plazo para protegerse contra los riesgos relativos al d칩lar/euro, un dep칩sito en Idle es muy atractivo para producir un rendimiento totalmente pasivo. Sin embargo tenga cuidado, porque esto conlleva a otros riesgos de Smart Contract: Reflexer + Aave + Fuse + Idle&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai--fei-protocol&#34;&gt;RAI + FEI Protocol
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;FEI es otro stablecoin que busca maximizar la descentralizaci칩n. Aqu칤 el enfoque es diferente y se basa principalmente en la noci칩n de &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Protocol Controlled Value&amp;rdquo; (PCV)&lt;/strong&gt;. En res칰men, la mayor parte de la liquidez de los pares de FEI est치 controlada por el propio protocolo. Los fondos se originan desde la creaci칩n del protocolo donde los usuarios han comprometido ETH para adquirir FEI y TRIBE (token de gobernanza) en su inicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, FEI es un stablecoin que comparte una caracter칤stica con RAI y LUSD: est치 completamente colateralizado por activos trustless (ETH). No obstante, FEI est치 mucho m치s cerca de LUSD que de RAi en el sentido de estar indexado al d칩lar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente, la DAO de FEI vot칩 para &lt;strong&gt;diversificar parte de los fondos del protocolo para invertir en RAI&lt;/strong&gt; con el fin de hacerlo m치s perenne. As칤, hasta 6 millones de d칩lares (~2M RAI) ser치n adquiridos y se utilizar치n en Aave y Fuse para generar un rendimiento. Otras DAO tambi칠n proyectan de diversificar parte de sus fondos en RAI (Moloch, DxDAO, Metagame, etc.), por lo que creo que vendr치n m치s iniciativas de este tipo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusi칩n&#34;&gt;Conclusi칩n
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Espero que esta presentaci칩n bastante exhaustiva de RAI le haya ense침ado algo. Como siempre, tenga presente que escojo cuidadosamente mis temas y este art칤culo no constituye de ninguna manera un consejo en inversi칩n. En la ocurrencia, la elecci칩n de Reflexer/RAI es porque es un sistema elegante en el que el an치lisis permite discutir sobre diferentes nociones b치sicas para mejor entender la DeFi y su conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conf칤o en que este art칤culo le haya sido instructivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias a HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony por su correcci칩n y la edici칩n francesa de este art칤culo, y su traducci칩n en ingl칠s. Como tambi칠n a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/guifel_&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Guifel&lt;/a&gt; del equipo de Reflexer por sus sugerencias bien pertinentes._&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiere saber mas? Pues bien, el equipo de Reflexer le propone art칤culos bien redactados para explicar el sistrma m치s profundamente - en ingl칠s. Estos son los que le recomiendo leer en particular:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un art칤culo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/securing-the-money-god-ef21453a299b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;para entender el enfoque desarrollado para asegurar el protocolo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/rai-system-simulations-part-1-safe-owners-876a6bd55385&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Una serie de tres art칤culos de simulaci칩n, perfectos para poner en pr치ctica su comprensi칩n de RAI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;游똂 Muchas gracias a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/DFr3sh2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DFr3sh2&lt;/a&gt;, que se encarg칩 de la traducci칩n de este art칤culo al espa침ol.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
