<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on TokenBrice - Blog</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on TokenBrice - Blog</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <lastBuildDate>Tue, 01 Dec 2020 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>La DeFi, au delà de la finance</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/2020/defi-beyond-finance.fr/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/2020/defi-beyond-finance.fr/</guid>
        <description>&lt;p&gt;La finance décentralisée d&amp;rsquo;Ethereum est prête à se développer au-delà de son bac à sable : avec un réseau dense de primitifs financiers, il est maintenant plus facile que jamais d&amp;rsquo;exploiter la DeFi à d&amp;rsquo;autres fins, par exemple pour remplacer une relique prédatrice de notre passé comme la loterie, toujours follement populaire et préjudiciable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec cet article, j&amp;rsquo;aimerais prendre un peu de recul et adopter une perspective macro sur Ethereum. Jusqu&amp;rsquo;à présent, mon intérêt s&amp;rsquo;est surtout porté sur la finance décentralisée, qui a été le moteur de l&amp;rsquo;innovation ces dernières années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, je crois que nous atteignons la prochaine étape de la croissance de l&amp;rsquo;incroyable expérience de coordination humaine qu&amp;rsquo;est le réseau Ethereum : les blocs Lego fournis par DeFi sont maintenant suffisamment matures pour être exploités à d&amp;rsquo;autres fins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, nous voyons maintenant comment ces &lt;strong&gt;dispositifs de capture et d&amp;rsquo;échange de valeur&lt;/strong&gt; peuvent être exploités pour faciliter la création de communautés engagées ou pour soutenir les biens communs. Alors cette fois, au lieu de se demander quoi ou comment, demandons-nous pourquoi ? Après un bref rappel des principaux avantages offerts par les legos DeFi, nous examinerons quelques projets qui les exploitent pour faire basculer la table dans leurs domaines respectifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/cover.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;DeFi-legos-beyond-defi-cover&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-légos-de-la-defi--les-éléments-de-base&#34;&gt;Les légos de la DeFi : Les éléments de base
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La myriade de services financiers décentralisés disponibles sur Ethereum a démontré les avantages de ce que j&amp;rsquo;aime appeler les &amp;ldquo;valeurs pragmatiques&amp;rdquo; : transparence, accessibilité,  et interopérabilité. Pourquoi pragmatiques ? Parce que les soutenir n&amp;rsquo;est pas une question de bonne volonté des participants au système, elles sont &lt;strong&gt;appliquées par défaut et en permanence tant que le réseau fonctionne.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous demandez à votre banque comment votre argent est investi, vous obtenez une réponse à laquelle vous pouvez faire confiance ou non. La vérification implique des demandes de votre part. Au contraire, vous ne demandez pas à Yearn où se trouve votre argent : vous voyez ce qu&amp;rsquo;il fait à tout moment, et cette information est fiable et infalsifiable. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un changement fondamental dans la relation - l&amp;rsquo;utilisateur d&amp;rsquo;un service DeFi n&amp;rsquo;est plus un simple &amp;ldquo;client&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Info&lt;/p&gt;&lt;p&gt;☝ C&amp;rsquo;est ce que le terme &amp;ldquo;sans confiance&amp;rdquo; (&lt;em&gt;trustless&lt;/em&gt;) désigne habituellement.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Prenons donc une minute pour déballer ces valeurs pragmatiques fondamentales :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La transparence&lt;/strong&gt; : Par défaut, les transactions sur le réseau Ethereum sont publiques. Pour DeFi, cela se traduit par des avantages très concrets - par exemple, les volumes &lt;strong&gt;observés (sur la chaîne)&lt;/strong&gt; sur les échanges décentralisés ont tendance à être beaucoup plus réalistes que les volumes &lt;strong&gt;rapportés&lt;/strong&gt; par les échanges centralisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accessibilité&lt;/strong&gt; : Pour utiliser un service DeFi, tel qu&amp;rsquo;un échange ou un système de gestion des actifs, il suffit d&amp;rsquo;avoir un portefeuille Ethereum et un appareil avec une connexion internet. Sur les services inarrêtables comme Uniswap il n&amp;rsquo;y a aucun moyen de mettre une adresse sur liste noire pour l&amp;rsquo;utiliser. Cela présente des avantages évidents pour les populations habituellement discriminées par les opérateurs de services financiers, comme les joueurs, les travailleurs du sexe ou les étrangers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interopérabilité&lt;/strong&gt; : Les services DeFi sont comme des blocs de Lego, ils sont open source, ce qui permet de les améliorer et de les développer. Ils permettent des innovations rapides car les nouveaux projets peuvent rapidement apporter de la valeur en assemblant plusieurs services existants de manière nouvelle. Chacun peut vérifier son code et contribuer facilement&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Minimalisme&lt;/strong&gt; : Ethereum est un réseau conçu pour la résilience et il a des conséquences intéressantes. Avec une infrastructure hautement redondante où la bande passante et la capacité de stockage sont limitées, les projets réussis sont généralement ceux qui parviennent à réduire ou à éviter une complexité inutile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/defi-legos.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;DeFi-legos&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;écosystème DeFi a fourni une gamme de services grâce auxquels chacun peut acheter, vendre, sécuriser, échanger des jetons de manière décentralisée. Ils ont également &lt;strong&gt;normalisé des comportements qui étaient peu courants auparavant&lt;/strong&gt;, tels que la mise en jeu de jetons, l&amp;rsquo;emprunt, l&amp;rsquo;utilisation de l&amp;rsquo;effet de levier, la frappe d&amp;rsquo;actifs synthétiques, et de nombreuses autres options rendues possibles une fois les actifs mis en jeu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant, comme je le disais dans l&amp;rsquo;introduction, jusqu&amp;rsquo;à présent, ces nouveaux légos ont été utilisés principalement de manière réflexive. Aujourd&amp;rsquo;hui, ils sont de plus en plus utilisés pour fournir des services innovants offrant encore plus de possibilités. C&amp;rsquo;est essentiel, car chaque nouvelle couche DeFi permet de nombreuses autres utilisations en dehors de la finance.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;réparer-une-institution-sociétale-nuisible-en-utilisant-les-légos-de-defi&#34;&gt;Réparer une institution sociétale nuisible en utilisant les légos de DeFi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Commençons par l&amp;rsquo;évidence et, à partir d&amp;rsquo;ici, par un petit coup de pouce : réparer la loterie. Comme vous le savez probablement déjà, les loteries sont des pièges à pauvreté parfois décrits comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://erlc.com/resource-library/articles/state-lotteries-are-an-exploitative-tax-on-the-poor/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une taxe d&amp;rsquo;exploitation des pauvres&lt;/a&gt;. Leur public est majoritairement pauvre et, dans l&amp;rsquo;ensemble, la loterie ne contribue pas à leur budget. Même avec un résultat heureux, d&amp;rsquo;autres problèmes surgissent qui ramènent parfois au point de départ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème de la loterie a de nombreuses origines, notamment le fait qu&amp;rsquo;elle est généralement détenue ou gérée par les gouvernements nationaux. La bonne nouvelle est que DeFi peut fournir l&amp;rsquo;élément central de la loterie - le jackpot - d&amp;rsquo;une manière beaucoup plus durable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, pour décrocher le jackpot, il faut une certaine forme de prix. Les modèles de loterie actuels regroupent les contributions de chacun pour les remettre à un joueur, moins le coût des opérations et une redevance : l&amp;rsquo;argent est &amp;ldquo;brûlé&amp;rdquo; dans la boucle de base en raison de l&amp;rsquo;infrastructure nécessaire pour faire fonctionner la loterie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La DeFi peut faire beaucoup mieux sur les deux fronts. Premièrement, pour le prix : au lieu d&amp;rsquo;un système de perte nette, PoolTogether propose une &amp;ldquo;loterie sans perte&amp;rdquo; à ses joueurs. L&amp;rsquo;essentiel est simple : ils n&amp;rsquo;achètent pas de billet mais déposent des pièces de monnaie stables dans un pool. Les actifs de tous les joueurs sont utilisés pour produire un rendement en utilisant les marchés de prêt décentralisés. Le &lt;strong&gt;gagnant gagne les intérêts générés par l&amp;rsquo;ensemble du capital sur la période, et chacun récupère son investissement initial.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle s&amp;rsquo;accompagne également de nombreuses améliorations par rapport à l&amp;rsquo;ancienne infrastructure des loteries : l&amp;rsquo;utilisation de jetons Ethereum pour représenter les billets de loterie présente des avantages supplémentaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Efficacité&lt;/strong&gt; - le tirage du gagnant et le paiement du prix sont beaucoup plus rapides, publics et vérifiables par tous.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Traçabilité&lt;/strong&gt; - chaque opération est publique et vérifiable, ce qui facilite la prévention des fraudes et des abus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Accessibilité&lt;/strong&gt; - tout ce dont vous avez besoin, c&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;un portefeuille !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exemple de la loterie est essentiel pour mieux comprendre les cas d&amp;rsquo;utilisation de &amp;ldquo;DeFi+&amp;rdquo;. La DeFi en lui-même est déjà bluffante. Mais &lt;strong&gt;utiliser le DeFi pour remplacer une infrastructure sociétale prédatrice&lt;/strong&gt; ? Encore meilleur ! Nous allons approfondir ce thème en nous penchant sur le financement des biens publics.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;permettre-des-biens-communs-durables--gitcoin&#34;&gt;Permettre des biens communs durables : Gitcoin
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour les projets décentralisés de la DeFi, la communauté est essentielle, comme nous l&amp;rsquo;avons vu avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yearn-finance-YFI.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Yearn Finance&lt;/a&gt;. En plus de leur rôle de moteur du développement et de la croissance du projet, les communautés fournissent aussi fréquemment des ressources clés, telles que des tableaux de bord, des calculateurs et divers outils pour faciliter le suivi et la gestion des postes, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zapper.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Zapper&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defisaver.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiSaver&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zerion.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Zerion&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au niveau macro, les principaux outils utilisés pour suivre la croissance globale du secteur proviennent également de la communauté, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defillama.com/home&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiLlama&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yieldfarming.info/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;YieldFarmingInfo&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yieldfarmingtools.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;YieldFarmingTools&lt;/a&gt;. Le développement de ces services est généralement alimenté par les dons de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour faciliter la découverte et le financement de tels projets, il existe une plateforme qui exploite les possibilités offertes par Ethereum pour améliorer le financement des biens publics : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://gitcoin.co/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gitcoin&lt;/a&gt;. Gitcoin rationalise la création de &amp;ldquo;Subventions&amp;rdquo; pour collecter des dons pour des projets et des communautés donnés. Il tire le meilleur parti des attributs fondamentaux d&amp;rsquo;Ethereum :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/gitcoin-grants.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Gitcoin-grants-round7&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tous les dons sont publics et transparents&lt;/strong&gt;, ce qui permet de mesurer et de suivre facilement les contributions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les projets peuvent être financés avec des jetons communs basés sur Ethereum, généralement des pièces stables telles que DAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alors que la communauté est le principal moteur des contributions, Gitcoin utilise un système appelé financement quadratique pour équilibrer les contributions. À chaque tour, &lt;strong&gt;il égalise les dons des contributeurs&lt;/strong&gt; grâce à un budget supplémentaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le budget est fourni par les donateurs de l&amp;rsquo;écosystème. Alors qu&amp;rsquo;auparavant il s&amp;rsquo;agissait principalement de grandes entreprises basées sur Ethereum, un nouveau type de sponsor émerge : les fonds de trésorerie des projets DeFi. En effet, certains acteurs clés des DeFi comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.yearn.finance/t/yip-direct-of-rewards-towards-ethereum-public-goods-funding/3699/22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Yearn Finance a voté pour allouer une partie (1%)&lt;/a&gt; de leurs revenus protocolaires pour financer les subventions Gitcoin.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bien qu&amp;rsquo;il y ait encore des possibilités d&amp;rsquo;amélioration - et Gitcoin s&amp;rsquo;améliore à chaque nouveau tour de table - c&amp;rsquo;est déjà une partie essentielle de l&amp;rsquo;infrastructure utilisée pour financer les biens communs sur Ethereum. Il simplifie réellement le processus de collecte des dons pour les projets communautaires. Nous l&amp;rsquo;utilisons pour la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/1274/banklessfr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;newsletter BanklessFR&lt;/a&gt; ainsi que pour d&amp;rsquo;autres sources, et c&amp;rsquo;est en partie ce qui nous permet de fournir une newsletter de haute qualité bien que gratuite.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Info&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prochain round des Gitcoin grants commence aujourd&amp;rsquo;hui et dure jusqu&amp;rsquo;au 17 Décembre. Il y a désormais des collections pour naviguer les projets plus facilement, alors permettez moi de vous recommander une sélection de &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/collections?featured=true&amp;amp;collection_id=24&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;personnes qui documentent la DeFi dans leur langue locale&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; ainsi que &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/1274/banklessfr-the-daily-gwei-fr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le grants pour BanklessFR et le Daily Gwei FR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;ethereum-peut-il-aider-les-marchés-de-lart-à-être-plus-transparents-et-équitables-&#34;&gt;Ethereum peut-il aider les marchés de l&amp;rsquo;art à être plus transparents et équitables ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Un autre sous-ensemble de l&amp;rsquo;écosystème d&amp;rsquo;Ethereum offre depuis peu une valeur incroyable pour la création de communautés : les jetons non fongibles (NFT). Si le terme est un peu effrayant, l&amp;rsquo;idée de base est en fait assez simple : Les NFT représentent un autre niveau de rareté numérique.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Note&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez un explicatif détaillé sur les NFTs d&amp;rsquo;il y a deux ans, toujours d&amp;rsquo;actualité et accessible pour les nouveaux arrivants : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2018/nft.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;jetons non fongibles expliqués avec Blastoise et Charizard&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Associés à DeFi, les NFT permettent désormais de nouvelles formes d&amp;rsquo;interactions et de financements communautaires. Grâce à des plateformes en libre-service, les artistes et les communautés peuvent créer et vendre de manière autonome des NFTs avec des services qui rationalisent le processus comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rarible.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Rarible&lt;/a&gt;. Grâce à leur nature programmable, les NFT permettent de &lt;strong&gt;nouveaux modèles de redistribution&lt;/strong&gt; tels qu&amp;rsquo;une contribution sur les achats du marché secondaire. Enfin, puisqu&amp;rsquo;ils vivent sur la chaîne de distribution Ethereum, les NFTs fournissent également un historique transparent de la propriété et des prix antérieurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois de plus, à l&amp;rsquo;initiative de Jon (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/otherbright&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;@OtherBright&lt;/a&gt;), BanklessFR a également exploré cette nouvelle frontière. Grâce à une collaboration avec l&amp;rsquo;artiste Arke, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:43413:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;nous avons publié un NFT&lt;/a&gt; lié au contenu de la newsletter. J&amp;rsquo;ai demandé à Jon de nous donner quelques indications sur cette expérience :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BanklessFR&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;The Daily Gwei FR&lt;/a&gt;, nous tentons différentes expériences.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/banklessfr-nft.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;BanklessFR-NFT&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/Arke56374430&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Arke&lt;/a&gt;, nous avons commencé par la vente d&amp;rsquo;un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:43413:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BanklessFR NFT&lt;/a&gt;, représentant la newsletter BanklessFR. Cette carte de collection, disponible en 40 exemplaires, a été vendue avec succès à 0,15 ETH pièce. Nous avons partagé les bénéfices avec l&amp;rsquo;artiste. Nous avons inclus un article qui peut être déverrouillé au moment de l&amp;rsquo;achat, 24 heures avant les lecteurs qui n&amp;rsquo;ont pas la carte. Ce modèle de distribution est clairement innovant, mais à mon avis, il doit être développé.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notre &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:64356:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;deuxième vente&lt;/a&gt;, différente de la première, toujours pour BanklessFR, a illustré un article, et a offert 10 copies de la carte, à 0,3 ETH l&amp;rsquo;unité. Elle contenait également un article qui pouvait être débloqué 24 heures à l&amp;rsquo;avance. Cette dernière fonctionnait beaucoup moins, certainement en raison d&amp;rsquo;un prix relativement élevé, malgré une rareté 4 fois plus grande.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/the-daily-gwei-fr.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;TheDailyGwei-FR-NFT&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:81692:0x83ac01254b0b8e9745492c5e73f5f32a05570a76?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;dernière vente&lt;/a&gt; concerne le lancement du Daily Gwei FR. Nous avons publié 50 exemplaires d&amp;rsquo;une carte représentant la newsletter. Nous n&amp;rsquo;en avons pas encore vendu un seul, 0,05 ETH par carte, 50 cartes disponibles. Nous modifierons cette vente pour poursuivre l&amp;rsquo;expérience.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nous avons d&amp;rsquo;autres idées en tête, ici les expériences sont relativement simples, mais des systèmes beaucoup plus complexes devraient être mis en place. Je pense que nous devrions insister sur le financement de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/1274/banklessfr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;gitcoin&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://clr.fund/#/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;clr.fund&lt;/a&gt;, avant d&amp;rsquo;accélérer du côté des NFTs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensemble, ces services fournissent des outils innovants pour construire et développer les communautés. Grâce à la désintermédiation, les NFTs remettent les artistes sur le devant de la scène. Nous voyons de plus en plus de cas de collaboration entre un artiste et une communauté, comme nous l&amp;rsquo;avons fait pour BanklessFR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que nous entrons dans une ère de renouveau, en particulier pour les personnes extérieures à l&amp;rsquo;espace, assurez-vous d&amp;rsquo;orienter les nouveaux arrivants vers des ressources fiables : que pensez-vous du &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bankless.substack.com/p/-guide-1-starting-with-bankless&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;guide de démarrage de Bankless&lt;/a&gt; ?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-trou-noir-des-marchés&#34;&gt;Le trou noir des marchés
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si l&amp;rsquo;on prend du recul, la trajectoire des deux dernières années de développement est encore plus logique. Les fonctions financières étaient les premières étapes nécessaires, car elles fonctionnent maintenant comme des primitives permettant des interactions plus complexes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À leur base même, les &lt;strong&gt;marchés sont simplement des mécanismes de distribution/allocation&lt;/strong&gt;. Jusqu&amp;rsquo;à présent, dans le monde de la finance ancienne, nous avons laissé les technocrates les concevoir, au profit des participants les plus connectés et les plus riches. Avec la DeFi, nous avons expérimenté nos propres façons de créer des marchés. Nous avons déjà assisté à des migrations de capitaux de milliards de dollars pour poursuivre une incitation donnée, pour le UNI d&amp;rsquo;Uniswap ou l&amp;rsquo;incitation d&amp;rsquo;une semaine de mining YFI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bref, notre finance est déjà fortement supérieure à n&amp;rsquo;importe quel équivalent classique et centralisé. Nous pouvons créer des marchés immenses et sains en quelques jours. Leur apporter les produits dérivés et d&amp;rsquo;autres options le lendemain ; et les effets de levier le jour suivant. Le tout inarrêtable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;êtes pas un trader, cela peut sembler excessif. Ce n&amp;rsquo;est pas le cas. Imaginez la finance comme une couche de base sous-jacente à toutes les autres. Quel que soit votre objectif, votre système devra probablement gérer des ressources limitées, vous aurez donc besoin de marchés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bonne nouvelle, c&amp;rsquo;est que nos marchés - nos couches de base - sont plus efficaces que tous les autres, de sorte que nous pouvons raisonnablement nous attendre à ce que l&amp;rsquo;impact de cette efficacité accrue s&amp;rsquo;amplifie à mesure que nous descendons dans la pile. Pour dire les choses simplement, la finance est le premier champ de bataille que nous avons gagné : l&amp;rsquo;approche décentralisée a réussi et a permis d&amp;rsquo;obtenir une infrastructure supérieure sans équivalent. J&amp;rsquo;ai hâte de voir les prochaines !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Tip&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>🧭 DeFi Moneygames: Comment comprendre le risque et éviter les pertes ?</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/2020/defi-moneygames.fr/</link>
        <pubDate>Wed, 26 Aug 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/2020/defi-moneygames.fr/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Les moneygames alimentaires font fureur dans la finance décentralisée. Aujourd&amp;rsquo;hui, je voulais écrire un petit article pour les mettre en contexte et donner quelques conseils à ceux qui le souhaitent. Je ne porterai pas de jugement moral sur ces projets, je vous laisse le soin de le faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-moneygames/cover.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-moneygames-cover-tokenbrice&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le lancement de Yearn Finance le mois dernier a probablement été l&amp;rsquo;événement le plus important de l&amp;rsquo;année pour DeFi. Si vous ne connaissez pas du tout Yearn, je vous recommande de lire mon article sur le sujet pour vous rafraîchir la mémoire - il vous sera utile de mieux comprendre celui-ci : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yearn-finance-YFI.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;YearnFinance - La DeFi avec pilote automatique ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le lancement du token de Yearn, YFI, était très innovant à l&amp;rsquo;époque : 100 % de l&amp;rsquo;offre a été distribuée à des utilisateurs fournissant des liquidités sur différents pools liés au protocole. Ce schéma de lancement est maintenant devenu un modèle reproduit par d&amp;rsquo;innombrables projets qui ont vu le jour à la suite de l&amp;rsquo;immense succès de Yearn : YFII, YFL, YAM, SHRIMP, PASTA, BASED, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de cette pierre angulaire de la &amp;ldquo;coopérative de farm&amp;rdquo; fournie par Yearn, de nombreux projets ajoutent une touche de tokonomics à leur actif de base, dans l&amp;rsquo;espoir de le rendre plus mémorable et engageant. Voici les suspects habituels :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un modèle déflationniste&lt;/strong&gt; (c&amp;rsquo;est généralement stupide) - &lt;strong&gt;Fuyez !&lt;/strong&gt;. Exemple : PASTA. (RIP)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un mécanisme de rebase&lt;/strong&gt; (cela peut devenir intéressant - augmente l&amp;rsquo;asymétrie d&amp;rsquo;information). Ce qui compte ici, c&amp;rsquo;est de trouver un objectif de prix pertinent et de s&amp;rsquo;assurer que le code de rebasage n&amp;rsquo;est pas défectueux / n&amp;rsquo;entraîne pas de problèmes avec d&amp;rsquo;autres parties du protocole telles que les pools de liquidité (Hello YAM v1). Malheureusement, cela contribue également à transformer le jeu en une situation de type &amp;ldquo;ponzi&amp;rdquo; où des investisseurs inexpérimentés se font piller par des agriculteurs expérimentés - les mécanismes de rebase rendent le calcul des rendements délicat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Des mécanismes à base sociale&lt;/strong&gt;, tels qu&amp;rsquo;un bonus quotidien/hebdomadaire pour les meilleurs détenteurs de X, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/Taconomics101&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TACO&lt;/a&gt;, ou des récompenses doubles tous les mardis parce que&amp;hellip; Taco Tuesdays !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour certains, la &lt;strong&gt;principale valeur découle de l&amp;rsquo;angle communautaire&lt;/strong&gt; plutôt que de la tokonomics, comme pour &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://shrimp.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Shrimp&lt;/a&gt; qui ambitionne de devenir une sorte de meta moneygame en permettant la création d&amp;rsquo;un pool avancé (avec incitation en SHRIMP) par quiconque.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Tip&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si vous voulez un fil conducteur pour filtrer le bruit, &lt;strong&gt;la gouvernance est très généralement parlante. C&amp;rsquo;est une nécessité et, en fin de compte, un facteur clé dans la réussite de tous ces projets&lt;/strong&gt;. Regardez le type de décisions qui sont prises, quel est le processus, et qui façonne le projet, etc.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Voilà le concept de base, si simple et si prêt à l&amp;rsquo;emploi que nous pourrions créer ensemble un moneygame pour le plaisir :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginez $WINE. Vous le cultivez en verrouillant des tokens DeFi pendant la première semaine. Ensuite, une pool WINE/ETH sera incitée pour plus longtemps (il y a un fort potentiel pour que cela devienne une pool de dumping, plus d&amp;rsquo;informations à ce sujet ci-dessous).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;WINE est déjà très memable et possède un émoji, bon point de départ ! Mais il nous faut plus, il nous faut du fun et de la matière, pourquoi pas :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Le plus grand détenteur de WINE a 20 % de chances de se &amp;ldquo;saouler&amp;rdquo; tous les jours. Si cela se produit, il sera un ivrogne généreux qui donnera 20 % de tout ses WINE à 100 adresses actives choisies au hasard.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ne soyez pas trop éméchés non plus : chaque transaction de WINE a 1% de chance d&amp;rsquo;envoyer 50% de la valeur transférée au contrat de récompense à la place - ce qui augmente les récompenses pour les farmers.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ces mécanismes ne sont pas du tout inspirés, mais ils vous donnent une idée de la facilité avec laquelle ces concepts peuvent être mis en place. Ils peuvent également être mis en œuvre très rapidement grâce à des blocs de code (tels que les contrats de staking) désormais devenus standards (tels que le contrat de staking de Synthetix).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Warning&lt;/p&gt;&lt;p&gt;$WINE n&amp;rsquo;existe pas. N&amp;rsquo;achetez pas $WINE. Achetez du vin ! 🍷&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Assez pour le contexte et la théorie - je pourrais me plonger dans les dimensions communautaires du jeu dans le prochain article. Mais pour aujourd&amp;rsquo;hui, permettez-moi de vous faire partager quelques connaissances pratiques acquises en suant mes gwei :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conseils-pratiques-pour-essayer-les-moneygames&#34;&gt;Conseils pratiques pour essayer les moneygames
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Commençons par les rappels : &lt;strong&gt;n&amp;rsquo;oubliez pas de prendre en compte les pris en gaz !&lt;/strong&gt; Jouer à moneygame implique au moins 1/ stake, 2/claim, 3/vente. Souvent, le stake ne se fait pas directement avec un token basique - mais avec un token qui correspond à une part dans une pool de liquidité - ce qui implique des transactions supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Deuxièmement, n&amp;rsquo;achetez jamais un token d&amp;rsquo;un moneygame&lt;/strong&gt;. L&amp;rsquo;achat d&amp;rsquo;un tel token comporte un risque incroyable : vous êtes contre une armée de personnes qui les gagnent gratuitement et qui peuvent être impatientes de les vendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, soyons un peu plus pratiques en examinant des exemples réels pour expliciter le scénario de risque de chaque type de pool :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;niveau--1---staking-basique---ok-si-le-code-est-safu&#34;&gt;NIVEAU = 1 - STAKING BASIQUE - OK SI LE CODE EST SAFU
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Avec ces pools, vous mettez en jeu un token DeFi (généralement MKR, COMP, SNX, LEND, wETH et YFI) pour gagner le token du moneygame, YAM par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le risque est réduit au minimum : si vous pouvez comparer le code du contrat de staking avec un code existant pour vous assurer qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de manigances. Comme vous ne faites que staker et ne fournissez pas de liquidités, vous ne prenez aucun risque économique. Tant que vous pouvez garantir la sécurité du protocole - votre capital n&amp;rsquo;est pas mis en danger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà de ce point (SAFU confirmé), le principal risque que vous prenez est que le token que vous gagnez pourrait ne plus avoir de valeur au moment où vous en aurez assez pour vous en débarrasser. Tenez-vous en à des projets raisonnables pour éviter un tel scénario connu sous le nom de &amp;ldquo;spirale de la mort&amp;rdquo; - lorsqu&amp;rsquo;un token-mème entre dans la phase finale de son existence :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-moneygames/pasta-deathloop.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-moneygames-PASTA-deathloop&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;niveau--2---pools-982&#34;&gt;NIVEAU = 2 - POOLS 98%/2%
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Ces pools sont généralement plus délicates, car elles impliquent de fournir des liquidités à sur un échange décentralisée. Souvent, elles sont fortement orientées vers un token solide et réputé : par exemple, le pool YFLink 98% aLINK / 2% YFL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, &lt;strong&gt;vous êtes confrontés à un nouveau type de risque : les pertes impermanentes&lt;/strong&gt;. Les IL sont plus importantes lorsque les deux actifs impliqués dans le pool évoluent rapidement dans des directions opposées, en termes de prix. Les pools 98/2% ont leur propre catégorie car elles sont un peu plus sûres, bien qu&amp;rsquo;elles ne soient pas totalement immunisés contre l&amp;rsquo;IL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-moneygames/yfv.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-moneygames-YFV&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;niveau--rekt---les-dumping-pools&#34;&gt;NIVEAU = REK&amp;rsquo;T - LES &amp;ldquo;DUMPING&amp;rdquo; POOLS
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Ces pools sont les plus dangereuses. Je conseille à tous ceux qui ont besoin de conseils de les éviter tout simplement - le jeu est trop risqué pour être joué. Le pool PASTA yyCRV / PASTA Uniswap est un bon exemple de pourquoi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Disons-le comme ceci : si certains peuvent cultiver des PASTA essentiellement gratuitement en verrouillant quelques tokens DeFi - pourquoi ne pas les utiliser pour acquérir des yyCRV, la machine à faire de l&amp;rsquo;argent la plus puissante de l&amp;rsquo;industrie ? C&amp;rsquo;est précisément ce qui s&amp;rsquo;est passé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dès que le pool d&amp;rsquo;incitation a été lancé, les agriculteurs de PASTA ont fait un gros dumping pour réclamer ces précieux jetons yyCRV mis en vente. Pourquoi ne l&amp;rsquo;auraient-ils pas fait ? Le prix du PASTA a chuté d&amp;rsquo;environ 1 à 0,04 dollar, détruisant tout profit réalisé par ceux qui s&amp;rsquo;étaient engagés dans les pools, en plus de la perte de leur précieux yyCRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce qui fait qu&amp;rsquo;un pool est considéré comme un pool de dumping ? &lt;strong&gt;Permettez-moi d&amp;rsquo;être super explicite ici pour m&amp;rsquo;assurer que vous n&amp;rsquo;allez pas faire hara-kiri avec vos précieux tokens&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le dumping pool est généralement de 50/50&lt;/strong&gt; : 50 du mème shitcoin, 50 d&amp;rsquo;un token solide comme ETH, wetH ou yyCRV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le budget d&amp;rsquo;incitation de cette pool est généralement bien plus élevé que les pools de stake basiques.&lt;/strong&gt; Sinon, comment attirer les plebs ? Bien sûr, ce profit est difficile à réaliser car la plupart des capitaux sont perdus pour l&amp;rsquo;IL, et les rendements sont gagnés dans le foodcoin qui peut entrer dans la spirale de la mort.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La &amp;ldquo;Dumping Pool&amp;rdquo; est généralement lancée quelques jours après les premières&lt;/strong&gt;, et dure plus longtemps. En effet, il faut donner quelques jours aux agriculteurs pour qu&amp;rsquo;ils puissent s&amp;rsquo;accumuler.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ne me croyez pas, je ne suis qu&amp;rsquo;un simple agriculteur - suivez une légende comme [DegenSpartan] (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/DegenSpartan/status/1296619171984232448?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://twitter.com/DegenSpartan/status/1296619171984232448?s=20&lt;/a&gt;) - il est assez gentil pour annoncer publiquement ses dumps (peu de temps) après qu&amp;rsquo;elles aient commencé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bonne chance, et souvenez-vous d&amp;rsquo;une chose si vous venez de rejoindre l&amp;rsquo;espace : les moneygames se jouent contre d&amp;rsquo;autres utilisateurs expérimentés ayant potentiellement des années d&amp;rsquo;expérience en matière de crypto.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Note&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La plupart sont des jeux à somme nulle : aucune valeur n&amp;rsquo;est créée, c&amp;rsquo;est juste un mécanisme complexe de transfert de valeur à 3 ou 4 niveaux.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avez-vous assez confiance en votre expérience pour vous aventurer dans la fosse aux lions ?&lt;/strong&gt; Si ça n&amp;rsquo;est pas le cas, je vous recommande chaudement d&amp;rsquo;éviter toutes les pools au delà du premier type (staking simple).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Info&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je ne suis pas un conseiller en investissement, quel que soit leur nature : vous prenez vos propres décisions. Je n&amp;rsquo;ai aucune formation classique et ne possède aucune certification reconnue en la matière. Je partage simplement mon expérience personnelle avec pour but de vous aider à mieux comprendre la finance décentralisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Je ne suis pas responsable de &lt;!-- raw HTML omitted --&gt;VOS DÉCISIONS D&amp;rsquo;INVESTISSEMENT&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/strong&gt;, ni de leurs résultats. La phrase précédente s&amp;rsquo;applique tout aussi bien pour des lambos que votre potentielle banqueroute.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Tip&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>📖 Comment utiliser les services DeFinanciers à votre avantage ?</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/2020/definancial-services-guide.fr/</link>
        <pubDate>Fri, 29 May 2020 10:53:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/2020/definancial-services-guide.fr/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Bienvenue dans le nouveau monde !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous arrivez ici, c&amp;rsquo;est que vous avez déjà probablement entendu parler d&amp;rsquo;Ethereum et de la finance décentralisée. C&amp;rsquo;est parfait ! Aujourd&amp;rsquo;hui on passe de la parole aux actes en considérant comment utiliser la DeFi pour améliorer vos finances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article vous présentera 6 stratégies qui permettent de générer un retour grâce à la DeFi, avec leurs variantes. On commencera par les stratégies de management passif avant d&amp;rsquo;explorer progressivement celles qui requièrent plus d&amp;rsquo;intervention et présentent plus de risques mais sont également bien plus lucratives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/cover-fr.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;how-to-make-definancial-product-work-for-you-tokenbrice&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de commencer, JE VOUS PRIE ET SUPPLIE de lire les avertissements qui vont suivre relatifs à la gestion du gaz et au risque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cet article n&amp;rsquo;est pas un guide d&amp;rsquo;investissement. Je ne suis moi-même pas un investisseur accrédité — ma position est totalement informelle. Je ne suis qu&amp;rsquo;un jeune homme de 27 ans qui utilise les services DeFinanciers abondamment et très actif dans le milieu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VOUS ÊTES, SEREZ ET RESTEREZ EN TOUTES CIRCONSTANCES LA SEULE PERSONNE RESPONSABLE DE VOS DÉCISIONS D&amp;rsquo;INVESTISSEMENTS.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;une-affaire-de-gaz&#34;&gt;Une affaire de gaz
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;ℹ Redondant pour certains, utile pour beaucoup - lecture recommandée :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les stratégies présentées dans cet article sont permises grâce à des services de finance décentralisée et sont exécutées sur le réseau Ethereum. &lt;strong&gt;Pour interagir avec les services DeFinanciers, il faut payer pour les parties communes du réseau Ethereum — c&amp;rsquo;est précisément ce à quoi les coûts de gaz correspondent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les frais de gaz sont payés en gwei, une sous-unité d&amp;rsquo;ETH (1 gwei = 0.000000001 ETH). La plupart des portefeuilles Ethereum vous suggéreront un prix à payer par défaut — et c&amp;rsquo;est généralement assez pour commencer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, au fil de votre découverte des arcanes de la DeFi, vous allez vous-même revenir spontanément à la notion de gaz pour mieux la comprendre et éviter de surpayer pour soumettre vos transactions. En effet, en fonction du coût choisi, la validation de votre transaction sera rapide, lente, ou impossible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/gas-station.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;eth-gaz-station&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez utiliser &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ethgasstation.info/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⛽  EthgasStation pour voir les prix recommandés.&lt;/a&gt;,
Or bien lire &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.ethhub.io/using-ethereum/transactions/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;📑 la documentation EthHub&lt;/a&gt;  sur le sujet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note : Les stratégies 1, 3 &amp;amp; 4 sont désormais applicables sans avoir à se soucier du gaz grâce à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://argent.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Argent&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes presque parés pour le décollage, après une dernière salve d&amp;rsquo;avertissements hautement nécessaires pour s&amp;rsquo;assurer que nous sommes sur la même longueur d&amp;rsquo;onde, et pour bien comprendre le contexte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rappels-nécessaires---à-lire&#34;&gt;Rappels nécessaires - À LIRE
&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tous les taux de retours discutés dans cet article sont des taux annuels.&lt;/strong&gt; - Pour actualiser ces APRs (estimations), vous devez rester engagé dans la position en question une année entière.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Il n&amp;rsquo;y a pas de mesure objective possible de concepts comme la &amp;ldquo;complexité&amp;rdquo;  ou le &amp;quot; risque.&amp;quot;&lt;/strong&gt; - Les scores que je vous présente sont à vocation purement informationnelle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que représente le score de &lt;strong&gt;risque&lt;/strong&gt; ? La possibilité plus ou moins réelle de perdre votre capital, que ce soit dû à un mouvement du marché ou à cause d&amp;rsquo;une erreur (venant habituellement d&amp;rsquo;un manque de compréhension).&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; Le score de &lt;strong&gt;complexité&lt;/strong&gt; vous permet d&amp;rsquo;estimer à quel point le risque est technique et dur à comprendre.
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt; &lt;em&gt;Note : le risque d&amp;rsquo;un défaut au niveau du réseau Ethereum lui-même n&amp;rsquo;est pas nul. Je ne le mentionne plus après cette note — c&amp;rsquo;est un risque fondamental partagé par toutes les stratégies.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rien n&amp;rsquo;est gratuit – restons responsables. En règle générale, &lt;strong&gt;plus les retours sont importants et plus les risques sont élevés.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quand les marchés s&amp;rsquo;emballent, certains services DeFinanciers sont plus impactés que d&amp;rsquo;autres. Bien qu&amp;rsquo;un mouvement brutal du prix de l’ETH n&amp;rsquo;affecte pas les retours sur RealT (stratégie 2) cela peut provoquer des pertes pour les gens engagés sur TokenSets ou Liquidity Providing.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, gardez en tête que les taux de retours changent sans cesse. Ne les prenez pas pour acquis, vérifiez – surtout si vous lisez cet article quelques semaines après sa sortie.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si l&amp;rsquo;une des stratégies présentées ci-dessous vous parle, vous pouvez utiliser des services comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.defiscore.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiScore&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defiwatch.net/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiWatch&lt;/a&gt;. pour mieux comprendre les risques associés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/defiscore.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-score&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;services-definanciers-passifs&#34;&gt;SERVICES DEFINANCIERS PASSIFS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pour les stratégies 1 à 4, il n&amp;rsquo;y a aura aucune action requise de votre part, outre l&amp;rsquo;entrée et la sortie de la position. Entre les deux, vous n&amp;rsquo;avez rien à faire pour obtenir votre retour, il vous est payé d&amp;rsquo;une façon ou d&amp;rsquo;une autre sans intervention nécessaire.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stratégies-sur-des-actifs-stables&#34;&gt;Stratégies sur des actifs stables
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Certains produits DeFinanciers d&amp;rsquo;investissements passifs n&amp;rsquo;impliquent que des stablecoins — des jetons qui suivent le prix d&amp;rsquo;une monnaie plus ou moins stable, telle que le dollar. Ces services sont un excellent point de départ : le risque est essentiellement technique (défaut du contrat).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-retours-sur-stablecoins&#34;&gt;1/ Retours sur Stablecoins
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez un actif construit sur Ethereum qui suit le prix du dollar (par ex DAI). Cet actif est utilisé pour générer un retour que ce soit grâce à des prêts (aDAI) ou en apportant de la liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(5 étoiles = le plus grand)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/1-stablecoin-yield.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;1-stablecoin-yield&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les stablecoins qui génèrent un retour sont un excellent point de départ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils peuvent apporter un taux de retour décent (jusqu&amp;rsquo;à 8-9%), sont faciles à utiliser et ne sont pas trop complexes : ils vous permettront de comprendre quelques notions fondamentales avant d&amp;rsquo;aller plus loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour s&amp;rsquo;exposer puis sortir, il suffit d&amp;rsquo;un simple échange de jetons. Il n&amp;rsquo;y a donc que 3 choses à considérer pour évaluer la stratégie :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le risque&lt;/strong&gt; : sur le stablecoin (DAI) &amp;amp; ainsi que tout service en plus (ex Aave pour aDAI)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les retours&lt;/strong&gt; : ils y a plusieurs solutions pour suivre l&amp;rsquo;évolution des taux, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://loanscan.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;LoanScan&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les frais de transaction&lt;/strong&gt; (gaz) pour les deux échanges de tokens (entrée puis sortie).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Il y a de nombreux services disponibles pour réaliser cette stratégie : Compound, Aave, etc. Vous retrouverez les tokens correspondants (aDAI, cDAI, etc.) sur des services comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://paraswap.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ParaSwap&lt;/a&gt;. Ces derniers temps, le meilleur taux se situe le plus souvent sur aDAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le concept vous plaît, voici trois variantes qui promettent des retours un peu plus attractifs – ce qui veut dire qu&amp;rsquo;elles sont également plus risquées :&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;1-a-optimiser-le-rendement-via-réallocation-automatique&#34;&gt;1-A/ Optimiser le rendement via réallocation automatique
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECAP: Vous possédez un actif qui redistribue automatiquement votre capital entre plusieurs stablecoins prêtés afin d&amp;rsquo;optimiser votre taux de retour.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme on le disait plus haut, il existe désormais plusieurs options pour générer un retour sur un stablecoin. Vous pouvez aller chercher le meilleur taux vous même, mais ils changent sans cesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors pourquoi pas utiliser un autre service qui se chargera de le faire pour vous en toute transparence ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est précisément ce que fait &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://idle.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Idle Finance&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/idle-dai.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;idle-dai&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;apport-de-liquidité-sur-stablecoins--curve-pools&#34;&gt;Apport de liquidité sur stablecoins : Curve Pools
&lt;/h5&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez plusieurs stablecoins et les mettez à disposition afin de faciliter des échanges sur Curve (liquidity provider). Vos générez une commission sur chaque échange correspondant au pro-rata de votre contribution à la pool.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a une section dédiée à ce sujet plus bas, mais il fallait mentionner &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://curve.fi&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Curve&lt;/a&gt; ici. En bref, Curve est un service conçu pour optimiser l&amp;rsquo;échange de stablecoins. Apporter de la liquidité sur Curve est attractif car l&amp;rsquo;exposition est toujours 100 % en stablecoins (plusieurs) et les retours provenants des commissions sur les échanges (&amp;amp; du prêts) sont décents.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;1-c-loterie-sans-perte--pool-together&#34;&gt;1-C/ Loterie sans perte : Pool Together
&lt;/h5&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous verrouillez un stablecoin (DAI/USDC) pour une semaine ou un mois. Ils sont mis en commun avec ceux des autres joueurs et prêtés (→ retour). À la fin de la semaine/mois, le gagnant ramasse les intérêts générés et tout le monde peut repartir avec son capital initial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;adore cette stratégie car à première vue, sa présence dans ce guide n&amp;rsquo;est pas une évidence. Tout d&amp;rsquo;abord parlons de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.pooltogether.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PoolTogether&lt;/a&gt; — il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;un produit DeFinancier classique, la portée est plus pédagogique. PoolTogether est un &amp;ldquo;money-game&amp;rdquo; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le concept est assez simple comme présenté plus haut. Étant donné que les gains du gagnant proviennent des intérêts générés sur le capital de tous les joueurs, il n&amp;rsquo;y a pas de perte de capital avec PoolTogether.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins je vous rassure, sa présence sur cette liste n&amp;rsquo;est pas une question d&amp;rsquo;idéologie : bien que PoolTogether utilise Compound, les retours sont supérieurs. La raison est simple : il y a des tickets &amp;ldquo;sponsorisés&amp;rdquo; : des DAI/USDC qui contribuent au retour du gagnant, mais qui ne correspondent pas à des tickets gagnants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/pt-sponsored.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;pool-together-sponsored-balances&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que le taux de retour moyen soit supérieur, PoolTogether reste un jeu de hasard – les gains ne sont pas du tout réguliers : le plus souvent, ils seront de 0. Néanmoins avec de la chance au tirage, vous pouvez également gagner l&amp;rsquo;équivalent d&amp;rsquo;années d&amp;rsquo;intérêt sur votre capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est une saveur différente construite sur Compound en quelque sorte : un retour légèrement meilleur, en moyenne, beaucoup plus d&amp;rsquo;aléatoire et encore plus de fun !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mois dernier, PoolTogether a sorti &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/pooltogether/winning-more-prizes-185bad7f6d63&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la fonctionnalité &amp;ldquo;Pods&amp;rdquo;&lt;/a&gt; qui permet de jouer en groupe. Les utilisateurs d&amp;rsquo;une Pod peuvent ainsi partager leurs chances de victoire &amp;amp; leurs gains : cela permet de gagner plus souvent (mais moins — il faut aussi partager les gains).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez jouer à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.pooltogether.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PoolTogether directement depuis leur site&lt;/a&gt; ou en utilisant Argent. Il vous faudra des DAI ou des USDC.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-immobilier-tokénisé--realt&#34;&gt;2/ Immobilier tokénisé – RealT
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez des parts d&amp;rsquo;un bien immobilier (security). Chaque jour, votre part du loyer vous est payée en USDC.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/2-tokenised-real-estate.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;2-realt-tokenised-real-estate&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://realt.co&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;RealT&lt;/a&gt; est réellement unique et différent de toutes les stratégies présentées sur cette liste, à plusieurs niveaux. Étant donné que les jetons RealT représentent des propriétés immobilières, le modèle du risque est aussi totalement changé. (→ moins de risque smart contrat, mais cela implique également de nouveaux risques)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de présenter les autres intérêts de RealT je veux rappeler une chose essentielle. &lt;strong&gt;Les jetons RealT sont des &amp;ldquo;securities&amp;rdquo;, pour les acheter il faudra prouver votre identité.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/realt.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;RealT-tokenised-real-estate&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est donc une stratégie un peu plus contraignante que la première mais vous y gagnez des bénéfices intéressants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les retours&lt;/strong&gt; : en fonction des propriétés, les retours annuels vont de 8.5 % à 12.5 %&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Paiement quotidien des intérêt&lt;/strong&gt; : à partir du moment où vous possédez des jetons RealT, vous recevrez votre part du loyer en USDC chaque jour.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hedging&lt;/strong&gt;: le retour vient d&amp;rsquo;une location d&amp;rsquo;une propriété – il est donc moins corrélé (au marché crypto) que les autres services présentés dans cet article&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Opportunités Additionnelles&lt;/strong&gt;: il vous reste des options pour aller plus loin. Vous pouvez par exemple apporter de la liquidité sur les paires Uniswap – pour potentiellement &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/realtplatform/announcing-the-uniswap-incentive-program-f82f721cf63a&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus de retours&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;stratégies-sur-actifs-volatils&#34;&gt;Stratégies sur actifs volatils
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;3-stratégies-de-trading-automatisées---tokensets&#34;&gt;3/ Stratégies de trading automatisées - TokenSets
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez un &amp;ldquo;ensemble&amp;rdquo; représentant un enjeu dans une stratégie de trading automatisée basée sur un indicateur technique ou un autre trader (ensembles sociaux) appelé &amp;ldquo;Holding on autopilot&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/3-tokensets.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;3-tokensets-automated-strategies&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.tokensets.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TokenSets&lt;/a&gt; sont le meilleur ami des holdeurs.&lt;/strong&gt; Bien que ce service ne soit certainement pas le plus facile à comprendre ni le moins risqué, il offre actuellement une utilité importante. En effet, si vous êtes un détenteur de longue date d&amp;rsquo;ETH par exemple, TokenSets est l&amp;rsquo;une de vos meilleures options pour faire fructifier votre réserve d&amp;rsquo;ETH (contre ETH).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les sets sont des stratégies de trading automatisées représentées par un token. Chaque set joue sur une paire donnée (ex : ETH/cUSDC) en suivant un ensemble de règles de rééquilibrage déclenchées par le croisement avec l&amp;rsquo;indicateur technique du set.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/tokenviz.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Tokensets performance visualised with TokenViz&#34;
	
	
&gt;
Vous vous demandez quel set choisir ? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenviz.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TokenViz&lt;/a&gt; vous propose un tableau de bord présentant différents indicateurs de performance pour vous aider à choisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, pour un utilisateur qui ne veut pas regarder les courbes toute la journée, TokenSets est une excellente option. En effet, la plupart des personnes qui essaient de faire du trading ont tendance à perdre de l&amp;rsquo;argent. &lt;strong&gt;Avec les sets, les émotions sont mises hors-jeu et les machines règnent maîtresses.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus des sets réguliers (&amp;ldquo;robosets&amp;rdquo;) suivant un indicateur technique (comme la moyenne mobile sur 20 jours du prix de l&amp;rsquo;ETH), il existe maintenant des sets sociaux. C&amp;rsquo;est le même mécanisme, mais votre ensemble suivra la stratégie d&amp;rsquo;un autre trader au lieu de simples indicateurs techniques : c&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;on appelle la fonction &amp;ldquo;copy-trader&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-retours-simples-sur-tokens-erc20&#34;&gt;4/ Retours simples sur tokens ERC20
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit essentiellement de la version ERC-20 de la stratégie 1 : vous possédez un tokens ERC-20 (non stable) produisant une certaine forme de rendement, généralement par le biais de prêts ou par l&amp;rsquo;apport de liquidités.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/4-erc20-yields.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;4-erc20-yields&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant d&amp;rsquo;explorer les approches plus actives, permettez-moi d&amp;rsquo;introduire une approche plus passive, s&amp;rsquo;appuyant cette fois-ci sur les &lt;strong&gt;tokens ERC20 (non stables)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme Aave propose des retours sur un maximum de 15 tokens ERC-20 différents, il pourrait être intéressant pour vous de garder un œil sur eux - avec un outil comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aavewatch.now.sh/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;AaveWatch&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/aavewatch.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;AaveWatch - overview of lending opportunities offered on Aave&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi eux, je pense que les suivants sont les plus intéressants :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;aSNX : taux de base autour de 7 %, peut monter assez haut pendant un certain temps - surveillez de très près celui-ci le mercredi, surtout si les prix de l&amp;rsquo;ETH/SNX varient beaucoup pendant la semaine : nous observons des poussées d&amp;rsquo;emprunt de la SNX pendant certaines périodes de réclamation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;asUSD : peut aussi connaître des pics assez importants, surtout ces derniers temps (~12% de TAEG au cours du dernier mois)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aZRX : les taux peuvent monter en flèche, apprenez en plus sur ZRX pour savoir quand&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aMANA : même chose ici - taux de retour décent (1-2%)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;services-definanciers-actifs&#34;&gt;SERVICES DEFINANCIERS ACTIFS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ne rien faire est génial - et quand il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;investir, c&amp;rsquo;est une stratégie qui peut être étonnamment efficace&lt;/strong&gt;. Pouvoir rester stoïque et ne rien faire, même au milieu d&amp;rsquo;une tourmente sur les marchés c&amp;rsquo;est vraiment un art qu&amp;rsquo;il vous serait utile de maîtriser. Cependant, et cela ne devrait pas vous surprendre, les meilleurs rendements exigeront des efforts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/nothing.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Doing nothing - the best strategy of them all?&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous avez remarqué que je n&amp;rsquo;ai pas dit &amp;ldquo;travail&amp;rdquo; ? Parfois, les &amp;ldquo;efforts&amp;rdquo; peuvent simplement consister à accepter de supporter un risque que d&amp;rsquo;autres ne supporteraient pas, et à être bien payé pour cela - &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;équivalent pour l&amp;rsquo;investisseur d&amp;rsquo;une doublure.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les stratégies suivantes exigeront une compréhension plus précise de ce que vous faites. En effet, toutes les stratégies bénéficieraient énormément de votre capacité à sentir le sens du marché. Avant d&amp;rsquo;explorer ces stratégies, permettez-moi donc de vous rappeler quelques points :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;information, c&amp;rsquo;est le pouvoir.&lt;/strong&gt;  En ce qui concerne plus particulièrement l&amp;rsquo;investissement DeFi, l&amp;rsquo;information que vous avez et comprenez est le principal facteur qui détermine l&amp;rsquo;alpha (les rendements) que vous extrayez des marchés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Allez-y doucement, soyez prudent, ce n&amp;rsquo;est pas une course.&lt;/strong&gt;. Bien que j&amp;rsquo;aie écrit cet article (avec de nombreux conseils), je n&amp;rsquo;ai pas encore utilisé la stratégie 6 avec des montants de capital importants par exemple. Il est sage de vérifier votre compréhension d&amp;rsquo;une plateforme donnée à chaque fois que vous augmentez les montants engagés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vous cherchez un raccourci ? Allez-y avec 50 euros.&lt;/strong&gt; De petits montants sont parfaits pour vous aider à comprendre un protocole et à vous impliquer sans prendre trop de risques et sans vous stresser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;quelques-conseils-sur-les-styles-passif-et-actif&#34;&gt;Quelques conseils sur les styles passif et actif
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il est impossible de donner une représentation exacte de l&amp;rsquo;écart de rendement potentiel entre un investisseur passif moyen de DeFi et un investisseur actif. Cependant, une combinaison de services reproduit une situation similaire :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Synthetix : Modèle de mise en jeu (staking) SNX pour sécuriser les actifs synthétiques créés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aave + Synthetix = aSNX investissement passif (type 4)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-synthetix&#34;&gt;5/ Synthetix
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous commencez par une mise de SNX (Synthetix token). Vous les mettez en jeu (les verrouillez), ce qui génère déjà un rendement SNX intéressant mais &amp;ldquo;vested&amp;rdquo;  pour un an (+ sUSD hebdomadaire non vested). Grâce à votre mise, vous pouvez ensuite générer des tokens synthétiques - qui vous exposent jusqu&amp;rsquo;à 1/8 de la valeur initiale du SNX et offrent des possibilités de gains supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/5-synthetix.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;5-synthetix&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant toute chose : ce que je dis ci-dessous NE SUFFIT PAS pour comprendre Synthetix+SNX si vous venez de découvrir le service. &lt;strong&gt;Ne vous précipitez pas !&lt;/strong&gt; Synthetix c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;étape suivante en termes de complexité, voici un aperçu de toutes les nouvelles choses que vous aurez à faire&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Avoir un portefeuille sécurisé - &lt;strong&gt;pourez-vous accéder à votre portefeuille dans un an ?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Les récompenses SNX sont bloquées pendant un an : vous les réclamez aujourd&amp;rsquo;hui, mais vous ne pouvez les sortir de Mintr (plateforme Synthetix) qu&amp;rsquo;un an après la date de réclamation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Réclamation des récompenses&lt;/strong&gt; chaque semaine (SNX bloqué pendant un an + sUSD)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Surveiller votre ratio de collatéralisation&lt;/strong&gt; et ajustez le cas échéant pour pouvoir réclamer vos récompenses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Décider&lt;/strong&gt; à quel Synth vous vous exposez et quand.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Puisque Synthetix est vraiment flexible, permettez-moi de m&amp;rsquo;en tenir à une stratégie que j&amp;rsquo;ai mise en œuvre avec succès. D&amp;rsquo;autres approches sont possibles, et mon choix est suggestif. Cependant, je pense que cette stratégie met bien en évidence les différentes synergies disponibles avec Synthetix.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;5-a-le-synthetixcurve-kebb-alias-the-4-steaks-yieldburger&#34;&gt;5-A/ Le Synthetix/Curve Keb$$$$b (alias &amp;ldquo;the 4-steaks yieldburger&amp;rdquo;)
&lt;/h5&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous utilisez Synthetix (+SNX) pour générer des sUSD, une monnaie stable, et vous fournissez cette monnaie stable à un pool de liquidités (→commissions ) qui est &amp;quot; incentivée&amp;quot;  (→ vous pouvez obtenir des rendements supplémentaires).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ne tournons pas autour du pot : c&amp;rsquo;est beaucoup plus difficile, beaucoup plus de travail que 1-4, mais les rendements sont d&amp;rsquo;un ordre de grandeur supérieur si c&amp;rsquo;est bien fait. Votre position est également plus complexe à surveiller car vous êtes exposé à plusieurs types d&amp;rsquo;actifs, vous obtenez également des rendements dans plusieurs types d&amp;rsquo;actifs différents (stables ou non), et le calendrier des retours n&amp;rsquo;est pas le même non plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/yieldkebab.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;The Synthetix-Yieldbuger-TokenBrice&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Burger ou kebab : est-ce vraiment important quand il y a 4 steaks ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Examinons la base de la pile de rendement :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Placement SNX + récompense SNX&lt;/strong&gt; ~ 50% APR , en SNX, payé chaque semaine (réclamation requise) et verrouillé pour un an.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;sUSD Staking reward&lt;/strong&gt; - récompense variable en sUSD (en fonction du volume des échanges), payée chaque semaine, demande requise, pas de limite.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Liquidity Provider Curve sUSD pool&lt;/strong&gt; l - 3 à 5% APR, gagné en sortant du pool.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programme d&amp;rsquo;incitation&lt;/strong&gt; pour ce pool (accessible par le stake du token du pool) - 25% APR, en SNX, payé chaque semaine (réclamation requise), pas de période d&amp;rsquo;acquisition.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Remarque : le pool Curve sUSD a rencontré quelques problèmes, et la version live actuelle n&amp;rsquo;est pas la plus optimisée pour les retours. Une nouvelle version du pool sUSD est en cours d&amp;rsquo;élaboration, exploitant Aave pour l&amp;rsquo;optimiser encore plus. Cette stratégie pourrait devenir encore plus convaincante !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curieux ? Voici un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://synthetix.community/docs/intro&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;aperçu complet pour commencer avec Synthetix (EN)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;6-apport-de-liquidité-sur-etherc-20&#34;&gt;6/ Apport de liquidité (sur ETH/ERC-20)
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous utilisez un capital divisé à parts égales en valeur des tokens (ex 50% ETH 50% DAI) pour alimenter un pool de liquidité, qui génère des commissions sur les transactions que vous contribuez à faciliter.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/6-liquidity-provider.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;6-liquidity-provider&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit essentiellement d&amp;rsquo;une variante plus risquée de la stratégie 1-B. Dans ce scénario, vous continuez à fournir des liquidités, mais cette fois-ci, vous passez à un autre type de paires - celles basées sur l&amp;rsquo;ETH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si vous fournissez des liquidités sur un échange décentralisé, le principal risque auquel vous êtes confronté (en plus des risques habituels) est ce que nous appelons les &amp;ldquo;pertes impermanentes&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (nom déroutant, elles sont très permanentes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne peux pas expliquer tout le concept ici, mais voici un bref rappel : les &lt;strong&gt;pertes impermanentes proviennent généralement d&amp;rsquo;une variation soudaine entre les prix relatifs des deux actifs auxquels vous fournissez des liquidités&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, si les deux actifs suivent le même prix (ex ETH/sETH), le risque de perte impermanente est minimisé. Voici donc un aperçu des différents niveaux de risque, du plus faible au plus élevé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Fournir de la liquidité sur des tokens stables : les prix des deux actifs sont relativement stables, et ils suivent le même prix =&amp;gt; le risque de pertes impermanentes est minimisé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fournir des liquidités sur des actifs qui ne sont pas stables mais qui suivent le même prix, comme les ETH/sETH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fournir des liquidités sur une paire ETH/stable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fournir des liquidités sur une paire ETH/ERC20 (non stable et ne suivant pas le même cours) - c&amp;rsquo;est là que le risque est le plus grand, car les prix des deux actifs sont variables - si le prix des deux actifs devait soudainement évoluer dans des directions opposées, vous pourriez subir des pertes impermanentes importantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si vous envisagez de fournir des liquidités sur les AMMs (mécanisme utilisé par Uniswap, Bancor, Curve, etc.), veuillez lire plus sur le sujet : Risques/récompenses de l&amp;rsquo;apport de liquidités dans le cadre des AMMs (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.bancor.network/beginners-guide-to-getting-rekt-by-impermanent-loss-7c9510cb2f22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Risk/Reward of liquidity provision in AMMs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Edit (07/16)&lt;/em&gt; - Pour en apprendre plus sur l&amp;rsquo;apport de liquidité, vous pouvez lire : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yield-farmer-tier-list.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💦 Pools de Liquidité avec programmes d&amp;rsquo;incitation - La Tier List&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;On peut s&amp;rsquo;arrêter là pour aujourd&amp;rsquo;hui afin de garder ce guide digeste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous êtes prêt à vous lancer, voici quelques services qui vous faciliteront la tâche :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://argent.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Argent Wallet&lt;/a&gt; - Portefeuille sécurisé offrant un accès d&amp;rsquo;un seul coup aux tokens Aave, PoolTogether &amp;amp; TokenSets présentés dans cet article.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://monolith.xyz&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💳 Monolith Visa Debit Card&lt;/a&gt; - Vous avez fait des bénéfices en DeFi que vous aimeriez encaisser dans le monde réel ? C&amp;rsquo;est la seule solution sans compromis qui vous permette de le faire.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Et si vous vous demandez quelles pourraient être vos prochaines étapes, voici quelques-unes de vos possibilités :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ouvrir des coffres-forts sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://makerdao.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maker&lt;/a&gt; ou utiliser &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aave.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;  pour obtenir un effet de levier (⚠ risque de liquidation).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliser des options comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://opyn.co/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Opyn&lt;/a&gt; ou un service d&amp;rsquo;assurance comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://nexusmutual.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nexus Mutual&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les Flash Loans d&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aave.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que ce guide vous aura permis de mieux comprendre ce qu&amp;rsquo;il est possible de faire dès aujourd&amp;rsquo;hui avec la finance décentralisée. Si vous hésitez à franchir le pas et que vous avez des n&amp;rsquo;hésitez pas à contacter &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://t.me/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la communauté DeFi 🇫🇷 française sur Telegram&lt;/a&gt;, très active et toujours accueillante.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Cet article a été rendu possible grâce au soutien sans faille de membres de la communauté qui ont partagé leurs suggestions, leurs points de vue et l&amp;rsquo;ont relu (contenu / vEN)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à ces personnes extraordinaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/jimmyragosa&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jimmy Ragosa - suivez le sur Twitter&lt;/a&gt;, son jeu de mèmes est réfrigéré 👌&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/lemiscate&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Marc Zeller&lt;/a&gt; - Dev advocate @Aave, dois-je en dire plus ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marouane -  il &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/UnslashedF&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;s&amp;rsquo;en prend à vos risques, attention !&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:victor@function.media&#34; &gt;Viktor&lt;/a&gt; qui a travaillé sur les visuels de cet article très librement inspirés de mes horribles maquettes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Merci également à ceux qui m&amp;rsquo;ont aidé avec la version française:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/OtherBright&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jon&lt;/a&gt; : le traducteur principal pour BanklessFR qui a contribué à cette traduction.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/FigueOreo&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Romain&lt;/a&gt; : qui s&amp;rsquo;est montré tès disponible pour la relire et la finaliser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ainsi que des personnes qui n&amp;rsquo;ont pas contribué directement à cet article mais qui m&amp;rsquo;ont aidé à mieux comprendre les services financiers décentralisés, ce qui m&amp;rsquo;a permis de rédiger ce guide :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/pscltllrd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pascal&lt;/a&gt;:  fondateur de Jarvis Network, acteur prééminent dans la DeFi française et vulgarisateur reconnu. C&amp;rsquo;est lui qui m&amp;rsquo;a aidé (et beaucoup d&amp;rsquo;autres) à comprendre les actifs synthétiques et les enjeux de la tokenisation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/mounibec&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mounir&lt;/a&gt;:  fondateur de Paraswap.io, le meilleur agrégateur DEX et toujours le seul qui peut trouver un prix rapidement sans faire fondre votre ordinateur portable. Mounir est un homme-armée et un acteur incroyablement prolifique dans les communautés DeFi française et internationale.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/AbelsAbstracts&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Abel&lt;/a&gt;: ce type se tient au courant de tout et c&amp;rsquo;est mon interlocuteur privilégié pour discuter des nouvelles sorties et voir au-delà du marketing. Jetez un coup d&amp;rsquo;œil à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/show/6NO8M2R4u9YSgAdz5TA4ZA&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;son podcast : Abel Abstracts&lt;/a&gt; nous faisons un résumé des nouvelles de la DeFi chaque semaine ensemble (en Anglais).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Un autre regard sur l&#39;adoption de masse pour la finance décentralisée - le grand filtre, version DeFi</title>
        <link>http://localhost:1313/posts/2020/great-defi-filter.fr/</link>
        <pubDate>Wed, 27 May 2020 11:53:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/posts/2020/great-defi-filter.fr/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Quand on parle de DeFi, la question de l&amp;rsquo;adoption est si récurrente qu&amp;rsquo;elle déclenche maintenant presque automatiquement une réponse toute faite : &amp;ldquo;quelque chose à propos de l&amp;rsquo;UX, quelque chose sur la &amp;quot; scalabilité&amp;rdquo; &amp;amp; si vous êtes chanceux, &amp;ldquo;quelque chose à propos de la vie privée&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, comme à mon habitude, j&amp;rsquo;aimerais attirer votre attention sur une autre perspective.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/great-defi-filter/cover.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;the-great-defi-filter-tokenbrice&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-grand-filtre-defi&#34;&gt;Le grand filtre DeFi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est peut-être un peu dur à entendre pour les optimistes parmi nous, mais &lt;strong&gt;je ne pense pas que DeFi soit prêt pour le grand public&lt;/strong&gt;. D&amp;rsquo;un point de vue extérieur, commencer à utiliser une DApp Ethereum est une aventure épuisante qui implique des apprentissages dans plusieurs disciplines et au moins une compréhension des bases du réseau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oui, le nombre d&amp;rsquo;étapes et leur complexité diminuent de jour en jour - les produits deviennent plus confortables à utiliser. Cependant, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;utilisation n&amp;rsquo;est pas la mesure de l&amp;rsquo;indicateur essentiel ici : l&amp;rsquo;enjeu réside dans la compréhension.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien utiliser la DeFi implique encore un apprentissage difficile. &lt;strong&gt;Cette phase de recherche et de documentation représente souvent trop de travail pour la plupart des gens - c&amp;rsquo;est le premier niveau du filtre&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;S&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agissait d&amp;rsquo;un modèle économique, nous utiliserions probablement une &amp;ldquo;hypothèse rationnelle&amp;rdquo; ici et conclurions que tous les utilisateurs qui dépassent ce point se documentent et comprennent ce qu&amp;rsquo;ils font.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais c&amp;rsquo;est le monde réel, alors permettez-moi de partager ma réalité : au fil de mes interactions quotidiennes, je rencontre certains utilisateurs qui interagissent avec des services qu&amp;rsquo;ils ne comprennent pas. La plupart du temps, ils ne se sont pas trop mis en danger, la situation peut être sauvé ; parfois, les sommes sont déjà sérieuses et compromises.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;grand-filtre-ou-grand-filet-de-sécurité-&#34;&gt;Grand filtre ou grand filet de sécurité ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour mieux comprendre le filtre, il est utile de regarder ce qui se passe avec la finance de l&amp;rsquo;ancien monde (🦕). Dans le bon vieux secteur bancaire et financier, la courbe d&amp;rsquo;apprentissage est plus douce. En effet, vous avez généralement &lt;strong&gt;plusieurs intermédiaires qui proposent des produits bien présentés et faciles à utiliser&lt;/strong&gt;. Ils déchargent l&amp;rsquo;utilisateur de nombreuses taches tandis que l&amp;rsquo;utilisateur des services DeFi doit encore faire beaucoup par lui-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutefois, &lt;strong&gt;ces intermédiaires jouent aussi leur propre jeu&lt;/strong&gt; : leurs objectifs peuvent facilement entrer en conflit avec l&amp;rsquo;intérêt de leurs utilisateurs. Par exemple, si un service bancaire dispose de son propre produit d&amp;rsquo;épargne, cela peut devenir une forme d&amp;rsquo;incitation pour eux de tromper leurs utilisateurs et de les pousser vers ce produit (au lieu des meilleures options potentielles chez des concurrents).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, avant d&amp;rsquo;examiner les différentes options pour lever le filtre, j&amp;rsquo;aimerais revenir à la finance décentralisée. Le grand filtre que je décrit est également une forme de grand filet de sécurité : tout est transparent et se passe sur la chaîne Ethereum. Après un peu d&amp;rsquo;apprentissage, tout le monde peut lire les mêmes données de base, les traiter et être informé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis convaincu que le &lt;em&gt;Grand Filtre&lt;/em&gt; ne sera levé qu&amp;rsquo;avec un effort concerté des deux côtés : les utilisateurs des services DeFi et leurs développeurs des plateformes qu&amp;rsquo;ils utilisent.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lever-le-filtre-en-défendant-vos-projets-favoris&#34;&gt;Lever le filtre en défendant vos projets favoris
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nous avons besoin de plus d&amp;rsquo;efforts de la part de la communauté - c&amp;rsquo;est-à-dire de vous - pour expliquer ce qui se passe avec les différents services de DeFi. La complexité est encore énorme et nous avons plus que jamais besoin de contenus de la plus haute qualité - vidéos, infographies, articles, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, un article DeFi de &lt;strong&gt;haute qualité va au-delà de la simple explication : il éveille la curiosité de ses lecteurs et leur donne envie d&amp;rsquo;en savoir plus&lt;/strong&gt;. Si vous voulez de l&amp;rsquo;aide pour vous lancer, n&amp;rsquo;hésitez pas &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/tokenbrice&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;à me contacter&lt;/a&gt;, je serai ravi de partager quelques conseils.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant que j&amp;rsquo;y suis, laissez-moi aborder un autre mythe récurrent : &lt;strong&gt;il n&amp;rsquo;est pas nécessaire de coder pour contribuer à des projets de finance décentralisée&lt;/strong&gt;. Vous pouvez apporter autant de valeur, sinon plus, en faisant l&amp;rsquo;une des choses suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Parlez-en avec la famille et les amis : c&amp;rsquo;est assez évident, mais si vous avez trouvé un intérêt dans les services de DeFi, pourquoi pas eux ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous parlez une autre langue ? N&amp;rsquo;hésitez pas à contacter vos projets préférés pour les aider à traduire leur interface, leur documentation et autres contenus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous savez dessiner, sur papier ou numériquement ? Faites une infographie soignée d&amp;rsquo;un système que vous aimez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous êtes le roi des opérations ? Participez à vos meetups locaux et aidez-les à s&amp;rsquo;organiser !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous avez des compétences en montage vidéo ou audio ? Vous allez avoir beaucoup d&amp;rsquo;amis.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;utiliser-de-nouveaux-outils-pour-résoudre-un-défi-sans-précédent-en-matière-de-design&#34;&gt;Utiliser de nouveaux outils pour résoudre un défi sans précédent en matière de design
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avant de conclure, parlons de l&amp;rsquo;autre côté, celui des développeurs. L&amp;rsquo;expérience utilisateur des Dapps est évidemment un problème important - mais pourquoi en est-il ainsi ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense qu&amp;rsquo;en tant qu&amp;rsquo;industrie, nous sommes encore assez timides vis-à-vis de nos utilisateurs. Nous voyons sans cesse des projets développés dans une tour d&amp;rsquo;ivoire, avant d&amp;rsquo;être révélés à une foule présumée par des créateurs encore naïfs, pleins d&amp;rsquo;espoir et de rêves voues à disparaître.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous pensiez que la technologie était suffisante par elle-même, désolé : ce n&amp;rsquo;est que le début.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenons en compte les fait que :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Nous construisons des &lt;strong&gt;services fonctionnant d&amp;rsquo;une manière jamais vue auparavant&lt;/strong&gt; : transparents, interopérables, et plus ou moins sans confiance grâce à des réseaux décentralisés ou distribués.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Non seulement leurs opérations sont nouvelles - ces services fournissent déjà des &lt;strong&gt;cas d&amp;rsquo;utilisation qui n&amp;rsquo;existaient pas auparavant ailleurs&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nous sommes à l&amp;rsquo;avant-garde et devons faire de notre mieux pour que la finance décentralisée vive de nos idéaux.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Je pense que nous devrions envisager des façons radicalement nouvelles d&amp;rsquo;aborder la conception des services DeFi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous devons apporter toutes sortes de perspectives, essayer des choses bizarres et nouvelles encore et encore jusqu&amp;rsquo;à ce que nous cassions l&amp;rsquo;écrou et trouvions les outils les plus adaptés à nos besoins.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tkb-x-tkb--utiliser-la-linguistique-pour-améliorer-dux-des-dapps&#34;&gt;TkB x TkB : Utiliser la linguistique pour améliorer d&amp;rsquo;UX des dApps
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Donc, à mon niveau, je suis revenu à mes premières amours : la littérature et la linguistique et j&amp;rsquo;ai à comment les utiliser pour améliorer l&amp;rsquo;interface d&amp;rsquo;un portefeuille DeFi. J&amp;rsquo;ai fait un essai rapide sur l&amp;rsquo;initialisation du portefeuille Monolith - les résultats sont instructifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous les trouverez ici : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/TokenBrice/blog/blob/master/static/others/monolith-semantic-analysis.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;📔 Monolith App Semantic Analysis v0.1 - Initial Draft | 04/05/2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;hésitez pas à nous contacter si cet angle  (UX Writing) est une approche que vous souhaitez explorer ou mettre en œuvre dans votre processus de conception dApp.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec ♥ amour,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;TokenBrice.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;PS : L&amp;rsquo;utilisation du terme &lt;code&gt;Grand filtre&lt;/code&gt; est une référence directe au paradoxe de Fermi. Pour en savoir plus, regardez cette [vidéo d&amp;rsquo;introduction de Kurzgesagt] (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=UjtOGPJ0URM&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://www.youtube.com/watch?v=UjtOGPJ0URM&lt;/a&gt;) (Egalement l&amp;rsquo;image de base utilisée pour la couverture de cet article, merci 🙏)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=X5absIwJbLs&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🇫🇷 Une autre vidéo, cette fois-ci en français, sur le Paradoxe de Fermi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Tip&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
