<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>LUSD on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/lusd/</link>
        <description>Recent content in LUSD on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 15 Sep 2023 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/lusd/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>La carte du Maraudeur des stablecoins</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/stablecoin-marauder-map/</link>
        <pubDate>Fri, 15 Sep 2023 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/stablecoin-marauder-map/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2023/stablecoin-marauder-map/stablecoin-marauder-map-cover.png" alt="Featured image of post La carte du Maraudeur des stablecoins" /&gt;&lt;p&gt;De nouveaux stablecoins plus ou moins décentralisés émergent chaque jour, et avec la multiplication des modèles dont ils s’inspirent, des blockchains et des couches (layers 2), la tendance n&amp;rsquo;est pas prête de s&amp;rsquo;arrêter. &lt;strong&gt;Naviguer dans le paysage des stablecoins devient une compétence essentielle en DeFi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les modèles de stablecoins centralisés sont les plus faciles à évaluer au contraire des stablecoins décentralisés qui exploitent divers mécanismes complexes, plus difficiles à comparer. Pourtant, des dizaines de stablecoins décentralisés pertinents apparaissent chaque année, et je ne m&amp;rsquo;attends pas à ce que cette tendance s&amp;rsquo;arrête de sitôt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article a donc pour but de fournir une carte du maraudeur pour naviguer sur la mer des stablecoins décentralisées. Avant de passer au peigne fin les innovations dans ce domaine, permettez-moi de revenir une minute sur le contexte : pourquoi nous intéressons-nous tant aux monnaies stables (décentralisées) ?&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;une-question-de-valeur---la-taille-compte&#34;&gt;Une question de valeur - la taille compte
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En d&amp;rsquo;autres termes, &lt;strong&gt;les stablecoins sont de très loin les produits les mieux adaptés aux marchés cryptos&lt;/strong&gt;. La DeFi, c&amp;rsquo;est cool, non ? C’est l’objet passion de ce blog. Pourtant il y a environ 3 fois plus de valeur bloquée dans les stablecoins que dans les protocoles DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actuellement, la TVL totale de la DeFi est d&amp;rsquo;environ 38 milliards de dollars pour 124 milliards de dollars de stablecoins en circulation, principalement centralisés : l&amp;rsquo;USDT en représente 66 % et l&amp;rsquo;USDC 20 %.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;N&amp;rsquo;oubliez pas que ces deux mesures sont redondantes, car les stablecoins sont largement utilisés en DeFi, de sorte que l&amp;rsquo;écart effectif est encore plus élevé.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Et maintenant, le vif du sujet ! Au fur et à mesure que nous examinerons les modèles de stablecoins décentralisés utilisés, j&amp;rsquo;illustrerai leurs mécanismes avec des exemples issus de projets réels : imaginez cet article à la croisée d’un livre de recettes et d’une carte de maraudeur, mais sur le thème des stablecoins décentralisés.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-construire-un-stablecoin-décentralisé&#34;&gt;COMMENT CONSTRUIRE UN STABLECOIN DÉCENTRALISÉ
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Il existe une gamme quasi infinie de modèles pour produire des monnaies stables décentralisées ; cependant, tous reposent sur deux éléments fondamentaux :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La stabilisation du prix&lt;/strong&gt; | Trouver un moyen efficace de stabiliser le prix sans trop de compromis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La liquidité&lt;/strong&gt; | Gérer activement la liquidité du stablecoin afin d&amp;rsquo;en optimiser l&amp;rsquo;efficacité.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si ces deux thèmes répondent à la même nécessité, c’est à dire garantir que le stablecoin peut être échangé à sa valeur de référence en toutes circonstances, ils fonctionnent toutefois sur des périodes de temps différentes. Les mécanismes de stabilisation sont construits de manière à ce que les stablecoins tendent vers leur parité sur des périodes moyennes à longues. Les stratégies de liquidité sont là pour garantir que même des quantités importantes de stablecoins peuvent être achetées et vendues au plus près de leur valeur de référence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit là de deux conditions préalables pour qu&amp;rsquo;un concept de stablecoin soit pertinent et ait une chance de s&amp;rsquo;imposer. Une faille dans l’une de ces deux dimensions met en péril l&amp;rsquo;ensemble de la conception. Examinons donc les principaux mécanismes de stabilisation des prix et leurs conséquences.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mécanismes-de-stabilisation-des-prix&#34;&gt;MÉCANISMES DE STABILISATION DES PRIX
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Face à une demande importante, les stablecoins décentralisés peuvent se déprécier, c&amp;rsquo;est-à-dire s&amp;rsquo;écarter de leur prix d’ancrage, généralement 1 dollar, soit vers le haut (overpeg), soit vers le bas (depeg). Bien que similaires, ces deux mouvements résultent de problèmes de conception très différents. Commençons par le plus courant, le depeg : lorsqu&amp;rsquo;un stable vaut moins que sa valeur d&amp;rsquo;ancrage.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;depeg-illustré-par-le-gho&#34;&gt;Depeg illustré par le GHO
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Cela se produit généralement lorsque le stablecoin est principalement utilisé pour l&amp;rsquo;effet de levier et manque d&amp;rsquo;autres cas d&amp;rsquo;utilisation significatifs - &lt;strong&gt;un excellent exemple actuel est le GHO d&amp;rsquo;Aave, qui se négocie autour de 0,97 $&lt;/strong&gt;. GHO est l&amp;rsquo;un des stablecoins les moins chers à emprunter (1,5% APY max), ce qui a créé une forte demande initiale. Cependant, GHO n’offre pas beaucoup d’options d’utilisation directe, à part fournir de la liquidité. Ainsi, de nombreux emprunteurs échangent leur GHO contre, par exemple, du DAI, afin d&amp;rsquo;exploiter le rendement de 5% du DSR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, la DAO d’Aave a tardé à prendre des mesures pour soutenir GHO. Bien que le stablecoin soit en ligne depuis mi-juillet, il y a encore très peu d&amp;rsquo;incitations visant à augmenter sa liquidité ; par ailleurs, les incitations présentes sont mal réparties car elles se concentrent principalement sur les pools de stableswaps où GHO est surpondéré en raison de son prix. Comme ces pools sont composés à 80 % de GHO, ils fournissent peu de liquidité adéquate au prix actuel :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/stablecoin-marauder-map/gho-balancer-pool.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;gho-balancer-pool&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l&amp;rsquo;heure actuelle, la seule pression pour le repeg du GHO vient de ses emprunteurs qui, s&amp;rsquo;ils pouvaient emprunter et échanger GHO autour de 1$, rembourseraient leur dette avec une décote de ~3%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GHO aura besoin d’options de rentabilité attrayantes directement au sein du protocole pour s&amp;rsquo;approcher à nouveau de la parité, comme par exemple de nouvelles options d&amp;rsquo;apport de liquidité. Néanmoins, un module de staking basé sur GHO, avec partage des revenus, conviendrait parfaitement. Globalement, nous avons besoin de plus de réserve de GHO, c&amp;rsquo;est-à-dire de mécanismes permettant de frapper des GHO et de les conserver en tant que tels pendant de longues périodes. Pour l’instant, la gouvernance semble s’orienter vers un soutien accru à la liquidité de GHO et un potentiel PSM (Peg Stability Module) : vous trouverez plus d&amp;rsquo;informations ci-dessous, dans les paragraphes relatifs à  Maker/DAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les défis actuels que GHO rencontre sont relatifs à son jeune âge et, côté DAO, à un manque de préparation du lancement. La DAO s&amp;rsquo;améliore à cet égard, et de nombreuses propositions ont été avancées pour remédier à la situation, notamment l&amp;rsquo;établissement d&amp;rsquo;un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://governance.aave.com/t/arfc-treasury-management-gho-liquidity-strategy-update/14801&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;comité de liquidité pour GHO&lt;/a&gt;. Je devrais y contribuer.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;overpeg-illustré-par-le-lusd&#34;&gt;Overpeg illustré par le LUSD
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/liquity/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt; utilise un mécanisme unique de &lt;em&gt;Redemption&lt;/em&gt; pour maintenir la stabilité de son prix. Dans Liquity, les utilisateurs déposent des ETH comme garantie pour emprunter et frapper des stablecoins (LUSD). La principale innovation réside dans le mécanisme de &lt;em&gt;Redemption&lt;/em&gt;, qui permet aux utilisateurs d’échanger leurs LUSD contre la garantie sous-jacente (ETH) à taux fixe, même si le prix du marché de l&amp;rsquo;ETH chute de manière significative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce mécanisme incite les utilisateurs à stabiliser le prix du LUSD en le rachetant lorsque le prix de l’ETH est bas, ce qui réduit ainsi l’offre en circulation en maintenant son cours au plus près de celui de l&amp;rsquo;USD.  &lt;strong&gt;Les  détenteurs de LUSD ont ainsi un accès immédiat et immuable au collatéral du LUSD&lt;/strong&gt; sans devoir accéder à de la liquidité sur un échange décentralisé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les rachats offrent un niveau de garantie supplémentaire aux détenteurs de LUSD mais ajoutent de la complexité du côté de l&amp;rsquo;emprunt, poussant les emprunteurs à surveiller et à ajuster leur TVL par rapport à d&amp;rsquo;autres utilisateurs du protocole et aux conditions du marché.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les &lt;em&gt;Redemptions&lt;/em&gt; offrent l&amp;rsquo;accès le plus direct à la garantie sous-jacente d&amp;rsquo;un stablecoin. Les stablecoins centralisés comme l’USDC ou l’USDT utilisent un mécanisme similaire, bien que soumis à autorisation, pour permettre la &lt;em&gt;Redemption&lt;/em&gt; en USD.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Le LUSD s&amp;rsquo;est négocié à un prix élevé pendant la majeure partie de son existence, même si la situation s&amp;rsquo;est récemment améliorée. En effet, plusieurs facteurs ont contribué à accroître la liquidité et la pression sur les prix : le succès des &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://chickenbonds.net/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Chicken Bonds&lt;/a&gt;, les stratégies de liquidité avancées sur les nouveaux DEX comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mav.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maverick&lt;/a&gt;, ou l&amp;rsquo;accumulation de LUSD par les DAO et les trésoreries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La raison de ce prix élevé reste à déterminer avec précision. L&amp;rsquo;un des principaux facteurs probables est que &lt;strong&gt;LUSD dessert une niche unique&lt;/strong&gt;, le stablecoin à la résilience optimale, où il y a généralement plus de demande (personnes souhaitant détenir LUSD) que d&amp;rsquo;offre (détenteurs d&amp;rsquo;ETH empruntant LUSD et le vendant). &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/blog/the-premium-of-resiliency#:~:text=LUSD%20est%20un%20stablecoin%20mais%20vient%20avec%20des%20d%c3%a9fis%20de%20scalabilit%c3%a9.&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ce sujet a été traité en profondeur l&amp;rsquo;année dernière sur le blog de Liquity&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le depeg est globalement plus préoccupant, l’overpeg peut aussi avoir un impact non négligeable en rendant les coûts d&amp;rsquo;emprunt effectifs moins prévisibles pour les utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;overpeg du LUSD est principalement le fait de mécanismes psychologiques : un long pic de dépassement a été observé lors de mouvements de panique sur le marché lorsqu’un certain stablecoin centralisé de premier plan a été perçu comme en danger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, grâce à sa résilience, le LUSD est considéré comme &lt;strong&gt;un stablecoin sûr&lt;/strong&gt;. Une performance remarquable mais qui a un prix : les foules se ruent sur le LUSD lorsque d&amp;rsquo;autres stablecoins sont en panne, comme lorsque l&amp;rsquo;USDC a perdu 10 % de sa valeur à la suite du bank run de la Silicon Valley Bank. Le LUSD a connu un volume d&amp;rsquo;échange incroyable ce jour-là, avec des achats importants au-dessus de 1,03 $, 1,04 $ et 1,05 $ alors que le marché perdait pied. Dans un tel contexte de panique certains utilisateurs sont prêts à payer le prix fort pour se mettre à l&amp;rsquo;abri.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-dai-et-le-psm--résoudre-le-problème-de-loverpeg-non-sans-coût&#34;&gt;Le DAI et le PSM : résoudre le problème de l’overpeg, non sans coût
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;À ses débuts, avant la mise à jour du Mutli Collateral Dai, le DAI était confronté aux mêmes problèmes que le LUSD : il avait tendance à overpeg. Avec la mise à jour, Maker a introduit le Peg Stability Module (PSM) pour stabiliser le prix de son stablecoin DAI. Le PSM agit comme un tampon entre le marché et l&amp;rsquo;écosystème DAI. Il permet aux utilisateurs d&amp;rsquo;échanger des actifs stables comme l&amp;rsquo;USDC contre des DAI à un taux de change fixe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ajustant le taux de change en fonction des dynamiques du marché, MakerDAO peut influencer l&amp;rsquo;offre de DAI et maintenir son prix proche de la parité avec l&amp;rsquo;USD. Ce qui a permis à  Maker de résoudre le problème d’ancrage du DAI. Cependant, cela a eu un coût : l’accumulation d&amp;rsquo;USDC et d&amp;rsquo;autres stablecoins centralisés comme garanties du DAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/stablecoin-marauder-map/maker-psm.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;maker-psm&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;amo-algorithmic-market-operations-de-frax--scaler-la-liquidité-et-le-risque-à-linfini&#34;&gt;AMO (Algorithmic Market Operations) de FRAX : scaler la liquidité et le risque à l&amp;rsquo;infini
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;FRAX est un stablecoin décentralisé qui utilise un algorithme pour ajuster son ratio de collatéralisation en fonction des conditions du marché, et maintient donc son prix. Lorsque le prix du FRAX se négocie au-dessus de sa parité, le système frappe de nouveaux FRAX et les injecte dans des paires de liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inversement, lorsque le prix du FRAX tombe en dessous de la parité, l’AMO réduit le ratio de collatéralisation afin d&amp;rsquo;encourager les utilisateurs à frapper du FRAX et à rétablir la parité. Les AMOs s&amp;rsquo;accompagnent de risques supplémentaires, liés à l&amp;rsquo;utilisation d’actifs frappés sans garantie : plus cette exposition est élevée, plus le risque est important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les principaux risques d&amp;rsquo;une telle conception se manifestent lorsqu&amp;rsquo;un problème survient avec l&amp;rsquo;un des services connexes (généralement les marchés monétaires ou DEX). Supposons que 10 millions de FRAX soient frappés par l&amp;rsquo;AMO et déposés sur un marché monétaire pour être empruntés par les utilisateurs. Or, le marché monétaire souffre d&amp;rsquo;un problème avec l&amp;rsquo;une de ses garanties et se vide : il y a maintenant 10 millions de FRAX de plus en circulation avec 0 garantie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour y remédier, une gestion très active des AMOs est nécessaire - par des humains et via un multisig. Ce n&amp;rsquo;est pas idéal en terme de sécurité, car les AMOs peuvent frapper du FRAX à volonté, sans aucune contrepartie / garantie.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;crvusd-pegkeeper--un-meilleur-psm-&#34;&gt;crvUSD pegKeeper : un meilleur PSM ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Pour assurer la stabilité du crvUSD, Curve a exploré une voie similaire à celle du PSM, mais légèrement améliorée. En effet, ici, la contribution des utilisateurs n&amp;rsquo;est plus nécessaire :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec Maker PSM, c’est toujours l&amp;rsquo;utilisateur qui décide : en cas de dépassement, les utilisateurs fournissent des USDC comme garantie à Maker PSM et frappent des DAI, ce qui contribue à faire baisser son prix. Si le prix du DAI devait baisser, les utilisateurs pourraient de la même manière acheter du DAI (à moins de 1 $) pour le racheter contre 1 USDC, ce qui contribuerait à ramener son prix à son niveau de référence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;crvUSD fonctionne de manière similaire(si crvUSD&amp;gt;1$ =&amp;gt; frapper, si crvusd&amp;lt;$1 =&amp;gt; brûler) mais ne nécessite aucune action : le système se stabilise de lui-même grâce à ses contrats pegKeepers. Ces contrats spéciaux peuvent créer des crvUSD non collatéralisés sous certaines conditions et pour des cas d&amp;rsquo;utilisation spécifiques uniquement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a 4 pegKeepers, chacun connecté à une pool différente de crvUSD et stablecoins centralisés redeemables (USDC, USDT, USDP et TUSD). Lorsque le crvUSD est surcoté, ils peuvent frapper du crvUSD pour l&amp;rsquo;échanger dans le pool associé, contribuant ainsi à ramener le prix du crvUSD à 1$. Lorsque le crvUSD est sous-coté, le pegKeeper peut racheter du crvUSD sur son pool associé (en utilisant les soldes stables centralisés accumulés pendant la surcote) et le brûler pour ramener le prix du crvUSD à sa valeur de référence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, les PegKeepers accumulent une dette en crvUSD envers le protocole lorsque le stablecoin est surcompensé, pour être idéalement résorbée une fois que le crvUSD est sous-compensé. La clé réside ici dans l&amp;rsquo;équilibre, en veillant à ce que l&amp;rsquo;écart entre l&amp;rsquo;offre de crvUSD (y compris la dette Pegkeeper) et l&amp;rsquo;offre empruntée ne devienne pas trop important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/stablecoin-marauder-map/pegkeeper.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;pegkeeper&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que les pegKeepers représentent toujours un risque pour le protocole, tout comme l&amp;rsquo;AMO de FRAX ou le PSM de Maker, il semble plus atténué ici. Mais le crvUSD est encore jeune, et seul le temps permettra d&amp;rsquo;évaluer avec précision la résilience effective du système.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gestion-des-liquidités&#34;&gt;GESTION DES LIQUIDITÉS
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La gestion de la liquidité en matière de stablecoin pourrait faire l’objet d’une thèse. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;un des sujets les plus mal compris dans l&amp;rsquo;espace. Il m’importe que vous, chers lecteurs, soyez conscient de son aspect crucial.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-gestion-des-liquidités-en-tant-que-non-sujet&#34;&gt;La gestion des liquidités en tant que non-sujet
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Si vous lisez ce blog, vous avez probablement déjà compris que &lt;strong&gt;les stratégies de liquidité sont au cœur des guerres entre stablecoins.&lt;/strong&gt; Pourtant, de nombreuses équipes n&amp;rsquo;ont pas encore pris conscience de cette réalité. Elles les considèrent comme un élément peu critique, que la DAO  traitera plus tard… ce qui est incroyablement dangereux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les DAOs ne sont pas les meilleures structures pour gérer la liquidité car elles ont tendance à utiliser des solutions non optimisées, à surpayer, et ont simplement besoin d&amp;rsquo;être plus rapides pour s&amp;rsquo;adapter au rythme soutenu des fluctuations de liquidité. Ce n&amp;rsquo;est pas une surprise, nous avons déjà établi depuis longtemps que les &lt;strong&gt;DAOs/gouvernances sont adaptées aux orientations stratégiques (long terme) mais inaptes à la gestion à moyen/court terme (tactique),&lt;/strong&gt; grâce à l&amp;rsquo;exemple de MakerDAO (où, malgré l&amp;rsquo;absurdité de la chose, les détenteurs de MKR votent encore le taux d&amp;rsquo;intérêt de chaque vault, un paramètre purement opérationnel).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La solution évidente serait que la DAO &lt;strong&gt;désigne un comité de liquidité&lt;/strong&gt; - une petite équipe de spécialistes disposant d&amp;rsquo;un budget à mobiliser en toute autonomie. Le comité pourrait être engagé pour une durée déterminée, et la DAO conserverait le droit de ne pas renouveler ou révoquer ce comité, comme cela se pratique avec n&amp;rsquo;importe quel prestataire de services.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous invite à regarder les principaux projets de stablecoins gérés par des DAO et à identifier ceux qui ont déjà un comité. A ma connaissance, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://governance.aave.com/t/temp-check-treasury-management-create-and-fund-gho-liquidity-committee/14800&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;seul Aave l&amp;rsquo;envisage enfin pour GHO&lt;/a&gt;. Le comité permet agilité et facilité opérationnelle pour la gestion de la liquidité tout en ettayant la réflexion et la prévoyance de la DAO dans son approche de la liquidité. Cela lui permet d&amp;rsquo;explorer des partenariats et des collaborations avec des acteurs finement sélectionnés, tels que le soutien d&amp;rsquo;un DEX innovant dès le premier jour de son lancement, contre de nombreux mois nécessaires pour expliquer la pertinence de l&amp;rsquo;innovation aux parties prenantes de la DAO, le vote d’un budget et sa mise en œuvre&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-compétences-sont-rares&#34;&gt;Les compétences sont rares
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La dure réalité de la gestion des liquidités est que les compétences sont extrêmement rares. Cela souligne la raison pour laquelle le sujet doit être mieux compris alors qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est que rarement priorisé lors de la conception du projet et même dans les discussions ultérieures de la gouvernance. Un bon gestionnaire de liquidités doit avoir une compréhension précise des éléments suivants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Modèle de structure de liquidité de base, x*y=k&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Structures de liquidité personnalisées telles que le stableswap&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Liquidité concentrée de base, style UNIv3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Couche de gestion des liquidités Uniswap (Bunni, Merkl, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modèle de gestionnaire de liquidité CL (Gamma, Arrakis, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;veCRV tokenomics &amp;amp; ecosystem // veBAL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les marchés de vote et la culture des bribes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Liquidité concentrée avancée, style Maverick&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Modèle d&amp;rsquo;incitation Maverick (Boosted Pool)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maverick tokenomics (veMAV)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Panorama des agrégateurs de DEX et logique de pathing (optimisation des routes de swap)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;étendue des outils, services et protocoles utilisés pour la gestion des liquidités augmente de façon exponentielle, et très peu d&amp;rsquo;acteurs suivent de près&lt;/strong&gt;. Il est fréquent d&amp;rsquo;observer des écarts absurdes entre les dépenses de liquidité de deux projets similaires, avec parfois des écarts à plusieurs ordres de grandeur en terme de $ investis / résultats.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-attirer-des-ethlsd-&#34;&gt;Comment attirer des ETH&amp;amp;LSD ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous nous sommes concentrés sur les stablecoins à modèle de CDP (Collateralized Debt Position), comme Maker, Liquity ou Reflexer, où les utilisateurs doivent déposer une garantie pour contracter une dette vis à vis du protocole (chaque emprunteur sur un protocole CDP crée sa &amp;ldquo;propre&amp;rdquo; dette). Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une conception élégante qui permet au protocole de mettre en œuvre divers dispositifs pour absorber la volatilité du collatéral, maximisant ainsi l&amp;rsquo;inertie du prix du stablecoin.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-limites-dun-stablecoin-adossé-à-un-cdp&#34;&gt;Les limites d&amp;rsquo;un stablecoin adossé à un CDP
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il est toutefois difficile, voire impossible, d&amp;rsquo;atténuer la volatilité d&amp;rsquo;un collatéral tel que l&amp;rsquo;ETH sans marge d&amp;rsquo;erreur&lt;/strong&gt;. Par exemple, sur Liquity, le ratio de collatéralisation minimum toléré est de 110%, or le ratio moyen observé sur le protocole est de 226,3%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La surcollatéralisation, limite principale du modèle CDP, est difficile à surmonter. En effet, l&amp;rsquo;abaissement de l&amp;rsquo;exigence de collatéralisation pourrait attirer davantage d&amp;rsquo;emprunteurs, mais augmenterait également le risque sur le stablecoin produit. Ainsi, la mise à l&amp;rsquo;échelle d&amp;rsquo;un stablecoin basé sur un CDP est une tâche difficile. Il existe d&amp;rsquo;autres idées pertinentes pour attirer davantage d&amp;rsquo;emprunteurs, comme la diversification de l&amp;rsquo;offre de garanties, comme indiqué ci-dessous. Mais là encore, cela s&amp;rsquo;accompagne de risques accrus pour le stablecoin, comme pour le DAI, qui a observé une dégradation importante des garanties au cours de ces dernières années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, de nombreux projets explorent des approches qui pourraient aboutir à un stablecoin avec moins de compromis que le DAI, tout en atteignant une échelle similaire. Examinons quelques directions actuellement explorées pour faire évoluer le stablecoin décentralisé.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;élargir-loffre-de-garanties-et-de-chaînes--les-forks-de-liquity&#34;&gt;Élargir l&amp;rsquo;offre de garanties et de chaînes : les forks de Liquity
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;2023 est l&amp;rsquo;année des forks Liquity : de nombreux protocoles ont été lancés cette année, exploitant un modèle plus ou moins similaire à celui de Liquity, avec quelques modifications. Il s&amp;rsquo;agit notamment de Gravita, Prisma, Lybra, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;gravita-protocol&#34;&gt;Gravita Protocol
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Commençons par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.gravitaprotocol.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gravita&lt;/a&gt;, probablement le plus proche du modèle de base de Liquity. Ici, l&amp;rsquo;accent est mis sur l&amp;rsquo;amélioration de l&amp;rsquo;attractivité du protocole pour les emprunteurs, avec plusieurs ajouts bienvenus, notamment la possibilité d&amp;rsquo;emprunter en utilisant des ETH liquides comme stETH ou rETH en tant que garantie ou la mise à disposition du protocole sur L2 comme Arbitrum. Bien sûr, il s&amp;rsquo;agit ici d&amp;rsquo;un jeu d&amp;rsquo;équilibre, car la règle spécifiée ci-dessus s&amp;rsquo;applique toujours.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les conditions imposées aux emprunteurs définissent les garanties fournies aux détenteurs de stablecoins&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h5 id=&#34;prisma-finance&#34;&gt;Prisma Finance
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://prismafinance.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Prisma Finance&lt;/a&gt; explore également une approche similaire, il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un autre fork Liquity permettant l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;ETH-LSD comme collatéral, construit par une équipe proche de l&amp;rsquo;écosystème Curve/Llama. Des composants de veTokenomics sont également envisagés sur le jeton de partage des frais/gouvernance PRISMA, mais ils doivent encore être mis en place.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;lybra-finance&#34;&gt;Lybra Finance
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Une autre équipe, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://lybra.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Lybra&lt;/a&gt;, a expérimenté un modèle de verrouillage/escrow sur son jeton de gouvernance LBR. Bien que cela semble avoir bien fonctionné au départ pour attirer une quantité importante de capitaux, le défi avec de telles tactiques est de les maintenir dans le temps&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;dyad&#34;&gt;DYAD
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Enfin, parlons de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://dyadstable.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DYAD&lt;/a&gt;. Techniquement, il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;un fork de Liquity à proprement parler, mais plutôt d&amp;rsquo;un protocole inspiré de Liquity, en particulier en ce qui concerne le mécanisme de stabilisation du prix de leur stablecoin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le principal problème qu&amp;rsquo;ils tentent de résoudre est l&amp;rsquo;intégration de nouvelles garanties dans un protocole CDP actif sans étendre la portée du risque du protocole de base plus qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est nécessaire. Pour ce faire, DYAD introduit une &amp;ldquo;couche de licence sociale&amp;rdquo;, essentiellement la couche de gouvernance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, elle ne ressemble en rien à la gouvernance à laquelle nous sommes habitués : ici, il n&amp;rsquo;y a pas de jeton de gouvernance, de sorte qu&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;agit pas de la ploutocratie habituelle. Au lieu de cela, le pouvoir de gouvernance se trouve directement au sein du dNFT nécessaire pour utiliser le protocole : chaque dNFT contrôle un seul &amp;ldquo;interrupteur&amp;rdquo; pour chaque type de garantie proposé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les possesseurs de dNFT peuvent changer la position de cet interrupteur à tout moment, aussi souvent qu&amp;rsquo;ils le souhaitent. Une garantie donnée peut faire partie du panier de garanties de DYAD si elle conserve une supermajorité de 2/3 de commutateurs &amp;ldquo;activés&amp;rdquo;. Le seul moyen d&amp;rsquo;accroître son pouvoir de gouvernance est de contrôler davantage de dNFT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DYAD obtient également des points bonus pour avoir préservé l&amp;rsquo;immutabilité autant que possible. Si le protocole peut être modifié puisqu&amp;rsquo;il peut intégrer de nouvelles garanties, l&amp;rsquo;ensemble de la couche de gouvernance est immuable. DYAD n&amp;rsquo;est pas encore live (seulement les dNFTs), mais arrive très prochainement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je m’en tiens ici aux principaux acteurs : LSDfi a fait fureur il y a quelques mois, et nous avons vu de nombreux protocoles offrir des options ETH-LSD se lancer récemment. Bien que ce sous-marché soit probablement déjà encombré, il y a de la place pour un modèle basé sur la CDP fournissant un stablecoin légèrement moins résilient que le LUSD mais avec des caractéristiques supplémentaires. La question est de savoir lequel.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;soyez-doux-avec-vos-emprunteurs--llamacrvusd&#34;&gt;Soyez doux avec vos emprunteurs : LLAMA/crvUSD
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Une autre façon pour attirer beaucoup de ETH / LSD : rendre les conditions plus attrayantes pour les emprunteurs / adoucir les pénalités de liquidation. En effet, l&amp;rsquo;une des principales innovations de crvUSD réside dans le modèle de liquidation qui diffère grandement des autres services à effet de levier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le LLAMA (Lending Liquidating AMM Algorithm) remplace les liquidations habituelles par des &amp;ldquo;liquidations douces&amp;rdquo;, où les emprunteurs sous-évalués sont rééquilibrés à travers des &amp;ldquo;bandes&amp;rdquo;, chacune représentant un segment de prix différent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle offre une protection importante contre les liquidations liés aux mouvements de marché brutaux. Au lieu des liquidations soudaines que nous connaissons, les liquidations douces du LLAMA sont plus graduelles, car la garantie est progressivement ajustée en proportion de son prix de marché.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;arrosez-les--dsr-dai-saving-rate--variantes&#34;&gt;Arrosez-les : DSR (DAI Saving Rate) &amp;amp; variantes
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Pourquoi se donner la peine d&amp;rsquo;améliorer la conception d&amp;rsquo;un stablecoin alors qu&amp;rsquo;il existe des voies plus directes pour aller de l&amp;rsquo;avant ? MakerDAO a été le premier à proposer un rendement &amp;ldquo;sans risque&amp;rdquo; aux détenteurs de stablecoins pour stimuler la demande : le taux d&amp;rsquo;épargne du DAI, actuellement de 5 %.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le maintenir s&amp;rsquo;avère très coûteux pour la DAO, qui s&amp;rsquo;oriente vers des garanties lucratives mais plus risquées pour se maintenir à flot. Une part importante des garanties sont désormais des actifs du monde réel (RWA) gérés par des dépositaires, dont certains sont lents, voire ne respectent pas leurs obligations de rendement ou de reporting, ou sont tout simplement sous-optimaux (MakerDAO gagne actuellement 3 % sur son USDC, tandis que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cryptoslate.com/coinbase-raises-usdc-interest-rate-to-5/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les particuliers peuvent obtenir 5 % avec Circle&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, surprise, surprise : les incitations fonctionnent, du moins au début. Ainsi, cette conception brutale, peu contraignante et peu efficace à long terme se répand aujourd&amp;rsquo;hui :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mirror.xyz/0xa486d3a7679D56D545dd5d357469Dd5ed4259340/1qSAAQtVdNCW_xn9cObEjwrQzFpwEshNrm0sjX0nkG8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Raft a lancé un concept similaire à 6 %&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Frax travaille également sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.frax.finance/t/fip-2xx-sfrax-governance-proposal/2585&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;sFRAX / Frax Saving Rate targeting 5%&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/stablecoin-marauder-map/maker-dsr-impact.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;maker-dsr-impact&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;avenir nous informera sur l&amp;rsquo;impact d&amp;rsquo;une telle conception sur le long terme. De mon point de vue, ces protocoles &lt;strong&gt;épuisent la plupart de leurs revenus pour l&amp;rsquo;acquisition d&amp;rsquo;utilisateurs sur une base continue&lt;/strong&gt; - ils perdront la plupart des utilisateurs acquis avec le DSR à la minute où ils s&amp;rsquo;arrêteront. Ils auront brûlé une énorme quantité d&amp;rsquo;argent pour maintenir le cap, de l&amp;rsquo;argent qui aurait pu, par exemple, être dépensé sur des actifs stratégiques qui fournissent des incitations à vie aux fournisseurs de liquidité. &lt;strong&gt;Cette conception est une excellente tactique, mais c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;une des stratégies les plus inconséquentes que je n’aie jamais vues&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vers-un-stablecoin-garanti-par-des-réserves-&#34;&gt;Vers un stablecoin garanti par des réserves ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Un changement se prépare ! Alors que les modèles basés sur le CDP, tels que Maker, Liquity ou Reflexer, sont en plein essor, les &lt;strong&gt;monnaies stables garanties par des réserves&lt;/strong&gt; sont également de plus en plus considérées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, comme nous l&amp;rsquo;avons souligné plus haut, il existe une tension inhérente aux stablecoins purement basés sur l&amp;rsquo;emprunt / CDP. Pour le dire simplement :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La mise à l&amp;rsquo;échelle d&amp;rsquo;un stablecoin décentralisé basé sur le prêt nécessite d&amp;rsquo;attirer et de recycler une quantité importante d&amp;rsquo;ETH / ETH-LSD.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais plus le protocole est permissif à l&amp;rsquo;égard des emprunteurs, moins le stablecoin qu&amp;rsquo;il produit est désirable.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;état d&amp;rsquo;un stablecoin basé sur un CDP dépend entièrement des actions de ses usagers.
Dans le cadre du modèle de réserve, le protocole gère et frappe directement sa réserve de stablecoins en lieu et place des utilisateurs. Ainsi, les modèles basés sur une réserve offrent une réponse crédible aux lacunes des CDP, et permettent à l&amp;rsquo;offre de stablecoins d&amp;rsquo;augmenter potentiellement, grâce à la réserve native qui permet une plus grande inertie du prix.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Résumons cet article en examinant deux excellents exemples de mise en œuvre d&amp;rsquo;un modèle de stablecoin garanti par des réserves. Je serai bref et fluide, et j&amp;rsquo;ajouterai des ressources pour aller plus loin.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;fx--pas-de-levier-de-financement--eth-à-volatilité-amortie-de-90&#34;&gt;f(x) : pas de levier de financement &amp;amp; ETH à volatilité amortie de 90%
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;F(x) est un protocole fascinant fraîchement sorti ! C’est un produit double, qui permet aux déposants de stETH de s&amp;rsquo;exposer à deux types d&amp;rsquo;actifs dans les proportions qu&amp;rsquo;ils souhaitent :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;xETH : un &amp;ldquo;ETH à effet de levier à haute volatilité&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;fETH : un &amp;ldquo;stablecoin flottant à faible volatilité&amp;rdquo;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Comme dans un protocole avec CDP, les utilisateurs déposent de l&amp;rsquo;ETH (ou du stETH) pour frapper du fETH ou du xETH. Cependant, contrairement à Liquity/Maker/Other CDP, l&amp;rsquo;utilisateur ne gère pas sa position (un Trove). Au lieu de cela, le protocole gère directement la réserve de stETH. Une fonction de rachat permet aux détenteurs de fETH ou de xETH de récupérer le stETH sous-jacent. Cependant, le montant du rachat dépend de l&amp;rsquo;état du système, notamment de sa valeur nette d&amp;rsquo;inventaire : la valeur globale des stETH en réserve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/stablecoin-marauder-map/protocolfx.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;protocolfx&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lancé il y a quelques semaines, le protocole en est encore à ses débuts avec environ 1300 ETH de TVL, et la liquidité sur fETH est encore en cours d&amp;rsquo;élaboration. Un troisième jeton, FXN, le jeton de gouvernance du protocole, est également prévu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La proposition de valeur de xETH et fETH est pertinente à mes yeux et devrait répondre à la demande une fois que le protocole sera plus mature. À mon avis, avec le crvUSD, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;une des nouveautés les plus excitantes que nous ayons eues cette année dans le domaine des stablecoins : j&amp;rsquo;attends juste le bon moment pour expérimenter xETH.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;liquity-v2--levier-efficace-et-protégé&#34;&gt;Liquity v2 : levier efficace et protégé
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&amp;ldquo;Liquity v2&amp;rdquo; (nom de code) n&amp;rsquo;est pas encore opérationnel mais a été &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Zps__IMxtTs&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;présenté par Robert Lauko lors du dernier Stable Summit en juin&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme fETH, v2 offrira un effet de levier non liquidable sur les LSDs d&amp;rsquo;ETH sans frais de financement et ajoutera même une protection à la baisse. Ce nouveau stablecoin sera adossé à une réserve facilitant son développement et sa croissance. Ses besoins en liquidités sont également minimisés puisque le protocole agit comme un AMM primaire pour le stablecoin : les utilisateurs peuvent frapper et échanger le stablecoin pour 1 $ d&amp;rsquo;ETH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La V2 est construite en public : si vous souhaitez en savoir plus ou même vous impliquer, n&amp;rsquo;hésitez pas à venir sur le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/RCRp2CJR2S&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;canal Discord de Liquity dédié à la v2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;en-savoir-plus-sur-aladindaos-fx--liquity-v2&#34;&gt;En savoir plus sur AladinDAO&amp;rsquo;s F(x) &amp;amp; Liquity V2
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai fait court sur les stablecoins garantis par des réserves, car je publierai probablement plusieurs articles sur ce sujet dans les mois à venir. En attendant, n&amp;rsquo;hésitez pas à obtenir votre alpha directement de la bouche des créateurs - voici une sélection d&amp;rsquo;articles et d&amp;rsquo;interviews pour en savoir plus sur les deux protocoles :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/aladdindao/status/1684141750900736000?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Un appel récent de la communauté, lorsque Robert et moi avons rejoint l&amp;rsquo;équipe AladinDAO/Protocol F(x) pour discuter plus largement des stablecoins décentralisés [60min]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Community Call - Deep Dive into f(x) [30min]]](&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_xA6AFufGoQ&amp;amp;t=3871s&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://www.youtube.com/watch?v=_xA6AFufGoQ&amp;t=3871s&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Nzy7xO09SFw&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Protocole f(x) avec Kmets et Crouger de AladinDAO(Leviathan News) [28min]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/blog/introducing-liquity-v2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Présentation de Liquity v2 - Liquity Blog&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=KOnGCPE5gaU&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity v2 avec Colin Platt (Leviathan News)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-principaux-enseignements&#34;&gt;LES PRINCIPAUX ENSEIGNEMENTS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La gestion de la liquidité est le nerf de la guerre des stablecoins : observez et analysez les stratégies déployées par les projets que vous suivez - leur efficacité est l&amp;rsquo;un des principaux moteurs du succès du protocole sous-jacent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;👉️ TODO:&lt;/strong&gt; Suivez l&amp;rsquo;événement entourant la gestion des liquidités de GHO sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://governance.aave.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave Governance Forum&lt;/a&gt; et essayez de structurer votre thèse. Si vous pouvez anticiper le repeg avec précision, vous obtenez 3% de profit gratuit qui vous attend (GHO ~$0.97 à $1.00).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;👉️ BONUS-TODO:&lt;/strong&gt; GRAI, un autre stablecoin (Liquity fork), se négocie actuellement à ~$0.985 avec son plafond de rachat augmentant au cours des prochaines semaines ; un jeu similaire peut être envisagé ici.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LSD-FI (protocoles pour tirer parti de LSD) a été surchargé au cours des derniers mois. La plupart des protocoles de cette catégorie sont en perte de vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;👉️ TODO:&lt;/strong&gt; Examinez la structure d&amp;rsquo;incitation de protocoles tels que Gravita, Raft ou Lybra, et confrontez-la à leurs mesures de croissance - essayez d&amp;rsquo;évaluer la structure d&amp;rsquo;incitation qui semble persistante par rapport à celle qui est en perte de vitesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après 4 ans de repli sur le modèle basé sur les CDP, il semble que les équipes les plus avisées aient commencé à chercher une autre voie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;👉️ TODO:&lt;/strong&gt; Préparez l&amp;rsquo;avenir ! Grâce aux ressources partagées ci-dessus, approfondissez les modèles de stablecoins basés sur les réserves en vous familiarisant avec des protocoles tels que f(x) ou v2.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un grand merci à Arem qui s&amp;rsquo;est chargé de la traduction de cet article. Arem contribue activement à la communauté DeFi France et est impliquée dans de nombreuses initiatives : faites comme Arem, &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/aremd_&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;suivez Arem&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, et dites-le lui si cette traduction vous a été utile !&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>Chicken Bonds : synergie DeFi x NFT pour résoudre le problème de l&#39;oeuf et de la poule de la ĺiquidité en finance décentralisée</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/lusd-chicken-bonds/</link>
        <pubDate>Mon, 17 Oct 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/lusd-chicken-bonds/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/lusd-chicken-bonds-cover-tokenbrice.png" alt="Featured image of post Chicken Bonds : synergie DeFi x NFT pour résoudre le problème de l&#39;oeuf et de la poule de la ĺiquidité en finance décentralisée" /&gt;&lt;p&gt;Liquity a récemment publié les LUSD Chicken Bonds, une &lt;strong&gt;expérience de théorie des jeux fusionnant des éléments DeFi et NFT pour accroître la liquidité du LUSD et réduire sa prime de prix&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que les Chicken Bonds s&amp;rsquo;appuient sur des protocoles existants, tels que Yearn, b.protocol, ou Curve, ils mettent également en place de nouveaux mécanismes, dont les deux principaux sont les suivants :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&amp;ldquo;No maturity principal-protected bonding&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; : Les Chicken Bonds utilisent un nouveau type de bonds offrant de fortes garanties au déposant, y compris la possibilité de récupérer la totalité du capital initialement fourni sans frais (Chicken Out).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Participer pour gagner des NFT dynamiques&lt;/strong&gt; : En interagissant avec le protocole LUSD Chicken Bonds, les utilisateurs obtiennent un &lt;strong&gt;NFT dynamique&lt;/strong&gt; qui évolue en fonction de leurs choix et des interactions précédentes sur le réseau.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Les Chicken Bonds s&amp;rsquo;attaquent à l&amp;rsquo;un des principaux enjeux de la DeFi, la croissance durable des pools de liquidité, en commençant par LUSD. À terme, le modèle sera mis à disposition dans une version sans permission généralisable pour tout protocole ayant besoin de liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce billet détaille le fonctionnement et les résultats attendus des &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://chickenbonds.org&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;LUSD Chicken Bonds&lt;/a&gt;. Cependant, avant de répondre à ces questions, il est nécessaire d&amp;rsquo;avoir un contexte supplémentaire sur les LUSD : commençons !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-contexte--la-prime-de-prix-sur-lusd&#34;&gt;Le contexte : La prime de prix sur LUSD
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;une des dimensions les plus mal comprises du modèle de Liquity est le &lt;strong&gt;mécanisme d&amp;rsquo;ancrage du LUSD&lt;/strong&gt;. En effet, alors que le LUSD présente de fortes garanties (hard peg) que le LUSD&amp;gt;1,00$ (rachat) et &amp;lt;$1,10 (ratio de collatéralisation minimal de 110%), entre les deux, l&amp;rsquo;équilibre repose davantage sur un &lt;strong&gt;jeu d&amp;rsquo;incitations (soft peg)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le sillage de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.chainalysis.com/reports/tornado-cash-sanctions-challenges/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la répression de l&amp;rsquo;OFAC sur Tornado Cash&lt;/a&gt; en août, il y a eu une &lt;strong&gt;augmentation de la demande&lt;/strong&gt; de monnaies stables résistantes à la censure. Pourtant, l&amp;rsquo;appétit pour l&amp;rsquo;effet de levier est faible en raison de la détérioration des conditions du marché. Ainsi, si la demande de LUSD est élevée, une part importante de ses adeptes l&amp;rsquo;achète à un prix élevé sur les marchés au lieu de le frapper en utilisant leur ETH comme garantie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces deux facteurs ont convergé au cours des derniers mois, conduisant à une &lt;strong&gt;prime soutenue&lt;/strong&gt; pour le LUSD, qui se négocie souvent dans une fourchette de 1,02 à 1,04 dollar. Je ne m&amp;rsquo;étendrai pas trop sur ce sujet ici, car il a déjà été abordé sur le blog de Liquity : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/blog/the-premium-of-resiliency&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;The Premium of Resiliency&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Cependant, discutons de &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;impact de la prime sur les utilisateurs de Liquity&lt;/strong&gt; car il a des conséquences réelles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/lusd-peg-incentives.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lusd-peg-incentives&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;impact-de-la-prime-lusd&#34;&gt;Impact de la prime LUSD
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;impact d&amp;rsquo;une prime de prix sur les emprunteurs &lt;strong&gt;peut être positif ou négatif&lt;/strong&gt;, en fonction de leur timing et de leurs actions. Les emprunteurs qui s&amp;rsquo;inquiètent de la volatilité du prix du LUSD peuvent utiliser les Chicken Bonds, ou b.protocol pour préserver une exposition pure au LUSD tout en obtenant des rendements.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il convient de noter que les emprunteurs qui préservent une exposition à 100% au LUSD ne subissent aucune conséquence des fluctuations de son cours puisqu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;ont pas besoin de le racheter lors du remboursement de leur dette.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cependant, le fait que le LUSD fluctue peut également profiter aux utilisateurs avertis qui peuvent arbitrer les écarts :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Marge bénéficiaire&lt;/strong&gt; | Plus le LUSD dépasse 1 $, plus il est rentable d&amp;rsquo;effectuer une opération d&amp;rsquo;arbitrage sur son peg : à 1,01 $, le short du peg rapporte 0,01 $ par LUSD en cas de succès. À 1,09 $, les profits passent à 0,09 $ par LUSD.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plus le LUSD s&amp;rsquo;éloigne de 1,00 $ et plus il se rapproche de 1,10 $, plus il est &lt;strong&gt;probable&lt;/strong&gt; que les arbitragistes du peg l&amp;rsquo;emportent sur les acheteurs de LUSD et poussent ainsi le prix à la baisse.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, l&amp;rsquo;arbitrage des LUSD est un jeu d&amp;rsquo;équilibre entre la maximisation des profits (1) et leurs chances de réalisation (2). En d&amp;rsquo;autres termes, au-delà d&amp;rsquo;un certain niveau de prix, l&amp;rsquo;opération d&amp;rsquo;arbitrage devient &lt;strong&gt;trop rentable et trop susceptible de se réaliser pour que les arbitragistes l&amp;rsquo;ignorent&lt;/strong&gt;. Cela a contribué à ce que la paire LUSD reste dans la partie inférieure de son ancrage souple, entre 1,00 et 1,05 dollar, même pendant les phases de pic de la demande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les utilisateurs qui ne surveillent pas la situation en permanence, cependant, cela peut se traduire par une perte de capital - par exemple, si l&amp;rsquo;on emprunte des LUSD alors que le prix est à 1,02 $, qu&amp;rsquo;on les investit dans autre chose, puis que quelques semaines plus tard, on essaie de racheter des LUSD pour rembourser sa dette, pour se retrouver avec un prix à 1,04 $.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, les fluctuations du LUSD dans la fourchette 1,00-1,10 ajoutent &lt;strong&gt;une couche supplémentaire d&amp;rsquo;incertitude pour les emprunteurs&lt;/strong&gt;. L&amp;rsquo;augmentation de la liquidité du LUSD et la stabilisation de sa parité contribueront à restaurer la confiance des emprunteurs et à rationaliser les interactions avec le protocole.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ca-cétait-avant-les-chicken-bonds&#34;&gt;Ca, c&amp;rsquo;était avant les Chicken Bonds
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/chicken-bonds.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lusd-chicken-bonds&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour résoudre le problème de liquidité du LUSD, l&amp;rsquo;équipe Liquity a travaillé sur un &lt;strong&gt;nouveau protocole&lt;/strong&gt;, d&amp;rsquo;abord testé avec le LUSD : les Chicken Bonds. En cas de succès, le modèle sera étendu à une instance de LQTY. Dans une dernière étape, le modèle généralisé pourrait être rendu prêt à être exploité par n&amp;rsquo;importe quelle DAO avec la Chicken Bond Factory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mardi dernier, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chickenbonds.org/blog-posts/chicken-bonds-is-live&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les LUSD Chicken Bonds ont été mis en ligne&lt;/a&gt;, offrant &lt;strong&gt;une nouvelle proposition fusionnant les éléments de DeFi et NFTs fournissant des opportunités de rendement optimisées aux détenteurs de LUSD&lt;/strong&gt;. Elle alimentera également la croissance de la liquidité du LUSD sur le pool de la courbe LUSD/3CRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a deux protagonistes qui interagissent avec les Chicken Bonds :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les déposants (utilisateurs)&lt;/strong&gt; bénéficient d&amp;rsquo;une expérience gamifiée offrant &lt;strong&gt;des rendements amplifiés et auto-composés sur les LUSD&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le déployeur (protocole)&lt;/strong&gt; met en place un &lt;strong&gt;mécanisme permettant la croissance soutenue et la capture de la liquidité sur son token&lt;/strong&gt; tout en engageant activement ses détenteurs.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;alors-que-sont-exactement-les-chicken-bonds-&#34;&gt;Alors, que sont exactement les Chicken Bonds ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En conséquence, les Chicken Bonds remplissent la fonction de différents types de produits selon la perspective. &lt;strong&gt;Pour les utilisateurs, les Chicken Bonds agissent comme un optimiseur de rendement amélioré&lt;/strong&gt;. Les bonds leur permettent de maximiser leurs rendements sur les LUSD en optimisant la fréquence de composition et en amplifiant les rendements existants. De leur point de vue, ils pourraient comparer l&amp;rsquo;utilité des Chicken Bonds à celle déjà fournie par un protocole comme Yearn, sans l&amp;rsquo;élément NFT. Il maximise et rationalise les activités de production de rendement sur LUSD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du point de vue du déployeur (protocole), les Chicken Bonds sont une &lt;strong&gt;solution rentable pour développer la liquidité disponible sur leur token&lt;/strong&gt;. Des solutions alternatives pour atteindre un objectif similaire incluraient l&amp;rsquo;extraction de liquidité, une solution de capture de POL comme Olympus Pro, l&amp;rsquo;acquisition de jetons de conducteur de liquidité(CRV, BAL, VELO, etc.), ou les bribes des votes des propriétaires de jetons conducteurs de liquidité&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/chicken-egg.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;chicken-egg&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si chaque solution existante présente ses propres inconvénients, elles ont toutes un profil similaire : elles &lt;strong&gt;nécessitent des dépenses récurrentes pour accroître et maintenir la liquidité&lt;/strong&gt;. Seule l&amp;rsquo;acquisition de jetons de liquidité peut fournir des incitations continues pour soutenir la liquidité, mais c&amp;rsquo;est aussi l&amp;rsquo;approche la plus coûteuse car elle nécessite des investissements importants de la part des projets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En revanche, les Chicken Bonds n&amp;rsquo;ont aucun coût car ils exploitent les sources de rendement existantes : &lt;strong&gt;Tout ce qu&amp;rsquo;il faut pour capturer et accroître la liquidité, c&amp;rsquo;est du temps&lt;/strong&gt;. Ils exploitent une nouvelle forme d&amp;rsquo;obligations &lt;strong&gt;sans échéance avec protection du capital&lt;/strong&gt;, offrant des rendements amplifiés et de fortes protections pour les déposants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour expliquer le modèle des LUSD Chicken Bonds, passons au point de vue du déposant en examinant le cycle de vie d&amp;rsquo;une obligation et son impact sur le NFT associé.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lhistoire-dun-bond-à-travers-son-nft&#34;&gt;L&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;un bond à travers son NFT
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/3chickens-static.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;3poulets&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour créer un bond, un utilisateur dépose des LUSD. En échange, il reçoit un 🥚 Œuf NFT représentant son dépôt&lt;/strong&gt;. Le NFT contient la créance sur le LUSD cautionné sous-jacent et peut être vendu ou transféré. A partir de là, l&amp;rsquo;utilisateur dispose de deux options mutuellement exclusives qui transformeront également son NFT :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;🐔 Chicken In&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ou 🐣 Chicken Out.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Les NFTs d&amp;rsquo;œuf ont quatre attributs : une carte, un œuf et un arrière-plan déterminés aléatoirement, ainsi qu&amp;rsquo;une taille d&amp;rsquo;œuf adaptée au montant de LUSD déposé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;un bond est créé, il commence à accumuler progressivement des bLUSD. Au fur et à mesure qu&amp;rsquo;il arrive à maturité, il devient rentable pour les utilisateurs de le réclamer, en renonçant à leurs LUSD pour obtenir les bLUSD accumulés - C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;option &amp;quot; &lt;strong&gt;Chicken In&lt;/strong&gt; &amp;quot; et fait évoluer le visuel du NFT en conséquence : l&amp;rsquo;Œuf se transforme en 🐔 &lt;strong&gt;poulet fier&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisateur peut récupérer l&amp;rsquo;intégralité du montant investi à tout moment du processus. Il renoncera néanmoins aux bLUSD accumulés jusqu&amp;rsquo;à présent - c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;option &amp;ldquo;&lt;strong&gt;Chicken Out&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; et elle conduit également à une évolution du NFT de l&amp;rsquo;Œuf vers un 🐣 &lt;strong&gt;poulet effrayé&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/3chickens.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;3poulets&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;approfondir-les-liens-les-bonds-et-le-nft&#34;&gt;Approfondir les liens les bonds et le NFT
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Pendant le Chicken In, le NFT gagne des attributs supplémentaires obtenus au hasard (peigne, queue, bec et ailes) et des attributs spéciaux en fonction des activités du portefeuille. Les portefeuilles engagés dans les activités suivantes peuvent obtenir des attributs spéciaux ou des chances accrues d&amp;rsquo;obtenir des attributs plus rares :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Posséder un Trove Liquity avec une dette en cours,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Posséder LQTY, ou le jalonner soit directement, soit avec Pickle,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Voter pour la jauge LUSD/3CRV (détenteurs de veCRV). &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La collection NFT exploite également des mécanismes intéressants, comme l&amp;rsquo;&lt;strong&gt;affinité&lt;/strong&gt; pour générer les poulets les plus cool possibles ; lisez l&amp;rsquo;article dédié sur le blog de Liquity pour plus d&amp;rsquo;informations sur le sujet :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/egg-variants-overview.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;egg-variants-overview&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les NFTs font partie de la même collection et peuvent être échangés sur les sites habituels, tels que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://looksrare.org/collections/0xa8384862219188a8f03c144953Cf21fc124029Ee/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;LooksRare&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://x2y2.io/collection/lusd-chicken-bonds-nfts/items&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;X2Y2&lt;/a&gt;. Chicken Bonds est une collection de NFT générative autant qu&amp;rsquo;un protocole DeFi : les deux sont intrinsèquement liés. L&amp;rsquo;art et le script de génération initial ont été réalisés par l&amp;rsquo;artiste NFT &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://luchadores.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Luchador&lt;/a&gt;, créateur du jeu éponyme.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour une explication du prix de tous les attributs et modificateurs pris en compte, lisez l&amp;rsquo;article consacré aux NFT sur le blog de Chicken Bonds :&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chickenbonds.org/blog-posts/nft-x-defi-deep-dive-into-lusd-chicken-bonds-dynamic-nft&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;NFT x DeFi: Deep dive into LUSD Chicken Bonds&amp;rsquo; Dynamic NFT&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;boostedlusd-blusd--un-lusd-auto-composé-à-rendement-amélioré&#34;&gt;boostedLUSD (bLUSD) : un LUSD auto-composé à rendement amélioré.
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En créant un bond et éventuellement Chicken In, les déposants peuvent accumuler des bLUSD, mais vous pouvez vous demander à ce stade pourquoi ce jeton peut être souhaitable : plongeons dans le côté DeFi des Chicken Bonds !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/blusd.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;blusd&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En résumé, &lt;strong&gt;posséder bLUSD donne accès à des rendements auto-composés et amplifiés sur LUSD&lt;/strong&gt;. bLUSD est un token ERC-20 standard adossé à LUSD grâce au mécanisme de rédemption, avec un prix plancher croissant grâce à l&amp;rsquo;amplification du rendement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/user-flow-overview.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;user-flow-overview&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;source-de-rendement-primaire&#34;&gt;Source de rendement primaire
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;En tant que protocole, les Chicken Bonds collectent les LUSD et les déploient dans deux sources de rendement potentielles :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Liquity Stability Pool&lt;/strong&gt;, où les LUSD peuvent être déposés pour gagner des LQTY ainsi que des primes de liquidation ETH variables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La pool Curve LUSD/3CRV&lt;/strong&gt;, où les LUSD peuvent être fournis contre des USDC/USDT/DAI pour gagner des frais de transaction ainsi que des jetons CRV.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;êtes pas encore familier avec le fonctionnement de Liquity, vous pouvez vous mettre à jour avec cet article dédié : &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/liquity-protocol.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚖️ Liquity : un service d&amp;rsquo;emprunt imparable, efficace et innovant&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&#34;composition-des-rendements-automatique&#34;&gt;Composition des rendements automatique
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Au lieu de se brancher directement sur les sources de rendement, des solutions middleware sont utilisées pour offrir divers avantages.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les dépôts dans le Liquity Stability Pool sont gérés à l&amp;rsquo;aide du &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bprotocol.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;B.Protocol vault&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, qui gère la récolte et la composition fréquentes des ETH et LQTY obtenus en LUSD.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour la pool Curve, le &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yearn.finance/#/vault/0x5fA5B62c8AF877CB37031e0a3B2f34A78e3C56A6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;vault Yearn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; est utilisé pour optimiser les rendements obtenus en exploitant Convex.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;ici, tout va bien : des solutions directes à des problèmes simples. Pourtant, l&amp;rsquo;amplification du rendement, l&amp;rsquo;une des plus grandes prouesses des Chicken Bonds, est un peu plus délicate.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;amplification-du-rendement&#34;&gt;Amplification du rendement
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Pour comprendre comment il peut y parvenir, nous devons commencer à éplucher l&amp;rsquo;oignon qui est l&amp;rsquo;outil de comptabilité interne du protocole : les Buckets (&amp;ldquo;seaux)&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a trois buckets permettant aux Chicken bonds de garantir les trois caractéristiques principales du protocole : l&amp;rsquo;option de Chicken Out (Pending), l&amp;rsquo;amplification du rendement (Reserve), et la croissance de la liquidité (Permanent).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/3buckets.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;3buckets&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;Pending Bucket&lt;/strong&gt; a une tâche simple : il doit être en mesure de rembourser intégralement les investisseurs s&amp;rsquo;ils devaient se dégonfler (Chicken Out). Pour s&amp;rsquo;assurer que c&amp;rsquo;est toujours possible, le Pending Bucket exploite une source de rendement sans perte impermanente : le Stability Pool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque les utilisateurs Chicken In un bond, les soldes LUSD correspondants sont répartis entre le Reserve Bucket et le Permanent Bucket.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le Reserve Bucket soutient le bLUSD&lt;/strong&gt;. Avec les rédemptions, les détenteurs de bLUSD peuvent brûler leurs jetons pour obtenir une part proportionnelle des LUSD contenus dans le Réserve Bucket - garantissant un prix plancher pour les bLUSD. Les fonds en réserve produisent également un rendement en exploitant le pool de stabilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enfin, le Permanent Bucket accroît la liquidité des LUSD&lt;/strong&gt;. Grâce à sa fonction de shifting (&amp;ldquo;déplacement&amp;rdquo;), qui peut être déclenchée par n&amp;rsquo;importe qui lorsque le LUSD est au dessus du peg, le Permanent Bucket peut retirer ses liquidités du vault b.protocol pour alimenter le pool Curve LUSD/3CRV à la place. Cela permet de réduire le prix du LUSD et de sécuriser un point d&amp;rsquo;entrée favorable dans le pool puisque le dépôt la rééquilibre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;strong&gt;rendement produit par les buckets Pending et Permanent est redirigé vers le Reserve Bucket&lt;/strong&gt;, ce qui crée l&amp;rsquo;amplification du rendement et la hausse du prix plancher du bLUSD.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/lusd-cb-user-timeline-fr.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lusd-cb-user-timeline&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;période-damorçage-et-prochaines-étapes&#34;&gt;Période d&amp;rsquo;amorçage et prochaines étapes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les Chicken Bonds LUSD sont en ligne depuis le mardi 4 octobre 2022. Pendant les deux premières semaines du système, jusqu&amp;rsquo;au 19 octobre, il est toujours dans la &lt;strong&gt;période d&amp;rsquo;amorçage&lt;/strong&gt; : Les Chicken Ins ne sont pas possibles, ce qui signifie que l&amp;rsquo;offre de bLUSD est toujours égale à 0. Cela signifie que tous les LUSD sont dans le Pending Bucket, sauf le rendement déjà produit qui est redirigé vers le Reserve Bucket.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois la période d&amp;rsquo;amorçage terminée, l&amp;rsquo;option Chicken In sera disponible, permettant aux déposants de commencer à accéder aux bLUSD. Pour faciliter l&amp;rsquo;entrée et la sortie du bLUSD, une &lt;strong&gt;pool bLUSD pool sera incitée sur Curve Finance, en utilisant une commission de 3% payée lors du Chicken In&lt;/strong&gt;. Cela permettra à la liquidité de se développer progressivement à mesure que le premier lot de bonds atteindra son seuil de rentabilité (~19 octobre) et le moment optimal de rebond (~4 novembre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La section suivante discute de la structure de liquidité choisie et de son impact.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;impact-des-chicken-bonds-sur-le-prix-et-la-liquidité-du-lusd&#34;&gt;Impact des Chicken Bonds sur le prix et la liquidité du LUSD
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si vous m&amp;rsquo;avez lu jusqu&amp;rsquo;à ce point, vous êtes maintenant au courant de la prime de prix du LUSD et du modèle introduit par les Chicken Bonds. Relions donc les points et examinons comment les Chicken Bonds du LUSD &lt;strong&gt;contribueront à la liquidité globale du LUSD et aideront à contenir sa prime&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les Chicken Bonds ont deux impacts sur la liquidité du LUSD :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Avec la croissance du Permanent Bucket, la liquidité fournie au LUSD/3CRV augmentera tant que le prix du LUSD aura une prime.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La structure de la pool de liquidité a été choisie pour bLUSD afin d&amp;rsquo;aider à accroître davantage la liquidité sur le LUSD/3CRV.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans un court laps de temps, la libération des LUSD Chicken Bonds a entraîné une augmentation de la demande de LUSD et une hausse de son prix. Cependant, les LUSD déposés dans les Chicken Bonds s&amp;rsquo;avèrent bénéfiques pour la liquidité du LUSD à long terme, comme nous le soulignons dans cette section.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;un-moteur-pour-capturer-la-liquidité-progressivement&#34;&gt;Un moteur pour capturer la liquidité progressivement
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au fur et à mesure que les dépôts dans les Chicken Bonds du LUSD s&amp;rsquo;accumulent, l&amp;rsquo;impact potentiel sur le peg du LUSD augmente. En effet, lorsqu&amp;rsquo;un utilisateur fait un Chicken In, les LUSD sous-jacents sont répartis entre la Réserve et le Permanent Bucket.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par défaut, les trois buckets produisent du rendement en déployant les LUSD dans le vault de b.protocol. Cependant, le Permanent Bucket dispose également d&amp;rsquo;une &lt;strong&gt;fonction de déplacement&lt;/strong&gt; qui peut être déclenchée par n&amp;rsquo;importe qui tant que les LUSD s&amp;rsquo;échangent à un prix élevé. Elle déplace les LUSD du Permanent Bucket pour &lt;strong&gt;fournir de la liquidité sur la Curve&lt;/strong&gt; (fourniture d&amp;rsquo;un seul actif), contribuant ainsi à rééquilibrer progressivement le pool tout en augmentant sa liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La part du montant total des LUSD déposés dans les Chicken Bonds allouée au Permanent Bucket est difficile à prévoir, car elle dépend du comportement des utilisateurs. Voici quelques calculs rapides en utilisant une estimation prudente de 10% des actifs totaux dans le Permanent Bucket, avec les 5M LUSD actuellement disponibles dans le LUSD/3CRV pour estimer l&amp;rsquo;impact des Chicken Bonds :&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Chicken Bonds TVL&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Liquidité directement ajoutée&lt;/th&gt;
&lt;th style=&#34;text-align:left&#34;&gt;Liquidité ajoutée (%)&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;7M (actuel)&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;700K LUSD&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;14.00%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;10M&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;1M LUSD&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;20.00%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;20M&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;2M LUSD&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;40.00%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;50M&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;5M LUSD&lt;/td&gt;
&lt;td style=&#34;text-align:left&#34;&gt;100.00%&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Le pourcentage de liquidité ajoutée pourrait être un bon indicateur approximatif de l&amp;rsquo;ampleur de la réduction de la prime de prix. Gardez à l&amp;rsquo;esprit qu&amp;rsquo;il reste approximatif, car il ne prend en compte que la pool principale LUSD/3CRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, avec 10 millions de dollars de TVL dans les Chicken Bonds à la fin du premier cycle, l&amp;rsquo;impact pourrait déjà être palpable avec une augmentation de ~20% du montant LUSD disponible dans le pool Curve.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La fonction de shifting est désactivée pendant les 45 premiers jours du système, c&amp;rsquo;est à dire jusqu&amp;rsquo;au 19 Novembre. Passé cette date, n&amp;rsquo;importe qui pourra déplacer la liquidité du Permanent Bucket de Curve &amp;lt;-&amp;gt; B.Protocol si &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://liquity.gitbook.io/chicken-bonds/faq/lusd-peg-stability#_vowf7444yzdt&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les conditions&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; sont remplies.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;augmentation-de-la-liquidité-du-blusd-main-dans-la-main-avec-le-lusd&#34;&gt;Augmentation de la liquidité du bLUSD main dans la main avec le LUSD
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il existe un autre effet bénéfique indirect des Chicken Bonds, découlant de la structure choisie pour la liquidité bLUSD, encouragée par le protocole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, un &lt;strong&gt;3% de frais de Chicken In est collecté et redirigé pour inciter les fournisseurs de liquidité de la pool bLUSD/LUSD-3CRV&lt;/strong&gt;. Cette pool est une méta pool composé de bLUSD appariés avec le jeton LP du LUSD/3CRV existant. A l&amp;rsquo;équilibre parfait, l&amp;rsquo;exposition des actifs serait : 50% bLUSD / 25% LUSD + 25% 3pool (8,33% USDC / 8,33% USDT / 8,33% DAI).&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette structure de liquidité garantit que &lt;strong&gt;50% des dépôts effectués dans le pool LP bLUSD contribuent directement à accroître la liquidité du principal LUSD/3CRV&lt;/strong&gt;. En outre, parce que ce pool a son propre budget d&amp;rsquo;incitation (frais Chicken In), il fournira un rendement LUSD attractif aux stakers en plus du rendement de base généré par les swaps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au fur et à mesure que les Chicken Bonds arrivent à maturité, la pool bLUSD/LUSD-3CRV pourrait obtenir sa propre jauge, garantissant des récompenses CRV (et potentiellement CVX) supplémentaires en plus de celles existantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce modèle a été préféré à une pool bLUSD/LUSD qui aurait nécessité une quantité importante de LUSD sans contribuer à la liquidité du LUSD par rapport aux autres monnaies stables. Le principal inconvénient du modèle choisi est qu&amp;rsquo;il rend les interactions de dépôt et de retrait plus complexes pour les fournisseurs de liquidités. Cependant, cette préoccupation sera levée avec &lt;strong&gt;zaps permettant l&amp;rsquo;approvisionnement et le retrait de LUSD et bLUSD directement&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fonction de l&amp;rsquo;équilibre du pool bLUSD/LUSD-3CRV, son approvisionnement unilatéral en LUSD ou bLUSD peut entraîner une prime :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;S&amp;rsquo;il y a trop de LUSD-3CRV dans le pool, fournir du bLUSD rééquilibre le pool et entraîne une prime.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;S&amp;rsquo;il y a trop de bLUSD dans le pool, l&amp;rsquo;apport de LUSD entraînera une &lt;strong&gt;double prime&lt;/strong&gt; car les pools bLUSD/LUSD-3CRV et LUSD/3CRV sont rééquilibrées dans le processus.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur le bLUSD/LUSD-3CRV, consultez l&amp;rsquo;article dédié sur le blog Chicken Bonds &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chickenbonds.org/blog-posts/game-of-chickens-the-end-of-the-bootstrap-period-and-what-it-means-for-blusd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;strong&gt;Game of Chickens!&lt;/strong&gt; The end of the bootstrap period and what it means for bLUSD&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;solutions-supplémentaires-pour-accroître-la-liquidité-du-lusd&#34;&gt;Solutions supplémentaires pour accroître la liquidité du LUSD
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les Chicken Bonds sont les principales initiatives en cours visant à accroître la liquidité du LUSD, mais d&amp;rsquo;autres projets et solutions sont également à l&amp;rsquo;étude. En voici un aperçu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;position-des-vecrv-et-bribes-pots-de-vin&#34;&gt;Position des veCRV et bribes (pots-de-vin)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La trésorerie de Liquity est entrée dans la guerre du CRV il y a plusieurs mois, en acquérant et en verrouillant des jetons CRV pour soutenir la jauge bLUSD/LUSD-3CRV. Pour maximiser l&amp;rsquo;impact des LUSD Chicken Bonds, &lt;strong&gt;une campagne de bribes&lt;/strong&gt; est également synchronisée avec la sortie pour augmenter l&amp;rsquo;APY CRV des déposants de la pool LUSD/3CRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En utilisant Warden Quest, des jetons LQTY sont attribués aux votants veCRV et vlCVX sur la jauge LUSD/3CRV. La campagne de bribe a permis d&amp;rsquo;obtenir &lt;strong&gt;5M de votes veCRV (~1% du total des votes)&lt;/strong&gt;, ce qui a conduit à une forte augmentation de l&amp;rsquo;APY, l&amp;rsquo;amenant à la parité avec un dépôt de base dans la Stability Pool.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;À la trâine par rapport aux CRV Wars ? Rattrappez votre retard avec cet article : &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/crv-wars.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ CRV wars : la course pour accumuler la capacité d&amp;rsquo;influencer le protocole Curve Finance&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;le-lucy-de-powerpool--stability-pool-et-apport-de-liquidité&#34;&gt;Le LUCY de PowerPool : Stability Pool et apport de liquidité
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe de PowerPool a travaillé sur un &lt;strong&gt;nouveau type de pool Balancer&lt;/strong&gt; adaptée aux LUSD, et il est maintenant sur le point d&amp;rsquo;être publié : la pool LUSD-a-bb-USD, également connu sous le doux nom de &lt;strong&gt;LUCY&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme les Chicken Bonds, ce pool &lt;strong&gt;exploite le b.protocol pour offrir une opportunité de gain auto-composé sur le LUSD&lt;/strong&gt;. En effet, la principale innovation de cette pool est d&amp;rsquo;impliquer des actifs porteurs d&amp;rsquo;intérêts et de constamment &lt;strong&gt;rééquilibrer entre les activités de rendement et de fourniture de liquidités&lt;/strong&gt;. Le pool est composé de deux jetons wrappers :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-balancer-boosted-aave-usd&#34;&gt;1/ Balancer Boosted Aave USD
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Cette pool est essentiellement l&amp;rsquo;équivalent &lt;strong&gt;de Balancer au 3pool de Curve&lt;/strong&gt;, la pool principale de stablecoin de l&amp;rsquo;échange décentralisé. La principale différence ici est que la pool implique des &lt;strong&gt;wrapper productif&lt;/strong&gt; de chaque stablecoin. En fonction des besoins en liquidité de la pool, chaque stablecoin est rééquilibré entre l&amp;rsquo;apport de liquidité et le rendement grâce à Aave :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/bbaUSD-pool-composition.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bbaUSD-pool-composition&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-lusd--bprotocol&#34;&gt;2/ LUSD + b.protocol
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Les jetons bb-a-USD sont appariés au LUSD, qui &lt;strong&gt;rééquilibre également entre le rendement (Stability Pool avec b.protocol) et l&amp;rsquo;apport de liquidité&lt;/strong&gt; en fonction des besoins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, la pool LUCY devrait être intéressante pour accroître la liquidité disponible de LUSD, car elle pourrait fournir une option de cumul de rendements pour les fournisseurs de liquidité, gagnant :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les &lt;strong&gt;frais de swap&lt;/strong&gt;, perçus sur les échanges impliquant les jetons de la pool.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le &lt;strong&gt;rendement de base&lt;/strong&gt; de chaque jeton du pool (rendement d&amp;rsquo;Aave pour USDC/USDT/DAI, rendement de la Stability Pool pour LUSD).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[Si une jauge BAL est obtenue] le &lt;strong&gt;un rendement additionnel en BAL&lt;/strong&gt;, qui peut être encore augmenté avec des votes de jauge et des campagnes de bribes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cette nouvelle pool marquera l&amp;rsquo;arrivée du LUSD sur Balancer, diversifiant davantage ses sources de liquidité, puisque les principaux lieux d&amp;rsquo;échange du LUSD sont actuellement Curve, Uniswap et Velodrome sur Optimism.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;intégration-du-lusd-dans-dautres-protocoles-de-prêt&#34;&gt;Intégration du LUSD dans d&amp;rsquo;autres protocoles de prêt
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au cours des derniers mois, le LUSD a été de plus en plus intégré à divers protocoles DeFi, offrant &lt;strong&gt;des options supplémentaires aux détenteurs de LUSD et aux arbitragistes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.aave.com/reserve-overview/?underlyingAsset=0x5f98805a4e8be255a32880fdec7f6728c6568ba0&amp;amp;marketName=proto_mainnet&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ajout du LUSD comme actif empruntable sur Aave&lt;/a&gt; a marqué la première fois que le stablecoin pouvait être emprunté en utilisant une garantie autre que l&amp;rsquo;ETH pour sécuriser la position. Au fur et à mesure que la liquidité disponible sur le marché augmente, elle ouvre l&amp;rsquo;arbitrage du LUSD aux détenteurs de non-ETH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/lusd-aave-market.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lusd-aave-market&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant ce temps, &lt;strong&gt;LUSD a également été ajouté comme garantie sur deux protocoles de prêt basés sur €&lt;/strong&gt; : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://angle.money/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Angle Money&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mimo.capital/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mimo&lt;/a&gt;. Ces deux protocoles permettent aux détenteurs de LUSD de prendre une position courte sur l&amp;rsquo;euro, en utilisant leurs LUSD comme collatéral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gearbox.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;GearBox&lt;/a&gt; s&amp;rsquo;apprête à sortir sa V2 sous peu, permettant aux utilisateurs d&amp;rsquo;obtenir un effet de levier selon un ensemble de règles prédéterminées et appliquées par des smart contracts. Parmi les options disponibles lors de la sortie de la V2, &lt;strong&gt;les fournisseurs de liquidités du LUSD/3CRV seront en mesure de bénéficier d&amp;rsquo;un effet de levier sur leur position&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;expansion du marché des prêts de LUSD au-delà de Liquity augmente l&amp;rsquo;utilité du stablecoin tout en permettant à davantage de types d&amp;rsquo;utilisateurs différents d&amp;rsquo;arbitrer les fluctuations de son prix. Associé aux efforts en cours pour accroître la liquidité du LUSD sur le DEX, cela contribuera à stabiliser son prix.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lusd-sur-optimism--velodrome-et-stargate&#34;&gt;LUSD sur Optimism : Velodrome et Stargate
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;LUSD a également &lt;strong&gt;une forte présence sur Optimism&lt;/strong&gt;, grâce à Liquity qui est l&amp;rsquo;un des protocoles impliqués dans la course du DEX Velodrome. Avec une position respectable sur Velodrome, Liquity a été capable de faire croître plusieurs pools liés au LUSD jusqu&amp;rsquo;à des TVL importantes. De plus, les pools sur Velodrome ont tendance à être plus équilibrés que celles du réseau principal :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/lusd-chicken-bonds/lusd-velodrome.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lusd-velodrome&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, faire le pont entre LUSD et Optimisme est actuellement un peu un voyage à sens unique. Le bridge entre LUSD et Optimism est facile et ne prend que 5-10 minutes en utilisant le bridge officiel. Cependant, le retour sur le réseau principal prend 7 jours avec le bridge officiel, et aucune option alternative avec une liquidité décente n&amp;rsquo;est encore disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situation est sur le point de changer, permettant à la forte liquidité de LUSD sur Optimism d&amp;rsquo;avoir un impact positif sur la situation du mainnet : Stargate, le protocole de transport de liquidité omnichain, a récemment voté pour &lt;strong&gt;ajouter le support de LUSD&lt;/strong&gt; (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://snapshot.org/#/stgdao.eth/proposal/0xe6fef4aa9c8e9d162f694ab764b11c06918b9f199aafe43e0d85b12d8271011c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;SIP#16&lt;/a&gt;), ce qui permettra un bridging rapide de et vers Optimism une fois implémenté. Si Stargate peut fournir une solution fiable pour le bridge rapide des LUSD d&amp;rsquo;Optimism vers le mainnet, cela pourrait avoir un impact positif sur l&amp;rsquo;équilibre des pools de liquidité LUSD du mainnet.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;en-savoir-plus-sur-les-chicken-bonds&#34;&gt;En savoir plus sur les Chicken Bonds
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article a piqué votre curiosité sur les Chicken Bonds et la LUSD. Si c&amp;rsquo;est le cas, de nombreuses ressources sont disponibles pour vous permettre d&amp;rsquo;explorer davantage le modèle ; voici quelques recommandations :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chickenbonds.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;site Web des Chicken Bonds&lt;/a&gt; est un excellent point de départ - vous y trouverez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chickenbonds.org/lusd-bonds#front-ends&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la liste des front ends&lt;/a&gt; que vous pouvez utiliser pour interagir avec les Chicken Bonds de LUSD.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour aller plus loin, n&amp;rsquo;hésitez pas à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chickenbonds.org/blog&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;consulter le blog&lt;/a&gt; disponible sur le site Web : il contient plusieurs articles qui approfondissent les dimensions critiques des Chicken Bonds.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, la ressource la plus complète sur les Chicken Bonds est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://liquity.gitbook.io/chicken-bonds/faq/table-of-content&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la documentation utilisateur&lt;/a&gt;, alors n&amp;rsquo;hésitez pas à la consulter si certaines de vos questions restent sans réponse.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour approfondir avec un format vidéo plus interactif, n&amp;rsquo;hésitez pas à rattraper le meetup DeFi France consacré aux Chicken Bonds, disponible en replay : &lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=TXtXpfyHbVU&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 DFF Toulouse #1 - Les Chicken Bonds nouvelle brique DeFi/NFT avec TokenBrice&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pour suivre ce qui se passe avec les Chicken Bonds, vous trouverez des statistiques dans l&amp;rsquo;interface utilisateur du front-end que vous utilisez. Par ailleurs, un membre de la communauté a créé un outil d&amp;rsquo;analyse &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://dune.com/nemoventures/chicken-bonds&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Chicken Bonds Dune Analytics&lt;/a&gt; qui vous sera utile. Pour de plus amples discussions, vous pouvez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/WQMEcgHBpc&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;rejoindre le Discord Liquity&lt;/a&gt;, où une toute nouvelle section est consacrée aux Chicken Bonds.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;instant, Liquity est le seul &amp;ldquo;déployeur&amp;rdquo;. Ce concept gagnera en pertinence avec la version généralisée des Chicken Bonds, où d&amp;rsquo;autres protocoles peuvent exploiter le modèle au profit de leurs jetons.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Les jetons conducteur de liquidité permettent des incitations directes à des paires de liquidité ou de prêt sélectionnés, généralement par le biais d&amp;rsquo;un système de verrouillage. Ils permettent aux projets qui les verrouillent de diriger des incitations vers les pools de leur choix pour attirer des apporteurs de liquidité.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Pour autant que je sache, c&amp;rsquo;est la première fois que ce type d&amp;rsquo;influence a été tenté sur les électeurs de Curve (ou tout autre détenteur de jetons DeFi) : Les bribes basés sur les attributs NFT ; nous voilà !&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;La pool est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://curve.fi/factory-crypto/134&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;déjà en ligne&lt;/a&gt; mais ne peut être alimentée avant la fin de la période d&amp;rsquo;amorçage.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Dans les coulisses du théâtre de la décentralisation : étude de l’inaltérabilité des protocoles DeFi</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/unstoppable-defi/</link>
        <pubDate>Wed, 18 May 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/unstoppable-defi/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2022/unstoppable-defi/unstoppable-defi-tokenbrice-cover.png" alt="Featured image of post Dans les coulisses du théâtre de la décentralisation : étude de l’inaltérabilité des protocoles DeFi" /&gt;&lt;p&gt;La finance décentralisée a permis l’émergence de protocoles autonomes dont les fonctionnalités sont assurées par des smart contracts parfois immuables, permettant à des individus du monde entier d’utiliser des services financiers tout à la fois souverains, accessibles mais aussi plus efficaces et résilients que ceux disponibles en finance classique. Voilà la belle histoire qu’on raconte aux nouveaux arrivants pour les endormir : la réalité est bien plus nuancée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Effectivement, il y a bien &lt;strong&gt;une poignée de protocoles qui correspondent à cette réalité,&lt;/strong&gt; mais la plupart sont loin d’être à la hauteur. Quand les taureaux sont de sortie, l’intérêt pour la résilience des protocoles est généralement très faible : la seule chose qui importe ce sont les appréciations de prix. Mais les ours ont fait leur grand retour, et avec vient heureusement un regain d’intérêt pour ces sujets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’implosion récente de l’écosystème Luna et de son stablecoin associé, UST, aura, je l’espère, servi de piqûre de rappel pour certains. C’était hélas une catastrophe &lt;strong&gt;parfaitement évitable&lt;/strong&gt;. Le modèle utilisé pour ce stablecoin et ses défauts étaient déjà connus, avec de nombreuses précédentes instances couvertes à l’époque sur ce blog : BAC, MIC, ESD, DSD, etc. (au niveau applicatif sur Ethereum plutôt que protocolaire, mais avec les mêmes problèmes de fond). Tous ont connu la même fin : une spirale interminable qui les amène toujours plus proche du 0 absolu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Face à cet événement, de nombreux investisseurs ont pris conscience que tous les stablecoins ne se valaient pas et cherchent à se renseigner davantage sur la résilience des nombreux stablecoins disponibles sur le marché ainsi que la robustesse de différents protocoles DeFi en général. Je saisis donc ce moment exceptionnel pour discuter de ce sujet essentiel pour la pérennité de la DeFi qui me passionne depuis longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, l’année dernière je vous proposais déjà une analyse exhaustive des risques encourus sur les services d’emprunts en DeFi et comment les évaluer. &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Cet article&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; est toujours d’actualité et sa lecture est fortement recommandée pour tout investisseur avisé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trêve d’introduction, venons au fait, en commençant par définir le terme &amp;ldquo;inarrêtable&amp;rdquo; et ce qu’il implique concrètement au niveau d’un protocole.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quest-ce-quun-protocole-defi-inarrêtable-&#34;&gt;Qu’est-ce qu’un protocole DeFi inarrêtable ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Au niveau le plus basique, on peut qualifier &lt;strong&gt;un protocole DeFi d’inarrêtable&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; lorsque ses fonctions essentielles sont assurées par des smart contracts qui ne sont pas modifiables et qu’il ne requiert pas d’intervention externe pour subsister.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À cette définition plutôt simple et directe, je dois néanmoins ajouter de nombreuses notes et précisions pour couvrir la diversité des protocoles DeFi et des cas d’utilisation qu’ils desservent.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-dépendances-tierces-des-protocoles&#34;&gt;⚠️ Dépendances tierces des protocoles
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En DeFi, il est extrêmement rare qu’un protocole fasse tout par lui-même. Le plus souvent, un protocole donné s’appuie sur différents protocoles tiers. Le cas le plus courant et le plus connu est bien sûr celui de l’oracle – la source de prix pour les actifs – un élément essentiel pour les services d’emprunts notamment.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;dépendance-aux-oracles-comme-chainlink&#34;&gt;Dépendance aux oracles comme ChainLink
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;En la matière, l’oracle le plus utilisé est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/chainlink-oracles/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ChainLink&lt;/a&gt;. Bien que techniquement robuste, l’industrie a eu récemment droit à un rappel grâce à Chris Blec et quelques autres acteurs soucieux de la résilience du service : les oracles de ChainLink sont susceptibles d’être manipulés ou censurés. Le vecteur d’attaque le plus risqué semble être &lt;strong&gt;la multisig 3/20&lt;/strong&gt; qui permet de changer immédiatement la source de prix pour un actif donné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concrètement, cela signifie que si 3 personnes se synchronisent parmi ces 20, ils pourraient changer l’oracle ETH/USD par exemple pour un oracle maison qui retourne un prix de $1 et quasiment tous les prêts DeFi seraient liquidés dans la foulée. Il semble assez peu probable néanmoins que des gens membres de l’équipe ChainLink ou proches de celle-ci réalisent une telle attaque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le plus gros risque semble donc être au niveau d’une attaque perpétrée par un acteur externe qui voudrait nuire à l’ensemble de la DeFi. En effet, avec une multisig aussi permissif, il “suffirait” d’identifier 3 membres ou plus de ce multisig, les kidnapper et les menacer pour changer une source de prix de ChainLink. C’est la fameuse “🔧 wrench attack” : qu’importe la sécurité des smart contracts, s’ils sont administrés par une multisig, ils sont vulnérables à ce type d’attaque qui passe par les personnes derrière les protocoles plutôt que le code directement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’essentiel du problème ici ce n’est pas l’existence de ce multisig, nécessaire pour mettre à jour et améliorer les services que ChainLink apporte, mais son paramétrage :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;3/20 c’est extrêmement permissif et plus risqué d’un point de vue 🔧 wrench attack que 3/6 par exemple (qui aurait moins de cibles potentielles pour réaliser l’attaque). Un nombre plus raisonnable et aligné avec ce qu’il se fait habituellement pour 20 signataires au total serait quelque chose entre 8 et 12 requis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Absence de timelock : les changements sont donc immédiats.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;⚠️ Mise à jour - 27 Mai&lt;/strong&gt; : Le 23 Mai (5 jours après la publication de cet article), la paramétrage de la Multisig a évolué pour devenir 4/9, offrant une meilleure protection contre les 🔧 wrench attack, mais il n&amp;rsquo;y a toujours pas de timelock.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;dépendance-à-dautres-protocoles-moins-résilients-que-le-protocole-de-base&#34;&gt;Dépendance à d’autres protocoles moins résilients que le protocole de base
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Un des éléments les plus fascinants en DeFi, c’est la composabilité : les protocoles s’intègrent et s’utilisent les uns et les autres. Si cela permet l’émergence de synergies et de cas d’utilisation innovants, cela vient également avec des risques additionnels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sans trop le détailler, puisqu’on y reviendra ensuite, on va prendre en exemple ici PoolTogether, un des protocoles les plus résilients de la DeFi et quasi–inarrêtable. Le quasi, il le doit à ses dépendances externes et plus précisément les sources de rendement utilisées : Compound ou Aave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les smart contracts de PoolTogether sont totalement immuables sauf pour la partie qui gère l’allocation des prix (v4), mais les fonds sont déployés dans des protocoles qui sont eux alimentés par des smart contracts pouvant  être modifiés (nécessaire, par exemple, pour l&amp;rsquo;ajout d&amp;rsquo;un nouveau collatéral mais c&amp;rsquo;est aussi un vecteur d&amp;rsquo;attaque potentiel et un risque réel, cf xSUSHI sur Aave&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La règle générale, c’est qu’un protocole est aussi résilient que le maillon le plus fragile de sa chaîne de composabilité&lt;/strong&gt;. Cette règle n’est pas absolue, car il reste possible de mitiger ou de contenir l’exposition prise avec une intégration, en implémentant par exemple de la redondance, comme on le verra plus bas lors des analyses détaillées.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-accès-aux-protocoles--la-question-des-sites-webs-front-end&#34;&gt;⚠️ Accès aux protocoles : la question des sites webs (front-end)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sur ce sujet, deux questions essentielles se posent :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Le point d’accès au protocole (= le site web / front-end) est-il résilient / peut-il être censuré, par exemple par un acteur étatique ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le site est-il sécurisé ? Peut-il être attaqué par un acteur malveillant ?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;risque-de-censure-des-front-end&#34;&gt;Risque de censure des front-end
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Ici, il faut commencer par rappeler un point absolument fondamental : un service DeFi existe grâce à un jeu de smart contracts. Il est &lt;strong&gt;tout à fait possible d’interagir avec n’importe quel service DeFi en passant directement par les contrats&lt;/strong&gt; – et donc, même si leur site venait à être inaccessible. Bien sûr, tous les utilisateurs de la DeFi n’ont pas la compétence technique pour interagir avec des smart contracts directement, et c’est pourquoi &lt;strong&gt;la question des front-end reste importante&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, les protocoles qui tiennent à maximiser leur résilience se doivent de réfléchir à cette question. Il y a ici deux approches principales qui peuvent être cumulées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d’abord, un protocole peut avoir &lt;strong&gt;plusieurs points d’accès&lt;/strong&gt; qui permettent l’accès à son service : si l’un d’eux venait à être inaccessible, d’autres resteront en ligne, n’entraînant ainsi qu’un désagrément mineur pour les utilisateurs du service. Par exemple, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/aave/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt; peut être utilisé via le site principal app.aave.com, mais également grâce à des outils comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defisaver.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiSaver&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://instadapp.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;InstaDapp&lt;/a&gt; et de nombreux autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, la plupart de ces sites restent hébergés par des &lt;strong&gt;services centralisés&lt;/strong&gt; qui pourraient tous être censurés en même temps : c’est plus de travail, mais c’est techniquement possible. Pour remédier à cette limite, il reste une autre option : avoir un ou plusieurs &lt;strong&gt;sites hébergés via une solution décentralisée comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ipfs.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;IPFS&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour finir, en matière de résilience du front-end, la palme de l’approche la plus originale, élégante et efficace déployée à ce jour reste sans doute celle du protocole &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/liquity/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt;. En effet, Liquity n’a pas de site officiel pour son application déployé et géré directement par l’équipe. À la place, l’équipe fournit &lt;strong&gt;un kit pour déployer un front-end&lt;/strong&gt; de Liquity, utilisable par tous. Cela permet au projet d’avoir &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/frontend&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une myriade de sites différents permettant d’utiliser son service&lt;/a&gt;, dont certains sont hébergés sur IPFS :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/unstoppable-defi/liquity-frontend.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;some-liquity-frontends&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;risques-de-sécurité-des-front-end&#34;&gt;Risques de sécurité des front-end
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Enfin, il ne faut pas oublier qu’aussi résilient que les smart contracts puissent être, un front-end reste un site web qui même s’il n’est pas censuré &lt;strong&gt;peut être susceptible de subir des attaques&lt;/strong&gt; plus ou moins conséquentes : les sites des échanges décentralisés SpiritSwap ou bien encore QuickSwap ont par exemple récemment &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/QuickswapDEX/status/1525306033400188928?s=20&amp;amp;t=UKpcM2Gu6nZ9Kgl65kmp3w&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;fait les frais d’un tel scénario&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En l’occurrence, le vecteur d’attaque est lié au gestionnaire de nom de domaine (GoDaddy) utilisé par le service. D’autres types d’attaques sont envisageables : par exemple, les injections de code par le biais d’un service tiers que le site intègre, comme on a également pu le voir très récemment sur EtherScan et de nombreux autres sites à la suite de la compromission du tracker publicitaire utilisé (CoinZilla).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ℹ-limites-des-protocoles-inarrêtables&#34;&gt;ℹ️ Limites des protocoles inarrêtables
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tous les cas d’utilisation ne peuvent pas être couverts par des protocoles inarrêtables. En effet, en fonction de la complexité d’un protocole, il est parfois impossible d’éviter toute dépendance à un autre protocole lui-même censorable au moins en partie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, il faut également garder en tête la contrepartie qui vient avec l’immutabilité des smart contracts des protocoles inarrêtables : &lt;strong&gt;une mise à jour de ceux-ci est techniquement impossible&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, lorsqu’un protocole inarrêtable doit évoluer, il n’y a qu’un seul chemin possible : déployer une nouvelle version du protocole (avec son nouveau jeu de contrats immuables) et encourager la &lt;strong&gt;migration&lt;/strong&gt; de ses utilisateurs vers celle-ci. C’est par exemple ce qu’a fait Uniswap à deux reprises, avec la migration vers la version 2 en Mai 2020&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; puis un nouvelle fois un an plus tard avec la sortie de Uniswap v3 en Mai 2021&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/unstoppable-defi/UNIv2-migration-tool.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;UNIv2-migration-tool&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fonction des différences entre les versions, le protocole peut également proposer un outil pour faciliter la migration comme ce fut le cas pour UNIv1⇒UNIv2, mais impossible pour UNIv2⇒UNIv3 principalement à cause de l’introduction de la concentration de la liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour être exhaustif sur l’analyse coût/bénéfice des contrats immuables, rappelons qu’ils rendent les 🔧 wrench attack impossibles et peuvent également présenter un intérêt du point de vue réglémentaire.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-spectre-de-la-résilience&#34;&gt;Le spectre de la résilience
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Maintenant que la définition d&amp;rsquo;inarrêtable avec tout ce qu’elle implique a été détaillée, je vous propose d’en venir directement à l’analyse. Avant de creuser les protocoles pertinents, je vous propose un spectre qui met en lumière différents niveaux de résilience :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/unstoppable-defi/resilience-spectrum-fr.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-spectre-resilience-tokenbrice&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Détailler des protocoles centralisés ou  “DINO” (Decentralized in Name Only), qui n’ont de décentralisé que le nom, n&amp;rsquo;est ni très excitant ni intéressant, je vous laisse donc creuser par vous-même. Analysons plutôt des protocoles qui se situent sur la partie la plus palpitante du spectre : à la droite de MakerDAO.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;analyse-des-dex-les-plus-résilients&#34;&gt;Analyse des DEX les plus résilients
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avant d’en venir à la résilience d’Uniswap et de Curve, il faut rappeler quelques éléments importants sur les échanges décentralisés. Concrètement, ils ont deux types d’utilisateurs qui assument des niveaux de risques bien différents :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les utilisateurs qui échangent des tokens grâce aux DEX. Ceux-ci supportent les risques liés aux smart contracts des DEX pour le temps du swap seulement (ainsi que ceux lié aux “approve” illimité si le contrat du DEX venait à être compromis et que celui-ci est modulable)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les apporteurs de liquidité, qui sont exposés tant que leur position est maintenue.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sur Uniswap comme sur Curve, &lt;strong&gt;les contrats relatifs aux deux situations sont immuables&lt;/strong&gt; : il est par exemple techniquement impossible d’envisager un “rug” des apporteurs de liquidité, ce qui n’est pas le cas pour tous les DEX : une telle attaque était possible sur SushiSwap par exemple à une époque à cause de leur fonction de migration.&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut noter également que les DEX s’appuyant sur un Automated Market Maker comme Uniswap ou Curve n’ont &lt;strong&gt;pas besoin d’oracle pour fonctionner&lt;/strong&gt;, ce qui réduit grandement leur dépendance à des services tiers potentiellement censorables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, et ce sera le dernier point de contexte pour les DEX : même si les contrats sont immuables, le risque n’est pas nul pour les apporteurs de liquidité qui assument tous les risques liés aux tokens impliqués dans la paire. La règle générale ici est similaire à celle de la chaîne de composabilité : &lt;strong&gt;une position LP donnée est aussi risquée que son token le plus dangereux&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La question du front-end pour les DEX est un peu moins critique puisque de nombreux points d’accès existent. Les utilisateurs les plus malins passent même par un agrégateur d’échanges décentralisés, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://paraswap.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ParaSwap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;uniswap&#34;&gt;Uniswap
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://uniswap.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Uniswap&lt;/a&gt; v1, v2 et v3, les fonctions essentielles sont assurées par des contrats immuables. Depuis &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/uniswap-v2/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Uniswap V2&lt;/a&gt;, la gouvernance peut voter néanmoins l’introduction d’un frais administratif&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; (= pas pour les LP mais pour le protocole), comme c’est déjà le cas sur Curve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, le cas est donc très simple. S’il y a certes une gouvernance, la bonne nouvelle (moins pour les possesseurs d’UNI), est que ce qu’elle peut faire est très limité. &lt;strong&gt;Aucune saisie ou migration des fonds n’est possible&lt;/strong&gt;. Outre le frais, elle gère des sujets tels que le déploiement d’Uniswap sur une nouvelle chaîne, l’ajout de nouveaux tiers de frais (1bps pour les stablecoins), ou encore l’utilisation de la trésorerie du protocole&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, par exemple pour financer des campagnes de liquidity mining ou encore pour distribuer des UNI à des gens sympathiques qui le demandent, sans aucune forme de limite ou comptabilité&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;curve-finance&#34;&gt;Curve Finance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://curve.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Curve Finance&lt;/a&gt; est un autre exemple de DEX des plus résilient avec une approche tout aussi intéressante. Ici encore, les fonctions de base sont assurées par des contrats immuables. Néanmoins, Curve a aussi une “Emergency DAO” dont les membres sont élus par la gouvernance. Cette Emergency DAO peut “tuer” une pool (seulement celles qui ont moins de deux mois et ne sont pas des factory pools) : toutes les fonctions sauf le retrait sont désactivées. Cela permet d’éviter des pertes de fonds additionnels si un problème venait à émerger avec les contrats de Curve. L&amp;rsquo;Emergency DAO peut également &amp;ldquo;tuer&amp;rdquo; une jauge - le contrat qui gère les récompenses en CRV (et autres tokens potentiels) pour les apporteurs de liquidité. Les jauge &amp;ldquo;tuées&amp;rdquo; peuvent être ressucitées par la suite par la DAO principale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme Uniswap, Curve a une gouvernance essentiellement centrée autour de la gestion des émissions du token CRV. Le modèle est néanmoins bien plus raffiné ici, je vous invite à lire mes précédents articles sur le sujet pour mieux le comprendre :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/crv-wars.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ Guerre du CRV : comprendre la course à l&amp;rsquo;accumulation de la capacité à influencer le protocole Curve Finance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2022/crv-wars-l2.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ Guerre du CRV avancée : analyse des protocoles construits sur Curve et Convex &lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à Uniswap, la participation à la gouvernance de Curve requiert le verrouillage des tokens CRV ( ⇒veCRV) jusqu’à quatre ans pour ceux qui veulent maximiser leur influence. Cela permet ainsi de protéger la gouvernance de différents types d’attaques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, la gouvernance gère également une liste blanche des smart contracts autorisés à interagir avec le contrat veCRV &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: des décisions lourdes de conséquences pour les apporteurs de liquidité sur Curve et possesseurs de CRV sur le long terme.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;La gouvernance de Curve est une des plus fascinantes à suivre en DeFi. Pour l’aider à prendre des décisions plus éclairées, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://substack.com/profile/66151946-crypto-risk-assessments&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une newsletter proposant des analyses de risques des différents protocoles qui demandent une jauge&lt;/a&gt; s’est mise en place. Je vous en recommande chaudement la lecture, c’est une excellente source pour parfaire sa compréhension des risques en DeFi.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;analyse-approfondie-des-autres-protocoles-notables&#34;&gt;Analyse approfondie des autres protocoles notables
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Outre les échanges décentralisés, il y a d’autres types de protocoles qui s’approchent autant que possible de l’extrémité la plus résiliente du spectre. Néanmoins, les cas d’utilisations des protocoles que nous allons détailler maintenant sont plus complexes et ne peuvent pas être desservis, à ma connaissance, sans dépendances à d’autres services plus ou moins censorables.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;liquity&#34;&gt;Liquity
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt; est un projet opiniâtre qui vise à créer le système d’emprunt, ainsi que le stablecoin, le plus résilient tout en maintenant un système efficace économiquement pour les emprunteurs. Je ne vais pas trop m’étendre sur ce protocole ici, je vous invite à &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/liquity-protocol.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;lire l’article dédié&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concentrons-nous donc sur les points pertinents pour notre sujet du jour :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Le code de Liquity est entièrement immuable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Liquity n’a pas de gouvernance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Néanmoins, comme tout service d’emprunt, Liquity dépend d’un oracle (prix de ETH en USD). Ici, c’est ChainLink qui est utilisé mais un système de secours est également mis en place. Des calculs permettent de déterminer si la donnée apportée par ChainLink est jugée fiable. Si ça n’est pas le cas, alors le système passe automatiquement sur une source de prix secondaire tant que cela est nécessaire : l’oracle Tellor.&lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, comme je le mentionnais plus haut, Liquity a également une approche intéressante pour maximiser la décentralisation des front-end.&lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Grâce à cette approche, Liquity est le protocole d’emprunt le plus résilient disponible sur Ethereum ce qui permet également à LUSD de rafler le titre de stablecoin le plus solide et décentralisé.&lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pooltogether&#34;&gt;PoolTogether
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://pooltogether.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PoolTogether&lt;/a&gt; est un protocole fascinant qui explore un concept nouveau : le “sans-perte”. Concrètement, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/pool-together-v5/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PoolTogether&lt;/a&gt; est une loterie où le joueur ne prend aucun risque financier sur son apport principal : le jeu s’appuie entièrement sur le rendement que le principal produit, et le redistribue au différents joueurs en fonction de leur chance au tirage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/unstoppable-defi/pooltogether.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;pooltogether&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour en apprendre plus sur ce protocole, je vous invite une fois de plus à &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/pool-together.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;lire l’article dédié&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analysons donc la résilience du protocole. Ici, le principal enjeu est &lt;strong&gt;la source de rendement initiale, qui est externe&lt;/strong&gt; :  elle provient de services comme Aave ou Compound, qui ne sont pas totalement inarrêtables. Ainsi, un joueur de PoolTogether assume ce risque sur l’ensemble de son dépôt : le principal ainsi que le rendement généré (avant qu’il soit collecté et redirigé).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré cette dépendance tierce, le protocole PoolTogetger est particulièrement résilient. En effet, côté PoolTogether, &lt;strong&gt;les contrats sont aussi immuables que possible&lt;/strong&gt;. Concrètement, ils le sont tous (une pool donnée ne peut donc pas changer de source de rendement), sauf pour la partie relative à la distribution des prix, qui n’affecte que le rendement généré. En effet, le modèle de distribution des prix peut évoluer suite à un vote de gouvernance (mainnet) ou à une opération du multisig (Avalanche/Polygon), nécessaire car la gouvernance cross-chain n’est pas encore disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je trouve ce point fascinant et assez unique en DeFi : PoolTogether est une loterie sans perte, et ce principe de design (financier) se manifeste également au niveau des smart contracts : en excluant un problème avec Aave/Compound ou bug critique dans les contrats de PoolTogether, un joueur ne peut pas perdre son principal – c’est garanti par le code lui-même ; seul le rendement est potentiellement à risque. Et ce, même si l’équipe entière de PoolTogether subit une 🔧 wrench attack, ou que la gouvernance de PoolTogether est totalement capturée. Ainsi &lt;strong&gt;la promesse du no-loss est reflétée au niveau des contrats eux-mêmes&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En matière de risques, il y a également des nuances et différences entre la V3 et V4 du protocole, le mieux reste encore de lire attentivement &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.pooltogether.com/security/risks&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la documentation&lt;/a&gt; plutôt claire sur le sujet.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;trustlessfi-&#34;&gt;TrustlessFi 🏗️
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://trustless.fi&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Trustless&lt;/a&gt; est un protocole qui me fascine dernièrement. Il n’est pas encore live, mais je pense que l’approche a beaucoup de mérites. Pour le décrire très simplement, &lt;strong&gt;TrustlessFi c’est un peu comme si Liquity et Reflexer faisaient un enfant ensemble, sur zkSync&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le but est, comme pour Liquity, de créer un protocole qui sera éventuellement aussi inarrêtable que possible, et le stablecoin associé (HUE) héritera de cette propriété. On retrouve d’autres mécanismes proches de Liquity, comme ETH comme seul collatéral, des liquidations immédiates ou encore la décentralisation des front-end (avec un mécanisme de validation communautaire cette fois-ci).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Côté gouvernance, on a ici une approche similaire au plan de dégouvernance de Reflexer/RAI mais plus engageante : 4 phases sont envisagées, et à chaque étape le contrôle de la Foundation et de la communauté décroît, rendant le protocole de plus en plus immuable. Ces &lt;strong&gt;phases seront implémentées au niveau du code des contrats eux-mêmes&lt;/strong&gt; : il est possible de retarder la transition vers une nouvelle phase de 45 jours jusqu&amp;rsquo;à trois fois si nécessaire, mais c’est impossible d’annuler totalement cette transition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a également un mécanisme similaire au Dai Saving Rate de Maker-MCD qui permet de participer au système sans avoir forcément besoin de générer de la dette. Les possesseurs de HUE pourront ainsi le staker pour obtenir un rendement provenant des taux d’intérêt payés par les emprunteurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, il y a également de véritables nouveautés fascinantes, comme par exemple le fait que les Troves/CDP seront tokenisés sous forme de NFT, permettant ainsi leur transfert. Ou bien encore, le déploiement de la liquidité en HUE sur Uniswap v3 avec une gestion assurée par le protocole lui-même (HUE/ETH). Au niveau de l’oracle également, on aurait ici enfin une source de prix inarrêtable avec l’utilisation d’Uniswap v3, mais cela vient sans doute avec des risques de manipulation accrus.[^^UNIv3-oracle]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans l’ensemble, l’approche part clairement dans la bonne direction, mais il y a de nombreux nouveaux concepts dans ce protocole, il n’est donc pas aisé de se projeter pour envisager le résultat une fois disponible en production pour l’instant.&lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion-et-dernières-précisions&#34;&gt;Conclusion et dernières précisions
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J’espère que cet article conséquent pourra servir de référence à tous ceux qui se posent des questions essentielles quant à la résilience des protocoles DeFi. Comme à mon habitude, plutôt que de vous livrer des analyses telles quelles, j’ai essayé de détailler autant que possible la méthodologie et le raisonnement afin de vous permettre d’étudier par vous-même la résilience de tout protocole non mentionné dans cet article.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour approfondir, je vous invite chaudement à lire un article que j’ai publié l’année dernière qui est le parfait complément de celui-ci : il se concentre sur les marchés monétaires et services d’emprunts et vous propose là aussi une méthode d’analyse pour évaluer les différents risques potentiels qu’ils impliquent :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md%22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De l&amp;rsquo;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’imagine qu’une analyse aussi limpide d’un sujet si critique pourrait susciter des émotions plus ou moins positives. Sachez que, comme toujours, mon intention est uniquement &lt;strong&gt;d’informer le plus grand nombre possible de DeFians sur des sujets que j’estime essentiels pour la DeFi en général.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes mes actions éducatives et pédagogiques en DeFi n’ont pas d’autre objet que de maximiser la résilience et la pertinence de la finance décentralisée sur le long terme. J’espère que les développeurs ou promoteurs de protocoles situés à la gauche de mon spectre d’inaltérabilité suggéré sauront également comprendre et reconnaître ce mandat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un immense merci à tous les relecteurs et contributeurs qui ont particié à l&amp;rsquo;élaboration de cet article:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Relecture et clarté de l&amp;rsquo;expression : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/C53300&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Charles&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/disiaque_eth&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Disiaque&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Relecture technique et factuelle: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.radjaidjah.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Taz&lt;/a&gt; de DeFi France, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/MTorgin&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;MTorgin&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;notes-de-bas-de-page&#34;&gt;Notes de bas de page
&lt;/h2&gt;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;J’évoque tout au long de cet article l&amp;rsquo;inarrêtabilité de certains protocoles DeFi : on parle ici de l’immuabilité du code des smart contracts. L’ordre des transactions sur Ethereum peut malgré tout être manipulé (⇒ MEV) et les mineurs gardent un rôle important (jusqu’à la transition vers PoS). L&amp;rsquo;inarrêtabilité contractuelle évoquée dans cet article connaît donc des limites infrastructurelles.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;ChainLink a partagé plus d&amp;rsquo;information sur ce multisig &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.chain.link/docs/using-chainlink-reference-contracts/#updates-to-proxy-and-aggregator-contracts&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;dans leur documentation&lt;/a&gt; et vous pouvez vérifier le contrat &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://etherscan.io/address/0x21f73d42eb58ba49ddb685dc29d3bf5c0f0373ca#readProxyContract&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;directement sur EtherScan ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; &lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/unstoppable-defi/chainlink-multisig-updated.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;chainlink-multisig-updated&#34;
	
	
&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://governance.aave.com/t/analysis-of-xsushis-incident/6335&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Analyse de l&amp;rsquo;incident&lt;/a&gt; sur le forum de gouvernance Aave.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://uniswap.org/blog/launch-uniswap-v2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Annonce du lancement d’Uniswap V2&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://uniswap.org/blog/uniswap-v3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Annonce du lancement d’Uniswap V3&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Plus d’information sur cette fonction tant redoutée dans &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rugdoc.io/education/migrator/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article dédié de Rugdoc&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez suivre &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.uniswap.org/t/i-think-it-is-necessary-for-uniswap-concurrently-to-turn-on-the-fee-switch-and-liquidity-mining-incentive/15645&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les dernières discussions en la matière&lt;/a&gt; sur le forum de gouvernance d’Uniswap.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;Entièrement en token UNI, cette trésorerie est assez volatile. Néanmoins, il y a quand même plus de 227M UNI disponibles aujourd’hui, soit environ $1.1B. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://openorgs.info/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;OpenOrgs&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;C’est le tristement célèbre vote 005 “DeFi Education Fund”, lisez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.uniswap.org/t/governance-proposal-005-defi-education-fund/12963&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le sujet associé sur le forum de gouvernance&lt;/a&gt; pour plus de contexte.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il y en a trois à l’heure actuelle : Yearn Finance (yveCRV), Convex (cvxCRV) et StakeDAO (sdCRV).&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cet article propose &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/blog/price-oracles-in-liquity&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une introduction claire au système de gestion d’oracles sur Liquity&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;Plus d’informations &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/blog/liquity-runs-on-decentralized-frontends&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;sur le modèle technique et d’incitation pour les opérateurs de front-end Liquity&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Comme vous l’avez sans doute déjà vu, je suis ravi d’avoir &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2022/tokenbrice-liquity.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;rejoint l’equipe de Liquity très récemment&lt;/a&gt;. Je mentionne Liquity dans cet article car c’est un exemple pertinent et instructif de protocole résilient, indépendamment de mes engagements professionnels.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Comme toujours, l&amp;rsquo;alpha est pour ceux qui creusent et lisent attentivement les footnotes ainsi que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://trustlessfi.notion.site/Trustless-4be753d947b040a89a46998eca90b2c9&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les documentations&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>⚖️ Liquity : un service d&#39;emprunt inarrêtable, efficace et innovant</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/liquity-protocol/</link>
        <pubDate>Tue, 30 Nov 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/liquity-protocol/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/cover-en.png" alt="Featured image of post ⚖️ Liquity : un service d&#39;emprunt inarrêtable, efficace et innovant" /&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/liquity/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt; est un protocole encore unique en son genre : il permet l&amp;rsquo;emprunt sur ETH et le mint d&amp;rsquo;un stablecoin (LUSD) sans pour autant nécessiter de gouvernance ce qui le rend &amp;ldquo;inarrêtable&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le terme n’est pas toujours bien compris, alors explicitons : les contrats nécessaires à l&amp;rsquo;existence de Liquity et du LUSD ont été déployés et comme ils n’ont pas de fonctions administratives, &lt;strong&gt;rien ne peut les arrêter tant que le réseau Ethereum se synchronise&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si cela ne suffit pas à exciter votre curiosité, la bonne nouvelle c&amp;rsquo;est que pour arriver à un tel résultat, Liquity met en œuvre plusieurs nouvelles idées vraiment pertinentes. En effet, outre sa résilience, Liquity est aussi &lt;strong&gt;le protocole le moins coûteux&lt;/strong&gt; pour des emprunts long termes sur ETH et également &lt;strong&gt;le plus permissif en levier&lt;/strong&gt;, hors “recovery mode”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le but de cet article est donc de présenter Liquity tout en explicitant plusieurs dimensions critiques pour tout service de prêt / marché monétaire en DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;fonctionnement-du-protocole&#34;&gt;FONCTIONNEMENT DU PROTOCOLE
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je vous propose un tour exhaustif du protocole pour en comprendre les enjeux et contributions apportées à la DeFi. Idéalement, il s&amp;rsquo;agirait de comprendre toute la dynamique. Je réalise cependant que mes explications peuvent être parfois denses, je vous les propose donc par niveau de complexité :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-les-fondamentaux-de-liquity&#34;&gt;🏗 Les fondamentaux de Liquity
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;À un haut niveau, Liquity fonctionne dans une logique similaire à Maker: les utilisateurs créent des &amp;ldquo;Troves&amp;rdquo; où ils peuvent déposer des ETH afin d&amp;rsquo;emprunter des stablecoins, les LUSD, directement au protocole.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;marché-monétaire-ou-service-demprunt-&#34;&gt;Marché monétaire ou service d&amp;rsquo;emprunt ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Liquity tout comme Maker sont des services d&amp;rsquo;emprunt mais pas des marchés monétaires. La différence ? Qui est-ce qui vous prête ?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Soit le protocole directement (service d’emprunt),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou alors d&amp;rsquo;autres utilisateurs via un modèle de pooling comme Aave ou Compound (marché monétaire).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La différence est extrêmement importante au niveau de la compétitivité du protocole : &lt;strong&gt;il est quasiment impossible, même théoriquement, d&amp;rsquo;envisager un marché monétaire proposant des coûts d&amp;rsquo;emprunts sur les stablecoins bas (&amp;lt;3 % annuel) de manière durable&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les marchés monétaires doivent offrir un rendement attractif à leurs déposants en stablecoins, qui disposent de très nombreuses alternatives pour produire du rendement. Ainsi, &lt;strong&gt;si l&amp;rsquo;efficacité est un objectif essentiel, le modèle du service d&amp;rsquo;emprunt qui ne nécessite pas de dépôts d’autres utilisateurs est foncièrement plus efficace&lt;/strong&gt; - l&amp;rsquo;utilisateur emprunte directement au protocole à un coût plus faible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin pour conclure, éprouvons la théorie à la dure absurdité de la pratique : ces considérations sont valables pour analyser le design d&amp;rsquo;un marché monétaire / service d&amp;rsquo;emprunt. Il existe &lt;strong&gt;des services d&amp;rsquo;emprunts (à priori donc très efficaces) qui arrivent malgré tout à être coûteux pour les emprunteurs, comme MakerDAO&lt;/strong&gt;. Les raisons sont diverses, mais le fait que la DAO décide encore les frais du protocole (de manière potentiellement totalement arbitraire) me semble l&amp;rsquo;une des principales.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;emprunter-avec-liquity&#34;&gt;Emprunter avec Liquity
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Du point de vue d&amp;rsquo;un utilisateur potentiel, Liquity fonctionne donc comme une alternative à Maker ou autre : l&amp;rsquo;utilisateur arrive avec des ETH qu&amp;rsquo;il dépose dans son trove pour frapper le montant de LUSD désiré.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, le parallèle s&amp;rsquo;arrête ici car bien qu&amp;rsquo;à haut niveau le processus soit similaire, la logique sous-jacente est totalement différente.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;gestion-des-frais&#34;&gt;Gestion des frais
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, le nerf de la guerre : les frais d&amp;rsquo;emprunt. À ce sujet et outre des coûts absolus d&amp;rsquo;emprunt très bas, Liquity a le mérite d&amp;rsquo;apporter de &lt;strong&gt;la prédictibilité et de la clarté.&lt;/strong&gt; En effet, là où Maker, Aave et Compound par exemple pratiquent un taux annuel variable (via gouvernance pour Maker, conditions du marché pour Aave/Compound), &lt;strong&gt;chez Liquity le taux est fixé et annoncé clairement à l&amp;rsquo;emprunt&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, chez Liquity les frais se paient en une fois, lors de la mise en place de l&amp;rsquo;emprunt : ce sont les “&lt;strong&gt;initiation fees”, par défaut à 0.5%. Ce sont les seul frais que l&amp;rsquo;emprunteur paie, même s&amp;rsquo;il garde son trove pendant des années.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/trove.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;liquity-trove&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi Liquity est &lt;strong&gt;idéal pour les positions à long terme&lt;/strong&gt;, de tels coûts d&amp;rsquo;emprunt sont effectivement 5-10x inférieur à ce qu’on peut trouver sur les principales alternatives.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;stability-pool--réserve-de-liquidité-pour-liquidations-backstop&#34;&gt;Stability pool : réserve de liquidité pour liquidations (backstop)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Si le modèle de Liquity apporte déjà des bénéfices pertinents dans la perspective d&amp;rsquo;un utilisateur, sa conception explore également des solutions pertinentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;un des principaux enjeux pour les services d&amp;rsquo;emprunts c&amp;rsquo;est bien sûr que le protocole reste solvable : il y a donc, si nécessaire, des liquidations pour rétablir l&amp;rsquo;équilibre. Liquider des positions nécessite des fonds propres à disposition et une certaine infrastructure lorsque ce sont les utilisateurs qui le font directement, comme sur Marker ou Aave. Pour optimiser le processus, l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un &amp;ldquo;&lt;strong&gt;backstop&lt;/strong&gt;&amp;rdquo; de liquidité a émergé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;avoir &lt;strong&gt;une réserve de fonds, généralement des stablecoins que le protocole utilise si nécessaire pour gérer les liquidations&lt;/strong&gt; : c&amp;rsquo;est la Stability Pool sur Liquity. Les utilisateurs qui le souhaitent peuvent déposer leur LUSD dans cette pool : ils sont rémunérés en LQTY (qu&amp;rsquo;on détaille juste après).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les fonds de la Stability Pool sont utilisés lorsque cela est nécessaire pour les liquidations. Le système étant désormais assez mature, les liquidations ont surtout tendance à arriver en cas de forte baisse rapide du prix de l&amp;rsquo;ETH. Une position dans la stability pool permet donc de profiter de ces juteuses liquidations sans avoir les compétences ou l&amp;rsquo;infrastructure nécessaire pour les exécuter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Stability Pool offre ainsi une option de rendement native sur le LUSD plutôt légère du point de vue du gas et assez attractive. Avec un ratio de collatéralisation prudent, cela peut même convenir pour une position presque entièrement passive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que le concept de backstop ne soit pas implémenté nativement sur les autres principaux marchés monétaires, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bprotocol.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le projet B.Protocol&lt;/a&gt; agit comme une couche d&amp;rsquo;abstraction proposant l&amp;rsquo;équivalent de ce service à Maker, Aave et Compound (sans les bénéfices à l&amp;rsquo;avoir en interne).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;token-lqty--staking&#34;&gt;Token LQTY &amp;amp; staking
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Je vous le disais plus haut : Liquity n&amp;rsquo;a pas de gouvernance. Le système s&amp;rsquo;ajuste automatiquement en fonction de différents paramètres observés sur les marchés comme on le verra plus bas. Mais alors, à quoi sert LQTY ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans sa forme la plus basique, c&amp;rsquo;est un mécanisme comptable qui permet d&amp;rsquo;allouer les revenus générés par le protocole. LQTY peut être staké pour obtenir des LUSD correspondant à sa part des frais d&amp;rsquo;initiation et des ETH en provenance des frais de redemption :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/lqty-staking-returns.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lqty-staking-returns&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voilà pour les points essentiels sur Liquity et ses principales différences avec les solutions existantes. Néanmoins comme toujours le diable est dans les détails, donc maintenant que les bases sont établies je vous propose d&amp;rsquo;explorer les arcanes du protocole.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;-compréhension-aboutie-et-utilisation-avancée&#34;&gt;🧙 Compréhension aboutie et utilisation avancée
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, on est resté autant que possible dans la perspective d&amp;rsquo;un utilisateur potentiel. Pour cette section, il va falloir élargir nos horizons pour cerner toute la subtilité de la conception de Liquity. C&amp;rsquo;est parti !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;limites-et-risques-du-modèle&#34;&gt;Limites et risques du modèle
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Maintenant que j&amp;rsquo;ai votre attention, parlons des risques : ça fait aussi partie des subtilités à connaître pour comprendre et tirer profit de Liquity.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;-dépendance-à-loracle&#34;&gt;🔮 Dépendance à l&amp;rsquo;oracle
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Si vous me lisez depuis un bout de temps, cette phrase vous dira sans doute quelque chose : &amp;ldquo;&lt;strong&gt;la vérité sur les marchés monétaires, c&amp;rsquo;est ce que l&amp;rsquo;oracle dit&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;. L&amp;rsquo;oracle est le dispositif qui permet d&amp;rsquo;obtenir des données nécessaires on-chain, pour être utilisé par des smart contracts. La donnée critique en question ici c&amp;rsquo;est le prix d&amp;rsquo;ETH en USD, qui permet de déterminer si une position donnée est solvable ou doit être liquidée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En l&amp;rsquo;occurrence, le choix est classique : le flux principal utilisé est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://data.chain.link/ethereum/mainnet/crypto-usd/eth-usd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ETH/USD ChainLink&lt;/a&gt;, avec un fallback sur Tellor (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.liquity.org/faq/stability-pool-and-liquidations#what-oracle-are-you-using-to-determine-the-price-of-eth&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;infos&lt;/a&gt;). ChainLink est très répandu et robuste, mais il faut être conscient du fait qu&amp;rsquo;un problème avec le flux ETH/USD ChainLink peut rapidement entraîner des conséquences graves sur Liquity (et à peu prêt toute la DeFi).&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;-le-lusd-contre-son-peg-de-1&#34;&gt;⚖ Le LUSD contre son peg de $1
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;LUSD est un stablecoin, c&amp;rsquo;est super de le minter directement pour pousser le plus possible vers le bas les coûts d&amp;rsquo;emprunt. Mais quid de la stabilité du LUSD ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pegging de stablecoin, c&amp;rsquo;est une science assez dense, on ne va pas forcément faire le détail, juste les grandes lignes. Le LUSD a différentes caractéristiques qui lui permettent a priori d&amp;rsquo;établir un plancher ainsi qu&amp;rsquo;un plafond via les arbitrages :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Plancher : le mécanisme de rédemption : un LUSD peut être racheté contre de l&amp;rsquo;ETH via un mécanisme qu&amp;rsquo;on explore juste après&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Plafond : le protocole garantit en toutes conditions une collatéralisation absolument minimale du LUSD par de l&amp;rsquo;ETH à 110%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, bien que le LUSD tient relativement bien son peg à $1, on observe des fluctuations d&amp;rsquo;amplitude plus conséquentes que sur un stablecoin centralisé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/lusd-price.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lusd-price&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Différentes situations extrêmes au niveau du marché (et donc du protocole) peuvent également amener à envisager un LUSD qui s&amp;rsquo;écarte plus ou moins durablement du peg. Dans l&amp;rsquo;ensemble, les mécanismes de stabilisation sont là pour ramener l&amp;rsquo;équilibre sur le long-terme.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-jeu-protocol-level&#34;&gt;Un jeu &amp;ldquo;protocol-level&amp;rdquo;
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Liquity nous amène à une notion très intéressante que j&amp;rsquo;appelle &amp;ldquo;protocol-level&amp;rdquo;, faute de mieux. Il s&amp;rsquo;agit des interactions possibles avec le protocole dont les conséquences dépendent des actions des autres joueurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En quelque sorte et pour reprendre ma métaphore favorite des MMORPGs :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;PvE = le joueur se bat contre des monstres (IA)&lt;/strong&gt;, en DeFi : farming simple &amp;amp; conséquences des autres joueurs seulement secondaires (ex dilution du yield quand une 🐳 arrive)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;PvP = les joueurs se castagnent directement entre eux&lt;/strong&gt; et ça, ça ne manque pas même en DeFi !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mais le plus intéressant aujourd&amp;rsquo;hui c&amp;rsquo;est surtout &lt;strong&gt;le RvR (Royaume contre Royaume)&lt;/strong&gt;. Là encore il y a bien castagne entre joueurs, mais c&amp;rsquo;est &lt;strong&gt;une lutte structurée par faction&lt;/strong&gt;, avec des objectifs à atteindre. L&amp;rsquo;équivalent DeFi ici c&amp;rsquo;est bien sûr le jeu des gauges CRV sur Curve !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;On observe ainsi sur Liquity des mécaniques &amp;ldquo;protocol-level&amp;rdquo; qui pourraient s&amp;rsquo;apparenter à du RvR dans cette métaphore, voyons donc comment elles fonctionnent :&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;taux-dinitiationredemption-dynamique&#34;&gt;Taux d&amp;rsquo;initiation/redemption dynamique
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, le plus basique : les frais. Je vous parlais plus haut d&amp;rsquo;un frais d&amp;rsquo;initiation à 0.5% : c&amp;rsquo;est vrai, mais légèrement simplifié. En réalité ce taux peut évoluer entre 0.5% et 5% : c&amp;rsquo;est le &lt;code&gt;baseRate&lt;/code&gt; qui gouverne le frais payé à la fois sur les emprunts et les redemptions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lors d&amp;rsquo;une forte utilisation de Liquity, le &lt;code&gt;baseRate&lt;/code&gt; augmente. C&amp;rsquo;est également un mécanisme défensif pour le protocole, qui sans ça, pourrait se faire &amp;ldquo;vider ses ETH&amp;rdquo; par des arbitrageurs (redemption massive LUSD-&amp;gt;ETH). Le taux &amp;ldquo;decay&amp;rdquo; lorsque l&amp;rsquo;utilisation se calme pour revenir gentiment à 0.5% et je vous laisse aller voir &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.liquity.org/faq/lusd-redemptions#how-is-the-baserate-calculated&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les maths derrière tout ça&lt;/a&gt; sur la doc pour les curieux.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Comme le déposant paie ses frais au moment de l&amp;rsquo;emprunt sur Liquity, l&amp;rsquo;évolution du taux par la suite n&amp;rsquo;a pas de conséquence pour lui.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h5 id=&#34;recovery-mode--aussi-terrifiant-quefficace-&#34;&gt;&amp;ldquo;Recovery Mode&amp;rdquo; : aussi terrifiant qu&amp;rsquo;efficace ?
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;En utilisation normale, &lt;strong&gt;Liquity est le protocole le plus permissif pour leverager sur ETH, tolérant un ratio de collatéralisation aussi bas que 110%&lt;/strong&gt; (~90% de la valeur nette du collatéral est empruntée). C&amp;rsquo;est sans commune mesure avec ce qu&amp;rsquo;on trouve ailleurs en DeFi, quelques références sur ETH :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maker propose des ratios de collatéralisation allant de 58,8% pour ETH-C à 76,9% pour ETH-B (min collateral ratio de 130% à 170%)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aave est à 82.5% sur ETH&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compound à 75%&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Si le protocole peut être aussi permissif, ce n&amp;rsquo;est pas parce qu&amp;rsquo;il prend plus de risques, mais plutôt parce que plusieurs solutions sont implémentées pour pousser les utilisateurs à re-collatéraliser lorsque cela est nécessaire : le recovery mode et les redemptions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/recovery-mode.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;recovery-mode&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le recovery mode est un jeu protocol-level sur Liquity : son déclenchement dépend du &amp;ldquo;Total Collateral Ratio&amp;rdquo; du protocole : le ratio entre l&amp;rsquo;ensemble des collatéraux et les LUSD dûs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque celui-ci passe &lt;strong&gt;sous la barre des 150%, le Recovery Mode s&amp;rsquo;enclenche pour rétablir l&amp;rsquo;équilibre&lt;/strong&gt; : le seuil minimal de collatéralisation pour un trove passe à 150%. Les utilisateurs à risques sont ainsi invités à re-collatéraliser ou rembourser de la dette - et/ou seront liquidés si nécessaire lors de la mise en route du recovery.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mise en route du recovery mode ne se fait néanmoins pas par surprise, puisqu&amp;rsquo;elle dépend d&amp;rsquo;un paramètre que tout le monde peut suivre aisément. Un tel système permet de maximiser l&amp;rsquo;efficacité du protocole la plupart du temps, tout en revenant rapidement vers des paramètres plus conservateurs si cela est nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;le-jeu-des-redemptions&#34;&gt;Le jeu des redemptions
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Enfin, il reste une dernière mécanique à détailler : les rédemptions, un mécanisme d&amp;rsquo;arbitrage pour échanger des LUSD contre des ETH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Là encore, il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un jeu protocol-level : les rédemptions se font en utilisant la liquidité disponible dans les troves des utilisateurs. &lt;strong&gt;Lorsqu&amp;rsquo;il y a redemption, le protocole commence par utiliser la liquidité du trove le moins collatéralisé sur Liquity&lt;/strong&gt; et remonte autant que nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, être &lt;strong&gt;le&lt;/strong&gt; trove le moins collatéralisé de Liquity n&amp;rsquo;est pas une position très envieuse, puisque votre collatéral est à risque de servir pour les rédemptions. Si c&amp;rsquo;est le cas, l&amp;rsquo;utilisateur perdra des ETH, mais il verra aussi sa dette diminuer (proportionnellement aux LUSD échangés).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce mécanisme pousse les joueurs à rester raisonnable, même lorsque le recovery mode n&amp;rsquo;est pas activé : pour éviter les rédemptions, il ne faut pas être le plus agressif. C&amp;rsquo;est en quelque sorte &lt;strong&gt;un mécanisme de régulation dont le seuil exact dépend de l&amp;rsquo;appétit moyen pour le levier des autres joueurs&lt;/strong&gt; : autrement dit une conception des plus élégantes.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;décentralisation-des-front-ends&#34;&gt;Décentralisation des front-ends
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Enfin, c&amp;rsquo;est peut-être un détail pour vous mais pour moi ça veut dire beaucoup : &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;équipe de Liquity n&amp;rsquo;opère pas le site de l&amp;rsquo;application&lt;/strong&gt;. À la place, elle a mis à disposition un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.liquity.org/documentation/sdk&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;SDK Frontend&lt;/a&gt; pour aider d&amp;rsquo;autres développeurs à opérer eux-même une instance d&amp;rsquo;un front-end Liquity. Il y a également un mécanisme de kickback pour inciter ces intégrateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette approche permet à Liquity d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;aller encore plus loin que les autres protocoles en termes de décentralisation&lt;/strong&gt; et d&amp;rsquo;offrir de solides garanties qu&amp;rsquo;au moins un des front-ends restera disponible quoiqu&amp;rsquo;il arrive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cette spécificité de Liquity est à l&amp;rsquo;image du reste du protocole : une approche innovante, différente, et réellement pertinente que vous ne pouvez tout simplement pas ignorer.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;liquity-et-lusd-dans-lécosystème-defi&#34;&gt;Liquity et LUSD dans l&amp;rsquo;écosystème DeFi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai écrit cet article car je considère Liquity comme une primitive DeFi essentielle et j&amp;rsquo;aimerais vous aider à comprendre pourquoi. Je ne suis pas le seul à saisir ce qu&amp;rsquo;il se joue ici, de nombreux protocoles s&amp;rsquo;intéressent à Liquity et au LUSD d&amp;rsquo;une façon ou d&amp;rsquo;autre autre. Voyons ça.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;intégrations-defi-liquity&#34;&gt;Intégrations DeFi Liquity
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il y a tout d’abord les différents protocoles qui intègrent une ou plusieurs parties de Liquity et offrent ainsi de nouvelles opportunités aux possesseurs de LQTY ou LUSD.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;liquidité-lusdlqty-et-farming&#34;&gt;Liquidité LUSD/LQTY et farming
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://harvest.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Harvest Finance&lt;/a&gt; propose ainsi un vault LQTY qui s’appuie sur le staking : les LUSD et ETH obtenus sont fréquemment composés pour plus de LQTY.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.pickle.finance/farms&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pickle Finance&lt;/a&gt; propose un produit similaire (pJar 0.98l) ainsi qu’un vault particulier en partenariat avec B.Protocol pour maximiser les LQTY obtenus :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/pickle-lusd.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;pickle-lusd&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La source principale de liquidité pour LUSD c’est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://curve.fi/lusd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la pool Curve&lt;/a&gt;, disponible  également avec Convex.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Côté liquidité sur le token LQTY, la situation est plus tendue mais s’améliore depuis le lancement du vault Uniswap V3 géré par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.visor.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Visor&lt;/a&gt; qui offre également une nouvelle option pour farmer avec LQTY.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/visor-uni-lqty.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;visor-uni-lqty&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Liquity est également supporté sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defisaver.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiSaver&lt;/a&gt;, pour gérer plus aisément le levier et protéger les troves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voilà pour le tour d’horizon rapide des principales intégrations. Les DAOs s&amp;rsquo;intéressent également au LUSD car c’est le seul stablecoin inarrêtable.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;lusd--un-snack-pour-trésorerie-de-dao-&#34;&gt;LUSD : un snack pour trésorerie de DAO ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les propriétés inhérentes du LUSD lui ont déjà valu de l’attention en DeFi. Par exemple, après avoir accumulé beaucoup de liquidité sur DAI et FRAX, Olympus s’est tourné vers LUSD avec l’accumulation de LUSD et LP Sushi LUSD/OHM via le mécanisme de bonds. LUSD est désormais un des principaux actifs possédés par OlympusDAO (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://dune.xyz/shadow/Olympus-%28OHM%29&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;stats&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/olympus-lusd.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;olympus-lusd&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les ohmies ne vont pas s’arrêter là : ils adorent les actifs productifs, et Liquity n’en manque pas : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://forum.olympusdao.finance/d/177-tap-5-whitelist-liquity-lusd-stability-pool-and-lqty-staking&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le plan&lt;/a&gt; est donc que le protocole déploie ses LUSD dans la Stability Pool pour accumuler des LQTY qui seront également stakés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y avait même du liquidity mining classique sur la paire LUSD/OHM, mais revisité. Avec le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://crucible.alchemist.wtf/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Crucible &lt;/a&gt;d’Alchemist, un smart contract wallet NFT pour gérer facilement ses positions LP, un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/blog/how-to-earn-rewards-on-the-lusd-ohm-pool-using-alchemists-crucible&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;programme de 35 jours &lt;/a&gt;était proposé, avec des récompenses en OHM, LUSD et MIST.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br&gt;
D’autres protocoles en quête de résilience, diversification et stabilité pour leur trésorerie ont également franchi le pas :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fei, un protocole proposant un autre type de stablecoin, a diversifié son collatéral vers LUSD et compte désormais plus de 50 M LUSD : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.fei.money/analytics&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Analytics Fei Money&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;L’équipe de Synthetix s’intéresse également à amener le LUSD sur Optimism, qui pourrait aider pour stabiliser sUSD avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gist.github.com/kaleb-keny/33fd792ac52a70fdf4de00b8830569a4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le wrapper LUSD/sUSD&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://etherscan.io/token/0x5f98805A4E8be255a32880FDeC7F6728C6568bA0#balances&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Le top holder LUSD &lt;/a&gt;compte ainsi déjà plusieurs DAOs et &lt;strong&gt;tout comme pour RAI&lt;/strong&gt; je pense que la tendance peut s’accentuer :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/liquity-protocol/lusd-holders.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;lusd-holders&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autres intégrations sont encore envisageables, comme par exemple l’intégration directe de la stability pool sur une pool fuse pour permettre une utilisation plus optimale des actifs de la stability pool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’espère que cet article aura su éveiller votre curiosité DeFi : Liquity est disponible depuis Avril dernier et pourtant bien peu encore réalisent l&amp;rsquo;élégance et le minimalisme de ce protocole qui propose des solutions crédibles à de véritables enjeux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour aller plus loin, y’a pas de secrets :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.liquity.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;La documentation&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/j7hHaR4G6S&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Le discord&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et pour creuser, je vous propose ce live récent où je discute d’emprunts en DeFi :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Have fun !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-wrapper&#34;&gt;
    &lt;iframe loading=&#34;lazy&#34; 
            src=&#34;https://www.youtube.com/embed/LXDSxRCMsDE&#34; 
            allowfullscreen 
            title=&#34;YouTube Video&#34;
    &gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
