<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Compound on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/compound/</link>
        <description>Recent content in Compound on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 14 Apr 2021 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/compound/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Comprendre les innovations sur les marchés monétaires pour envisager leur avenir</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-innovations/</link>
        <pubDate>Wed, 14 Apr 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-innovations/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/cover-en.png" alt="Featured image of post Comprendre les innovations sur les marchés monétaires pour envisager leur avenir" /&gt;&lt;p&gt;Les marchés monétaires comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/aave/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/compound-v3/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Compound&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/sky/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maker&lt;/a&gt; sont au centre de la DeFi. Pour l&amp;rsquo;utilisateur final, ils remplissent des fonctions similaires à ce qu&amp;rsquo;offre une banque dans la finance classique : pouvoir emprunter ou rendre productif des actifs en les prêtant à d&amp;rsquo;autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;analogie s&amp;rsquo;arrête immédiatement à la comparaison fonctionnelle&lt;/strong&gt;. En effet, la logique sous-jacente des marchés monétaires n&amp;rsquo;a rien à voir avec le fonctionnement d&amp;rsquo;une banque. Les marchés monétaires bénéficient de tous les avantages de la DeFi, et notamment la transparence de toutes les opérations ainsi que son accessibilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;un utilisateur emprunte sur Aave, &lt;strong&gt;le service n&amp;rsquo;a pas besoin de connaître son âge ou son identité&lt;/strong&gt;: il suffit que les conditions soient remplies, c&amp;rsquo;est-à-dire que le collatéral apporté soit suffisant par rapport à la somme empruntée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la même manière, un utilisateur qui dépose des stablecoins sur Aave pour produire un rendement en les prêtant à d&amp;rsquo;autres ne fait confiance à personne : il peut vérifier à tout moment quelles adresses empruntent quels montants et &lt;strong&gt;s&amp;rsquo;assurer ainsi de la solvabilité du système tout entier&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela peut sembler basique pour un DeFian, mais c&amp;rsquo;est un véritable changement de paradigme. Dans la finance classique, on n&amp;rsquo;a d&amp;rsquo;autres choix que de faire confiance à un tiers (auditeur, agence de notation, etc.) pour obtenir cette information - avec le biais qu&amp;rsquo;on lui connaît.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;découvrir-les-marchés-monétaires&#34;&gt;Découvrir les marchés monétaires
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;On a déjà beaucoup parlé de marchés monétaires sur ce blog, notamment avec l&amp;rsquo;article qui propose une méthodologie qualitative pour évaluer leurs risques : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De l&amp;rsquo;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou encore celui qui s&amp;rsquo;intéresse aux différents services d&amp;rsquo;abstraction et de distribution du risque inhérent aux marchés monétaires : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/risk-tranching.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗡 Du risque ? Oui, mais juste un doigt&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, les marchés monétaires évoluent sans cesse, autant par leurs mises à jour que par l&amp;rsquo;apport de services tiers construits sur leurs protocoles. En outre, de nouveaux marchés monétaires ambitieux se lancent pour couvrir des besoins encore insatisfaits.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est donc précisément notre objet du jour : &lt;strong&gt;comprendre les innovations essentielles en cours sur les marchés monétaires pour mieux envisager leurs évolutions à venir.&lt;/strong&gt; Plutôt que de vous faire une liste exhaustive, je vous propose au contraire de regarder une sélection de projets que je pense pertinente pour comprendre la marche de l&amp;rsquo;industrie.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-innovations-construites-sur-les-marchés-monétaires-existants&#34;&gt;Les innovations construites sur les marchés monétaires existants
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Les marchés monétaires peuvent sembler complexes au premier abord. Les curieux sont le plus souvent effrayés par le risque de liquidation du collatéral déposé lorsque sa valeur ne suffit plus pour sécuriser le montant emprunté.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;gestion-facilitée-des-positions-demprunt-grâce-à-defisaver&#34;&gt;Gestion facilitée des positions d&amp;rsquo;emprunt grâce à DeFiSaver
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De très nombreux utilisateurs de DeFi n&amp;rsquo;ont pas encore bien compris les enjeux à ce niveau là. Nombreux encore sont ceux qui pensent que la liquidation peut être totale et soudaine. Outre l&amp;rsquo;information et l&amp;rsquo;éducation, des outils de gestion de ses positions aident les utilisateurs à se sentir plus en confiance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement, très vite, des outils facilitant et automatisant la gestion des positions d&amp;rsquo;emprunts sur les marchés monétaires sont apparus, comme DeFi Saver. Je vous en parlais déjà l&amp;rsquo;année dernière dans l&amp;rsquo;article &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/leveraging-ETH.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎚 Ether ou DeFi : Pourquoi choisir ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeFiSaver agit comme une interface (proxy) entre l&amp;rsquo;utilisateur et le marché monétaire. Il permet de nouvelles fonctionnalités comme la bien aimée &amp;ldquo;Save&amp;rdquo; : lorsque la position passe sous un seuil de collatéralisation défini par l&amp;rsquo;utilisateur, &lt;strong&gt;DeFiSaver se charge de rééquilibrer automatiquement la position grâce à un flash loan.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concrètement, cette fonction vend une partie du collatéral de l&amp;rsquo;utilisateur pour rembourser un peu de dette et revenir à un ratio de collatéralisation décidé en amont. Un tel outil permet aux emprunteurs les plus agressifs ou inquiets de dormir bien plus sereinement.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;se-réapproprier-la-liquidation-avec-bprotocol&#34;&gt;Se réapproprier la liquidation avec B.Protocol
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bien que DeFiSaver soit très utile, cela reste un outil qui ne change pas fondamentalement le fonctionnement des services sous-jacents. D&amp;rsquo;autres projets vont plus loin, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bprotocol.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BProtocol&lt;/a&gt; que j&amp;rsquo;ai découvert récemment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;idée est très simple : au lieu d&amp;rsquo;emprunter directement sur Maker par exemple, l&amp;rsquo;utilisateur passe par le contrat de BProtocol. La réserve de fonds dont dispose le protocole lui permet de &lt;strong&gt;liquider la position de l&amp;rsquo;utilisateur (si besoin est) avant que d&amp;rsquo;autres liquidateurs s&amp;rsquo;en chargent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/bprotocolexplainer.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bprotocol explainer&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, ce qui correspond d&amp;rsquo;habitude à une guerre de gas entre différents liquidateurs devient une opération plus prévisible. Cela permet également de &lt;strong&gt;redistribuer une partie du premium de liquidation à l&amp;rsquo;utilisateur lui-même plutôt qu&amp;rsquo;aux mineurs.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur les marchés monétaires, les utilisateurs déposent un collatéral pour emprunter. Si la valeur de leur collatéral a trop réduit par rapport au montant emprunté, une liquidation est nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habituellement cette liquidation est à la charge d&amp;rsquo;un autre type d&amp;rsquo;utilisateur qui est rémunéré (liquidation premium).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;L’idée, simple à un haut niveau, est malgré tout très rassurante pour les utilisateurs tout en permettant de &amp;ldquo;professionnaliser&amp;rdquo; les liquidations qui deviennent plus prévisibles. Il y a désormais environ $100 M d&amp;rsquo;actifs gérés par le protocole qui couvre déjà Maker et Compound (Aave arrive bientôt).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-innovations-sur-le-modèle-de-makerdao&#34;&gt;Des innovations sur le modèle de MakerDAO
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;MakerDAO est sans doute le marché monétaire le plus connu, c&amp;rsquo;est aussi un cas assez particulier. En effet, MakerDAO remplit une fonction double : oui, le service permet l&amp;rsquo;emprunt tout comme Aave ou Compound, néanmoins &lt;strong&gt;personne ne vous prête quoi que ce soit quand vous empruntez sur Maker - les emprunteurs frappent directement une monnaie (DAI) qui correspond à leur dette.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, tout en permettant l&amp;rsquo;emprunt, MakerDAO produit également un actif stable, le DAI, indexé sur le dollar. Bien que le DAI ait ses limites, il reste moins centralisé et nécessite moins de confiance que des modèles de stablecoins comme USDC. C&amp;rsquo;est bien pour cela que le modèle de Maker a été maintes fois repris pour servir de nouvelles fins.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mimo-capital--à-bas-le-dollar-place-à-leuro-&#34;&gt;Mimo Capital : à bas le dollar, place à l&amp;rsquo;euro !
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, le dollar était la monnaie fiduciaire de référence pour la DeFi. Quasiment tous les projets de stablecoins visent à produire un actif qui suit la valeur du dollar. En outre, c&amp;rsquo;est également la valeur en dollar des actifs volatils qui est considérée par les systèmes d&amp;rsquo;emprunt pour déterminer le ratio de collatéralisation, aussi bien sur Maker que Compound ou Aave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le dollar étant la monnaie fiat la plus courante et la mieux connue, cela faisait du sens pour commencer mais il est également grand temps d&amp;rsquo;aller au delà pour répondre aux besoins de tout type d&amp;rsquo;utilisateur et rendre la DeFi plus accessible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est précisément ce que recherche un projet comme Mimo Capital qui propose &lt;strong&gt;un système similaire à MakerDAO mais où l&amp;rsquo;Euro est la monnaie fiduciaire de base&lt;/strong&gt;, au lieu du dollar. Cela signifie que le stablecoin produit par les emprunteurs - le PAR - suit l&amp;rsquo;Euro, mais également que les prix internes du système sont en €, comme la valeur des collatéraux utilisés (ETH, wBTC ou USDC).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/mimo-capital-par.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Mimo-Capital-PAR&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimo n&amp;rsquo;arrive pas sur une page blanche puisque les stablecoins en Euros commencent à émerger. Outre le PAR de Mimo, il existe l&amp;rsquo;EURS un stablecoin qui suit un modèle centralisé : chaque EURS en circulation est garanti par un Euro fiat possédé par l&amp;rsquo;émetteur. Ainsi, &lt;strong&gt;les opportunités de rendement commencent à émerger via des expositions en euros&lt;/strong&gt;, avec par exemple la pool sEUR/EURS sur Curve également accessible via des vaults sur StakeDAO ou Harvest Finance par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;arrivée d&amp;rsquo;&lt;strong&gt;un système comme Mimo permet aux investisseurs européens d&amp;rsquo;envisager un circuit dont la devise de référence serait l&amp;rsquo;Euro&lt;/strong&gt;. En utilisant leur ETH ou wBTC comme collatéral, ils peuvent emprunter du PAR (stablecoin €) et le rendre productif via, pour l&amp;rsquo;instant, deux pools de liquidité sur Balancer, mais à terme, sans doute plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mimo est encore un système assez récent avec environ 25 millions € de collatéral déposé en garantie pour  environ 12.5 M PAR émis (€). Le token de gouvernance associé au service - MIMO - est actuellement distribué à tout détenteur d&amp;rsquo;un vault actif ainsi qu&amp;rsquo;aux fournisseurs de liquidité sur les paires PAR/ETH et PAR/USDC.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dépasser-les-monnaies-fiduciaires-avec-reflexer&#34;&gt;Dépasser les monnaies fiduciaires avec Reflexer
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Passer du dollar à l&amp;rsquo;euro, c&amp;rsquo;est bien,se passer complètement d&amp;rsquo;une référence en monnaie fiduciaire, c&amp;rsquo;est encore mieux !&lt;/strong&gt; C&amp;rsquo;est exactement ce que propose Reflexer, un autre service inspiré du modèle Maker.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici, il n&amp;rsquo;y a pas de prix de référence. Le prix du RAI (actif produit par les emprunteurs) est gouverné directement par le marché (moyenne de prix sur la paire RAI/ETH). Le système a également son prix &amp;ldquo;interne&amp;rdquo;, le &lt;em&gt;Redemption Price&lt;/em&gt; - le taux utilisé lorsque les utilisateurs frappent directement du RAI (en déposant de l&amp;rsquo;ETH comme collatéral).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/raiprice.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;prix du reflexer RAI&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Différents paramètres du système Reflexer s&amp;rsquo;ajustent pour &lt;strong&gt;faire converger les deux prix à terme, ou en tout cas les maintenir dans une fourchette étroite&lt;/strong&gt;. Bien que cette approche soit bien plus ardue à prendre en main pour l&amp;rsquo;utilisateur, elle est totalement dissociée de toute corrélation avec le dollar (ou tout autre monnaie fiduciaire), ce qui a de la valeur en soi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour mieux comprendre Reflexer, je vous invite à consulter mon précédent article sur les actifs à vocation stable :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/pegged-assets.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;nouvelle-génération-de-marchés-monétaires&#34;&gt;Nouvelle génération de marchés monétaires
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous avons considéré des innovations construites sur les marchés monétaires principaux existants ou s&amp;rsquo;inspirant directement de leurs modèles. Il existe également toute une jeune nouvelle vague de marchés monétaires qui explorent des approches différentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous propose donc de considérer deux derniers projets qui apportent de véritables changements fondamentaux.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;alchemix--actifs-productifs-en-collatéral-&#34;&gt;Alchemix : actifs productifs en collatéral ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je ne pouvais pas commencer cette section par un projet autre que Alchemix ! L&amp;rsquo;idée de ce projet est aussi simple que puissante :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Et si, au lieu d&amp;rsquo;accepter des collatéraux non productifs, on ne prenait que des &lt;strong&gt;collatéraux productifs&lt;/strong&gt; comme un stablecoin qui produit un rendement ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Notre collatéral a désormais un rendement : et si le rendement du collatéral servait à rembourser l&amp;rsquo;emprunt ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et voilà : &lt;strong&gt;un emprunt qui se rembourse tout seul avec le temps&lt;/strong&gt; !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/alchemix.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Alchemix overview&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alchemix s&amp;rsquo;est lancé en acceptant le yDAI (DAI déposé sur Yearn Finance) comme collatéral. Les déposants peuvent emprunter &lt;strong&gt;jusqu&amp;rsquo;à 50% de la valeur de leur yDAI en AlUSD&lt;/strong&gt;, un autre stablecoin dollar. Leur collatéral n&amp;rsquo;est pas à risque, et l&amp;rsquo;emprunt se rembourse tout seul grâce aux intérêts générés par le yDAI : il faut compter environ 3 ans avec le taux de rendement actuel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alchemix est très vite devenu un service très prisé, notamment pour &lt;strong&gt;procéder à des achats conséquents sans pour autant dépenser de crypto&lt;/strong&gt;, ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;une affaire de patience. Prenons un exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici Bob, un fermier DeFi qui a bien travaillé : il souhaite désormais profiter des fruits de son labeur. Il veut mobiliser $50 000 pour s&amp;rsquo;acheter une voiture. Plutôt que de prélever directement $50 000 sur ses actifs, Bob peut aboutir au même résultat sans rien dépenser grâce à Alchemix :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bob dépose 100 000 DAI sur Alchemix, qui sont déployés sur Yearn&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cela lui permet d&amp;rsquo;emprunter jusqu&amp;rsquo;à 50 000 AlUSD, qu&amp;rsquo;il peut ainsi utiliser pour acheter sa voiture.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bob n&amp;rsquo;a plus qu&amp;rsquo;à patienter pendant que les rendements du yDAI remboursent son prêt. Dans ~3ans, une fois la dette remboursée, il pourra récupérer ses 100 000 DAI initiaux.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un tel flux permet ainsi de dépenser immédiatement sans autre coût que le fait de verrouiller environ 2 fois la somme mobilisée au sein d&amp;rsquo;Alchemix.&lt;/strong&gt; Le futur de l&amp;rsquo;argent programmable, c&amp;rsquo;est maintenant !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est tellement puissant et novateur que beaucoup ont encore du mal à le croire. Les retours d&amp;rsquo;expérience des utilisateurs d&amp;rsquo;Alchemix attirent encore de nombreux sceptiques :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;liquity--lefficacité-à-tout-prix&#34;&gt;Liquity : l&amp;rsquo;efficacité à tout prix
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt; est un autre marché monétaire qui innove à plusieurs niveaux. Le concept fondamental à comprendre ici est que &lt;strong&gt;les liquidations sont automatisées et donc beaucoup plus prédictibles et rapides.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/liquity/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquity&lt;/a&gt; de proposer &lt;strong&gt;des ratios de collatéralisation inférieurs&lt;/strong&gt; à d&amp;rsquo;autres systèmes, ou pour le dire autrement : les utilisateurs de Liquity peuvent mobiliser plus de dollars par ETH déposé que sur un système comme Maker :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ratio prêt/valeur maximum (LTV maximum) détermine le pouvoir d&amp;rsquo;emprunt des collatéraux. Un prêt à valeur maximale de 50 % signifie que l&amp;rsquo;on peut emprunter jusqu&amp;rsquo;à la moitié de la valeur en dollars des collatéraux déposés.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Maker : Ratio minimal = 150% ⇒ environ 66% max LTV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Liquity : Collateralisation ratio minimal = 110% ⇒ environ 90% max LTV&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Liquity innove également du côté des frais puisque &lt;strong&gt;les emprunts se font sans intérêt&lt;/strong&gt; contrairement à d&amp;rsquo;autres systèmes. Sur Maker/ETH par exemple, le stability fee est de 5.5%. Si vous empruntez 10 000 DAI aujourd&amp;rsquo;hui, vous devrez rembourser 10 550 DAI dans 1 an (si les frais ne changent pas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-innovations/liquity.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Liquity&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur Liquity au contraire, il n&amp;rsquo;y a pas de stability fee. À la place, les utilisateurs paient &lt;strong&gt;un frais unique et immédiat lors de l&amp;rsquo;emprunt&lt;/strong&gt;. Ce frais dépend du &amp;ldquo;base rate&amp;rdquo; qui est gouverné par le protocole directement. Il est actuellement à 0.5%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur Liquity, ceux qui déposent des ETH pour frapper des LUSD peuvent ensuite les déployer dans la Stability Pool (LUSD) ou la paire LUSD/ETH pour une rémunération en LQTY – le token natif du service.&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Les LQTY peuvent ensuite être stakés pour &lt;strong&gt;obtenir une part des LUSD payés au protocole lors de la contraction d&amp;rsquo;un prêt&lt;/strong&gt; ainsi que les frais de rédemption (ETH ↔ LUSD).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Liquity est une plateforme dite &amp;quot; governance mimized&amp;quot;  — LQTY n&amp;rsquo;est donc pas un token de gouvernance.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Enfin, Liquity innove également en termes de décentralisation puisque &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;interface utilisée pour accéder au service n&amp;rsquo;est pas gérée par l&amp;rsquo;équipe derrière le protocole&lt;/strong&gt;. Différents &amp;ldquo;frontends&amp;rdquo; opérés par des tiers sont proposés tandis que l&amp;rsquo;équipe se concentre sur le protocole en lui-même. Cela permet de s&amp;rsquo;assurer que de nombreux &amp;ldquo;mirrors&amp;rdquo; existent afin que le service reste toujours aisément accessible.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-prochaine-étape-pour-comprendre-les-marchés-monétaires&#34;&gt;La prochaine étape pour comprendre les marchés monétaires
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cette découverte des dernières innovations sur les marchés monétaires aura été instructive pour vous. Je suis ravi de voir l&amp;rsquo;offre se développer et se densifier pour couvrir des besoins toujours plus variés. Les marchés monétaires sont des éléments essentiels de la DeFi, avec la croissance de l&amp;rsquo;espace ils sont appelés à devenir de plus en plus prépondérants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour finir, permettez moi de vous rappeler qu&amp;rsquo;outre les fonctionnalités, &lt;strong&gt;la gestion du risque est l&amp;rsquo;élément essentiel qui différencie les différents marchés monétaires&lt;/strong&gt;. Avant de commencer à déployer des sommes conséquentes sur ceux-ci, je vous invite à vous familiariser avec les risques associés. Ça tombe bien, j&amp;rsquo;ai écrit ce qui reste à ce jour &lt;strong&gt;la synthèse la plus exhaustive et compréhensible pour comprendre les risques encourus au niveau des marchés monétaires&lt;/strong&gt;, je vous invite à la lire :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;De l&amp;rsquo;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Retrouvez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.liquity.org/faq/lqty-distribution-and-rewards&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;infos sur la distribution de LQTY&lt;/a&gt; dans la doc.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/actifs-stables-ethereum/</link>
        <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/actifs-stables-ethereum/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/money-god-meme.png" alt="Featured image of post Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?" /&gt;&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, je veux traiter un sujet essentiel pour Ethereum et les autres blockchains et souvent mal compris : &lt;strong&gt;les actifs &amp;ldquo;stables&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, qui suivent le prix d&amp;rsquo;un actif de référence. Avant d&amp;rsquo;étudier les différentes approches qui permettent de produire un tel actif, on va d&amp;rsquo;abord commencer par un niveau d&amp;rsquo;analyse plus élevé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi a-t-on besoin de tels actifs ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels usages en sont faits ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi veut-on représenter des actifs non-natifs d&amp;rsquo;Ethereum sur cette chaîne ?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Une fois ces bases établies, on aura le nécessaire pour &lt;strong&gt;étudier les différentes approches et comprendre leurs enjeux&lt;/strong&gt;. Je finirai avec une analyse plus détaillée d&amp;rsquo;un projet qui me semble très pertinent et innovant sur la question : le RAI de Reflexer Labs.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans cet article, faute de traduction satisfaisante je vais parler de &amp;ldquo;pegged-assets&amp;rdquo; c&amp;rsquo;est-à-dire des actifs indexés sur un autre, au sens large. Ils ne sont pas tous indexés sur le dollar, par exemple il y a aussi des pegged-assets BTC sur la chaîne Ethereum, comme wBTC ou RenBTC.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Si vous connaissez déjà bien les différents mécanismes de pegging, vous pouvez sauter &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;#zoom-sur-le-rai-de-reflexer&#34; &gt;directement vers la section sur Reflexer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;représentation-dactifs-sur-la-chaîne-ethereum&#34;&gt;Représentation d&amp;rsquo;actifs sur la chaîne Ethereum
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le volume d&amp;rsquo;émission et d&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets (actifs indexés) a explosé l&amp;rsquo;année dernière, mais avant de voir concrètement à quoi ils servent, comprenons pourquoi. Le cas d&amp;rsquo;usage le plus simple est celui qui vise à produire un actif stable, le plus souvent indexé sur le dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour se faire, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;approche utilisé à un haut niveau est la tokénisation&lt;/strong&gt; : on représente un actif qui vient d&amp;rsquo;une autre chaîne / d&amp;rsquo;un autre monde sur Ethereum, comme par exemple wBTC (correspondant à 1 BTC sur la chaîne Bitcoin) ou encore USDC (correspondant à 1 USD dans le compte en banque de Circle, en très bref).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet de &lt;strong&gt;répondre à une des inquiétudes les plus communes pour le grand public : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2018/stablecoins.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les cryptos sont des actifs volatiles&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;essor des stablecoins est allé de pair avec l&amp;rsquo;essor de la DeFi&lt;/strong&gt;, pourquoi ? Il y a pour moi de nombreuses raisons dont voici les principales :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les emprunts&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les actifs stables peuvent être très productifs en DeFi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;pourquoi-les-emprunts-se-font-essentiellement-en-stablecoins-&#34;&gt;Pourquoi les emprunts se font essentiellement en stablecoins ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Les marchés monétaires&lt;/a&gt; permettent à leur utilisateurs d&amp;rsquo;emprunter des actifs en utilisant d&amp;rsquo;autres actifs comme garanties (collatéral). Le cas d&amp;rsquo;usage le plus fréquent correspond au schéma suivant :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;utilisateur dépose un actif volatile, comme ETH, wBTC ou encore LINK&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il l&amp;rsquo;utilise comme collatéral pour &lt;strong&gt;emprunter un actif stable, comme USDC ou DAI&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi est-ce ainsi ? Pour le dire simplement, peu de gens sont friands des risques liés aux variations de prix. &lt;strong&gt;Emprunter un actif, si vous le mobilisez ensuite revient à le shorter&lt;/strong&gt;. Pas de problème avec les stablecoins — à priori donc, mais la réalité est tout autre avec un actif non stable : si le prix diminue, tant mieux pour vous : la dette n&amp;rsquo;en sera que moins chère à rembourser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins dans l&amp;rsquo;autre sens le scénario peut être effrayant puisque &lt;strong&gt;vous pouvez vous retrouver avec une dette qui augmente&lt;/strong&gt;. Je m&amp;rsquo;explique : mettons que vous empruntez 1000 UNI quand il vaut $20. Vous les vendez pour un autre token, par exemple des stablecoins. Vous voilà donc avec $20 000 DAI que vous mobilisez en DeFi par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous gardez votre dette plusieurs mois et vous souhaitez désormais la rembourser. Sauf que l&amp;rsquo;UNI vaut maintenant $30 et vous n&amp;rsquo;en avez plus : vous devez en racheter sur les marchés pour rembourser la dette et clôturer la position. &lt;strong&gt;La dette se paie toujours dans l&amp;rsquo;actif emprunté&lt;/strong&gt; : vous devez donc 1000 UNI à $30 l&amp;rsquo;unité soit 30 000 DAI.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ignore ici totalement les intérêts du prêt par simplicité. En réalité vous devriez rembourser légèrement plus d&amp;rsquo;UNI, en fonction du taux d&amp;rsquo;intérêt et de la durée d&amp;rsquo;exposition.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;production-de-rendement-avec-des-stablecoins&#34;&gt;Production de rendement avec des stablecoins
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avec le premier point compris, le second coule de source : &lt;strong&gt;de très nombreuses personnes empruntent des stablecoins&lt;/strong&gt;, cela signifie donc que de l&amp;rsquo;autre côté du marché des gens les prêtent, pour des taux d&amp;rsquo;intérêt attractifs vu la demande. Par exemple sur Aave, un des principaux marchés monétaires, on constate &lt;strong&gt;une crise de liquidité (&lt;em&gt;liquidity crunch&lt;/em&gt;) sur les stablecoins&lt;/strong&gt; quasiment depuis le lancement de la v2. Les déposants bénéficient d&amp;rsquo;un retour moyen annualisé de 10% environ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situation est assez similaire ailleurs avec des différences dues aux spécificités de chaque marché monétaire. Néanmoins, la crise de liquidité sur les stablecoins dépasse largement Aave : elle s&amp;rsquo;étend potentiellement à toute la DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, &lt;strong&gt;les opportunités pour produire un retour avec des stablecoins ne manquent pas&lt;/strong&gt;. Je vous parle ici de prêts, mais il est également possible d&amp;rsquo;apporter de la liquidité sur les paires de stablecoins voire de cumuler les deux approches pour augmenter le rendement avec un produit comme Curve :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/curve-yield-pool.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;curve-yield-pool&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;explosion-de-lutilisation-des-pegged-assets-en-2020&#34;&gt;Explosion de l&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets en 2020
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On a ainsi observé une véritable explosion de l&amp;rsquo;émission et de l&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets en 2020. D&amp;rsquo;un côté, de plus en plus de projets se lancent pour proposer de &lt;strong&gt;nouveaux types d&amp;rsquo;actifs ou de nouvelles approches pour les représenter&lt;/strong&gt;. De l&amp;rsquo;autre, les scénarios d&amp;rsquo;utilisation de ces pegged-assets se multiplient grâce à la croissance des marchés monétaires de Curve, des vaults comme ceux proposés par Yearn ou Harvest et d&amp;rsquo;autres produits DeFi plus complexes encore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour n&amp;rsquo;en citer qu&amp;rsquo;un, parlons un peu&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://alchemix.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; d&amp;rsquo;Alchemix&lt;/a&gt;, un nouveau service d&amp;rsquo;actif synthétique qui permet &lt;strong&gt;des emprunts sécurisés par votre futur rendement&lt;/strong&gt;. Je m&amp;rsquo;explique : avec Alchemix, tout débute avec un actif stable qui produit un rendement. Ils ont choisi le yDAI pour commencer (DAI productif grâce au vault Yearn).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisateur donc commencer par déposer des yDAI. Il peut ensuite &lt;strong&gt;renoncer à son futur rendement&lt;/strong&gt; pour emprunter jusqu&amp;rsquo;à 50% de la valeur déposée. Son prêt est &lt;strong&gt;remboursé automatiquement grâce aux intérêts produits par le yDAI&lt;/strong&gt;. En outre, comme il a accès à 50% de la valeur déposée immédiatement (emprunté en alUSD), il peut la mettre au travail pour augmenter le retour de l&amp;rsquo;ensemble de la stratégie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce type de produits permet un arbitrage temporel intéressant et entraîne une demande encore plus conséquente pour les stablecoins : lors du lancement d&amp;rsquo;Alchemix, les dépôts dans le vault yDAI ont décollé au point d&amp;rsquo;atteindre la capacité maximale pendant un moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous ai parlé jusqu&amp;rsquo;à présent plutôt des stablecoins, mais un scénario similaire s&amp;rsquo;est déroulé sur d&amp;rsquo;autres pegged-assets comme les BTC tokénisés sur Ethereum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/stablecoin-growth.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;stablecoin-growth-ethereum-messari&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Face à la croissance impressionnante de la DeFi, on ne peut s&amp;rsquo;attendre qu&amp;rsquo;à une augmentation toujours plus rapide de la demande pour ce type d&amp;rsquo;actifs. Voyons donc les différentes approches utilisées pour les produire afin de comprendre leur compromis.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-différentes-approches-pour-produire-des-pegged-assets&#34;&gt;Les différentes approches pour produire des pegged-assets
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, la très large majorité de cette demande pour des actifs stables est adressée avec des solutions s&amp;rsquo;appuyant sur une correspondance 1:1 nécessitant de la confiance. Ainsi, ce sont &lt;strong&gt;essentiellement USDT ($38.5 B émis) et USDC ($9.4 B) qui mènent la danse&lt;/strong&gt;, bien devant DAI ($2.7 B). Idem côté Bitcoin, sans rentrer dans les détails, toutes les solutions les plus utilisées nécessitent de la confiance.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En anglais on parle de &amp;ldquo;pegged-assets&amp;rdquo; (actifs indéxés). Ce sont des actifs qui suivent le prix d&amp;rsquo;un autre via un mécanisme dit de &amp;ldquo;pegging&amp;rdquo;. Le &amp;ldquo;peg&amp;rdquo; est donc la valeur que l&amp;rsquo;actif doit maintenir, par exemple $1 pour les stablecoins qui suivent le dollar.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Une diversité d&amp;rsquo;approches grandissantes sont donc explorées pour produire un pegged-asset avec moins de compromis. On les regroupe généralement dans des grandes familles qui correspondent à la principale méthode utilisée pour maintenir le peg. Néanmoins au fur et à mesure du développement de ces approches, les limites entre elles se confondent vu que plusieurs projets explorent &lt;strong&gt;des approches hybrides mêlant plusieurs éléments de chaque&lt;/strong&gt;. On commence du plus simple à comprendre pour aller progressivement vers le plus complexe.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-correspondance-11-avec-un-intermédiaire-de-confiance&#34;&gt;La correspondance 1:1 avec un intermédiaire de confiance
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le peg est maintenu facilement et plutôt stable. Le système est solvable à tout moment (-&amp;gt; 1 USD en banque pour 1 USDC émis par ex)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Le système nécessite un intermédiaire de confiance central — l&amp;rsquo;organisme émetteur. Ce même organisme repose sur un autre intermédiaire, la banque où les USD sont déposés. En outre, la présence d&amp;rsquo;un intermédiaire de confiance crée un risque : est-il fiable ? transparent ? Le risque va au-delà de l&amp;rsquo;image, il peut aussi être légal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;On a déjà assez détaillé cette approche, je passe donc directement aux méthodes plus complexes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stablecoin-produit-par-sur-collatéralisation--maker-dai&#34;&gt;Stablecoin produit par sur-collatéralisation : Maker DAI
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le système n&amp;rsquo;implique plus d&amp;rsquo;intermédiaire de confiance central (en tout cas initialement) &amp;amp; arrive malgré tout à plus ou moins maintenir le peg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Il faudra &lt;strong&gt;toujours plus de collatéral en $ que de $ (DAI) produit (sur-collatéralisation)&lt;/strong&gt;. Risques de gouvernance. Risques aux niveaux des liquidations, effectués par des tiers. Le système est aussi trustless que ses collatéraux les plus utilisés. Maker accepte désormais des collatéraux censurables (wBTC, USDC, etc.) ce qui réintroduit un risque de confiance dans le système.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bien avant les stablecoins algorithmiques, MakerDAO est un pionnier quand on réfléchit à comment &lt;strong&gt;produire un actif stable avec moins de confiance nécessaire dans le système que les approches 1:1&lt;/strong&gt;. Maker est un service plus complexe car au-delà du DAI — le stablecoin émis par le système, il permet également à ses utilisateurs d&amp;rsquo;utiliser différents actifs pour emprunter (techniquement battre / &lt;em&gt;mint&lt;/em&gt;) des DAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, cela recrée des risques et dangers pour maintenir le peg du DAI. De nombreuses améliorations ont été proposées et implémentées depuis le début, ce qui permet à DAI d&amp;rsquo;être désormais beaucoup plus stable que dans ses premiers jours. Néanmoins, la mise à l&amp;rsquo;échelle du DAI s&amp;rsquo;est faite avec des compromis additionnels en termes de confiance.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-approches-plus-innovantes&#34;&gt;Les approches plus innovantes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ici, les approches sont plus diversifiées — je les regroupe en deux familles : les approches algorithmiques déjà bien étudiées sur mon blog ainsi que les approches hybrides. Toutes deux s&amp;rsquo;appuient sur un concept essentiel à comprendre : la &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo; de ces systèmes est un smart contract.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-smart-contract-comme-banque-centrale&#34;&gt;Un smart contract comme &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo;
&lt;/h4&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;utilise le mot &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo; car il évoque bien le concept essentiel ici : l&amp;rsquo;organisme émetteur de la monnaie et qui applique la politique monétaire du système est un smart contract. Cela permet d&amp;rsquo;avoir une grande transparence et visibilité sur les actions relatives à la politique monétaire.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Donc pour comprendre les systèmes présentés plus bas, il faut vraiment saisir ça : &lt;strong&gt;les décisions de création ou de destruction de nouveaux stablecoins sont &amp;ldquo;prises&amp;rdquo; par un smart contract&lt;/strong&gt; — lui seul à cette capacité d&amp;rsquo;émettre (et de détruire dans certains systèmes) des jetons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je dis que le smart contract prend des &amp;ldquo;décisions&amp;rdquo; il faut aussi expliciter : pour être plus précis, on pourrait dire qu&amp;rsquo;&lt;strong&gt;il réagit à l&amp;rsquo;évolution de différents paramètres mesurables&lt;/strong&gt;. Les décisions du smart contract sont donc transparentes et prédictibles. Un changement des règles qui le régissent est possible mais uniquement via un vote de gouvernance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le plus souvent, le principal paramètre pris en compte est tout simplement &lt;strong&gt;le prix du stablecoin&lt;/strong&gt;. Par exemple dans les premiers systèmes algorithmiques comme Basis (BAC est le stablecoin), les règles sont simples :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si BAC &amp;gt; $1, alors le système émet et distribue de nouveaux BAC pour essayer de ramener le prix vers $1.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lorsque BAC &amp;lt; $1 le système détruit des BAC pour créer une pression haussière. La destruction n&amp;rsquo;est pas directe mais volontaire : les acteurs du système sont incités à brûler leur BAC pour un coupon (BAB) correspondant à 1 BAC + premium, qu&amp;rsquo;ils pourront collecter seulement lorsque BAC aura un cours soutenu au-dessus du dollar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour plus de contexte sur cette idée de &amp;ldquo;smart contract banque centrale&amp;rdquo;, vous pouvez lire mon premier article sur les stablecoins algorithmiques :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/algorithmic-stablecoins.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;L&amp;rsquo;état et le futur des stablecoins algorithmiques&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;approches-algorithmiques&#34;&gt;Approches algorithmiques
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Cela rend possible des systèmes sans intermédiaire central de confiance et donc ouvre la voie à des pegged-assets réellement trustless. Gouvernance communautaire possible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Perte de peg soutenue ou difficulté à maintenir le peg. Possible attaque de gouvernance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;analyse les principales approches pour produire des stablecoins algorithmiques dans un article dédié :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/seigniorage-basis-vs-esd.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚖ L&amp;rsquo;histoire de deux modèles de seigneuriage : Basis contre ESD&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, des projets comme ESD, DSD, ou encore Basis Cash ont été les pionniers des stablecoins algorithmiques. Néanmoins tous ces systèmes sont aujourd&amp;rsquo;hui un peu dans une abysse : cela fait &lt;strong&gt;bien longtemps que leur &amp;ldquo;stablecoin&amp;rdquo; vaut largement moins d&amp;rsquo;un dollar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/bac-90days.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bac-price-90d&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leurs utilisateurs sont plutôt dans l&amp;rsquo;expectative d&amp;rsquo;une V2 qui arriverait comme le messie à ramener le stablecoin au dollar.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;approches-hybrides&#34;&gt;Approches hybrides
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le meilleur des deux mondes ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Un nouveau point potentiellement central et potentiellement intermédiaire de confiance apparaît dans le système. Vous connaissez la suite…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Face aux limites actuelles des stablecoins algorithmiques de première génération, une autre approche a émergé avec succès : l&amp;rsquo;approche hybride. Il s&amp;rsquo;agit de systèmes algorithmiques par essence qui &lt;strong&gt;incluent néanmoins une réserve en stablecoin&lt;/strong&gt; (différent de celui du système) utilisé pour maintenir le peg : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://samkazemian.medium.com/frax-v2-algorithmic-market-operations-b84521ed7133&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;info ici (en anglais)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pionnier en la matière, c&amp;rsquo;est Frax. Avec Frax, &lt;strong&gt;lorsque le FRAX s&amp;rsquo;échange au-dessus du dollar le système lui-même en vend pour accumuler des USDC&lt;/strong&gt;. Cela permet de ramener le prix vers le bas tout en constituant une réserve en stablecoins non exposés au système lui-même. Ainsi, si le FRAX s&amp;rsquo;échange &lt;strong&gt;au-dessous du dollar, le système peut acheter des FRAX directement&lt;/strong&gt; sur le marché (grâce à son stock d&amp;rsquo;USDC) pour ramener le prix vers $1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/frax-price.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;frax-price-90d&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que cette approche a le &lt;strong&gt;mérite de l&amp;rsquo;efficacité&lt;/strong&gt; (FRAX a très bien maintenu son peg depuis le lancement), elle réintroduit un intermédiaire de confiance dans le mécanisme. Certes, ce n&amp;rsquo;est pas une banque comme avec Tether, mais ça reste de la confiance nécessaire dans le système. Que se passe-t-il si la balance en USDC de Frax est saisie ou gelée : est-ce que le système pourrait y survivre ? Pour ceux qui ne le savent pas, oui c&amp;rsquo;est tout à fait possible techniquement parlant (et légalement).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je reste très haut-niveau sur FRAX et décrit le système surtout tel qu&amp;rsquo;il était au début. De nombreuses intégrations ont été implémentées ou sont envisagées, comme la possibilité de battre le FRAX directement dans le FRAX-Tornado anonymity set (directement dans TornadoCash) pour proposer un stablecoin potentiellement plus confidentiel.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;zoom-sur-le-rai-de-reflexer&#34;&gt;Zoom sur le RAI de Reflexer
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour finir cet article que j&amp;rsquo;espère instructif, je vous propose d&amp;rsquo;analyser un système novateur : Reflexer RAI. C&amp;rsquo;est une approche similaire à celle de Marker, dans le sens où l&amp;rsquo;actif à vocation stable est produit par sur-collatéralisation. Néanmoins, il apporte de nombreuses améliorations par rapport au modèle Maker :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Collatéraux trustless&lt;/strong&gt;: Jusqu&amp;rsquo;à présent, RAI n&amp;rsquo;accepte que ETH en collatéral. Cela signifie donc que 100% des collatéraux du système ne sont pas censurables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Au-delà du dollar&lt;/strong&gt; : l&amp;rsquo;actif produit par le système ne suit pas le dollar (qui n&amp;rsquo;est lui-même pas vraiment stable). Le prix du RAI est déterminé par un consensus établi par le marché.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le Money God&lt;/strong&gt; : tout comme les stablecoins algorithmiques, le système réagit à différents paramètres observés. Néanmoins tout comme Maker, ici ce sont les utilisateurs eux-mêmes qui frappent directement le RAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dégouvernance&lt;/strong&gt; : le token du système Reflexer (FLX), qui sera distribué aux utilisateurs a pour vocation de servir à décentraliser progressivement la gouvernance.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pas de panique si vous n&amp;rsquo;avez pas immédiatement compris pourquoi ce système est innovant et significatif, on va explorer chacun de ces points plus en détail.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;collatéral-résistant-à-la-censure&#34;&gt;Collatéral résistant à la censure
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Initialement, MakerDAO n&amp;rsquo;acceptait que l&amp;rsquo;Ether en collatéral&lt;/strong&gt;. Avec la première mise à jour significative du système — le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://makerdao.com/whitepaper/White%20Paper%20-The%20Maker%20Protocol_%20MakerDAO%E2%80%99s%20Multi-Collateral%20Dai%20%28MCD%29%20System-FINAL-%20021720.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Multi Collateral DAI&lt;/a&gt; — de nouveaux tokens ont été acceptés. La communauté est restée perplexe face à cette décision, surtout à cause du choix des tokens acceptés. Ainsi, BAT a été l&amp;rsquo;un des premiers nouveaux collatéraux tandis que LINK, un token au volume et à la liquidité déjà largement supérieure à BAT à l&amp;rsquo;époque n&amp;rsquo;est arrivé que bien plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà de cette &lt;strong&gt;priorisation difficilement compréhensible&lt;/strong&gt;, le nœud du problème c&amp;rsquo;est surtout que &lt;strong&gt;de nombreux collatéraux désormais acceptés sont censurables&lt;/strong&gt;: wBTC, RenBTC, USDC, TUSD, etc. Cela réduit ainsi la trustlessness de MakerDAO puisque en fonction des moments, jusqu&amp;rsquo;à 50% de tous les DAI étaient frappés depuis des collatéraux censurables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le chiffre est désormais réduit, mais l&amp;rsquo;inquiétude persiste. En outre, l&amp;rsquo;addition d&amp;rsquo;un vault spécial USDC a été critiqué lors du Black Thursday pour aider le DAI à retrouver son peg — mais cela a également rendu MakerDAO encore plus dépendant de ce type de collatéraux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, Reflexer s&amp;rsquo;inscrit aussi comme &lt;strong&gt;une réaction à cette &amp;ldquo;dérive&amp;rdquo; de MakerDAO&lt;/strong&gt; : pour l&amp;rsquo;instant, seulement ETH est accepté pour ouvrir un vault. Je serai surpris de voir l&amp;rsquo;équipe ou la DAO voter pour accepter des collatéraux censurables.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;au-delà-du-dollar&#34;&gt;Au-delà du dollar
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En outre, Reflexer va bien plus loin que DAI dans sa quête de stabilité. En effet, le dollar en lui même n&amp;rsquo;a pas de valeur stable, à cause de la production continue de nouvelles unités qui entraîne une inflation : ainsi $10 000 de 1950 sont équivalent en pouvoir d&amp;rsquo;achat à presque $110 000 de 2021 (3.42% inflation par an en moyenne sur la période).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un actif qui a pour vocation d&amp;rsquo;être stable se doit donc de dépasser les limitations du dollar et c&amp;rsquo;est précisément ce que fait RAI&lt;/strong&gt; : il ne suit pas le prix du dollar. Le prix du RAI est déterminé par un pur consensus social : le système prend en compte le prix observé sur la paire ETH/RAI (market price) ainsi qu&amp;rsquo;un objectif de prix interne (redemption rate).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a souvent des écarts entre les deux, ce qui crée une forme d&amp;rsquo;incitation à battre du RAI :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/reflexer-spread.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;reflexer-spread&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RAI n&amp;rsquo;est donc bien évidemment pas un stablecoin. Ce n&amp;rsquo;est pas non plus un pegged-asset.&lt;/strong&gt; Les mots manquent pour décrire fidèlement ce qu&amp;rsquo;est RAI mais permettez moi d&amp;rsquo;essayer. RAI c&amp;rsquo;est une abstraction sur l&amp;rsquo;ETH qui a vocation d&amp;rsquo;être plus stable que celui-ci, tout en maintenant sa trustlessness (à terme).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;all-hail-the-money-god&#34;&gt;All Hail the Money God
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;Money God&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est le terme utilisé pour faire référence à l&amp;rsquo;ensemble des règles qui régissent le système Reflexer. Le potentiel mémétique est également énorme. Pour rester assez synthétique, le Money God est clément envers ceux qui s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique pérenne et long terme sur le protocole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, le mécanisme de distribution du token Reflexer, le FLX, a récemment été modifié pour mieux aligner les incitations (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;info ici&lt;/a&gt;). L&amp;rsquo;essentiel du changement est de mieux rémunérer ceux qui pérennisent le système, c&amp;rsquo;est à dire :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Déposent des ETH pour frapper du RAI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Déposent &lt;strong&gt;tous&lt;/strong&gt; les RAI frappés + l’équivalent en ETH dans la pool de liquidité sur Uniswap.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Depuis le 8 Mars, 100% des FLX sont distribués à ceux qui suivent ce scénario.&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gist.github.com/stefanionescu/e66204be990f4bc113a022341cb39186&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; L&amp;rsquo;historique des stratégies de distribution rétroactive du FLX est ici.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-plan-de-dégouvernance&#34;&gt;Le plan de dégouvernance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outre l&amp;rsquo;innovation technique importante sur Reflexer, à peine explorée ici, j&amp;rsquo;apprécie tout particulièrement &lt;strong&gt;leur approche de la gouvernance et décentralisation du protocole&lt;/strong&gt;, comme décrit par Stefan l&amp;rsquo;un de ses architectes :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Le principe de la &amp;ldquo;dégouvernance&amp;rdquo; vient de notre volonté de progressivement retirer les mécanismes de contrôle individuel (humain) du système RAI afin de lui permettre de se développer et le rendre évolutif via un consensus social.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe a établi &lt;strong&gt;un plan avec des objectifs concrets et datés&lt;/strong&gt; pour arriver à cette fin. La première étape consiste à rendre &amp;ldquo;governance minimized&amp;rdquo; les mécanismes de liquidation et de taxation du système — seuls quelques paramètres resteront modifiables via la gouvernance (vote des FLX holders) à partir de ce moment. La date visée est le 17 Avril 2022 soit un peu plus d&amp;rsquo;un an après le lancement initial de RAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À chaque étape, le scénario est similaire : un mécanisme critique du système est &amp;ldquo;governance-minimized&amp;rdquo; avant qu&amp;rsquo;il soit remis entièrement sous contrôle des holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez retrouver&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; le détail de ce plan ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour approfondir, n&amp;rsquo;hésitez pas à lire &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/reflexer-labs/whitepapers/blob/master/French/rai-french.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le whitepaper de RAI traduit en français traduit par PhilH et BenDuPeloux&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je suivais et attendais Reflexer depuis plus d&amp;rsquo;un an, je suis ravi d&amp;rsquo;enfin vous en parler et excusez-moi pour le délai : je voulais le mettre en contexte pour s&amp;rsquo;assurer que tout le monde saisisse l&amp;rsquo;innovation apportée par ce protocole.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article &lt;strong&gt;ne constitue pas un conseil en investissement&lt;/strong&gt;. Je n&amp;rsquo;ai aucune accréditation en la matière : elles n&amp;rsquo;existent pas encore pour la DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je discute des mécanismes de plusieurs protocoles et ce qu&amp;rsquo;ils permettent de faire ou d&amp;rsquo;envisager dans le futur. Même si je mentionne des tokens, idem : je discute de leur utilité ou tokenomics mais &lt;strong&gt;jamais de leur pertinence en tant qu&amp;rsquo;investissement&lt;/strong&gt;. Sur ce sujet, c&amp;rsquo;est à vous de voir !&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous aidera à mieux comprendre l&amp;rsquo;essor des pegged-assets sur Ethereum — c&amp;rsquo;est essentiel. Il est également critique de comprendre les différents jeux de compromis associés à chaque approche : elles sont toutes potentiellement plus ou moins pertinentes, tout dépend de votre situation et de vos besoins !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, que vous soyez convaincu par Reflexer ou non, je vous invite grandement à creuser ce système, tout comme je vous invite régulièrement à explorer le fonctionnement d&amp;rsquo;Aave, de Curve ou d&amp;rsquo;Unslashed. Tous les quatre sont des systèmes très pertinents et innovants : les comprendre en profondeur vous permettra d&amp;rsquo;internaliser de nombreuses choses essentielles pour comprendre la finance décentralisée en général.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>De l&#39;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-risque/</link>
        <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-risque/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/risk-tranching/cover.gif" alt="Featured image of post De l&#39;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée" /&gt;&lt;p&gt;Les marchés monétaires sont au cœur de DeFi. D&amp;rsquo;un point de vue de haut niveau, oui, ils permettent simplement d&amp;rsquo;emprunter et de prêter divers actifs. Pourtant &lt;strong&gt;ces fonctions sont comme les deux verbes primitifs de DeFi&lt;/strong&gt; à la base de presque tous les cas d&amp;rsquo;utilisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a actuellement trois grands marchés monétaires dans DeFi : Aave, Compound &amp;amp; Cream. Pourtant, tous les services suivants les utilisent, d&amp;rsquo;une manière ou d&amp;rsquo;une autre : Yearn Finance, Curve Finance, Alpha Finance, Harvest Finance, DeFiSaver, Saffron, 88MPH, Idle Finance, etc. Pour dire les choses simplement - &lt;strong&gt;les marchés monétaires sont l&amp;rsquo;un des niveaux de base du DeFi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les marchés monétaires sont étonnants - à la fois simples et très complexes. Dans cet article, j&amp;rsquo;essaie de fournir un cadre et quelques indices pour évaluer le risque à différents niveaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur la couche de services qui est en train de se construire sur les marchés monétaires, n&amp;rsquo;hésitez pas à lire mes articles précédents.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-lévaluation-du-risque-est-cassée&#34;&gt;I/ L&amp;rsquo;évaluation du risque est cassée
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avant de nous plonger dans le cadre de l&amp;rsquo;analyse des risques, examinons rapidement la principale solution actuellement utilisée pour évaluer les risques dans le cadre de la DeFi : Consensys CodeFi DeFiScore &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DeFiScore est incontestablement compromis puisqu&amp;rsquo;il donne toujours un score sur DAI plus élevé sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/compound-v3/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Compound&lt;/a&gt; que sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/aave/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; même avec l&amp;rsquo;échec de l&amp;rsquo;oracle du côté du Compound et l&amp;rsquo;arrivée du module de sécurité du côté d&amp;rsquo;Aave :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe de Consensys CodeFi a été avertie il y a quelques jours &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, a reconnu le problème &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mais a pourtant &lt;strong&gt;refusé toute mise à jour immédiate du site web, même avec un simple avis ou une clause de non-responsabilité&lt;/strong&gt;. À la place, un de leurs membres a proposé une prime de 500 USDC ouverte à toute personne souhaitant mettre à jour la formule &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Cette prime n&amp;rsquo;a pas encore été réclamée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;est pas surprenant que les approches quantitatives aient échoué jusqu&amp;rsquo;à présent. Elles doivent atteindre à la fois la durabilité (si la formule reste cohérente, elle permet des comparaisons historiques) et l&amp;rsquo;adaptabilité (pourtant les paramètres de risque sont toujours en évolution) : ce n&amp;rsquo;est pas une mince affaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne m&amp;rsquo;étendrai pas sur la notation des risques, car un article consacré à la présentation d&amp;rsquo;un système de notation des risques digne de la DeFi sera bientôt publié sur ce blog (indice : il n&amp;rsquo;existe pas encore).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-apprécier-la-sécurité-dun-marché-monétaire&#34;&gt;II/ Apprécier la sécurité d&amp;rsquo;un marché monétaire
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je sais que c&amp;rsquo;est douloureux à entendre, mais comme l&amp;rsquo;analyse quantitative n&amp;rsquo;est pas utile, il faut recourir à une approche qualitative pour chaque projet. La bonne nouvelle, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas beaucoup de marchés monétaires dans DeFi qui méritent d&amp;rsquo;être étudiés :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compound&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cream&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pour chacun d&amp;rsquo;entre eux, il faut les considérer de manière globale. Je propose une approche qui est &lt;strong&gt;purement la mienne&lt;/strong&gt;, utilisant &lt;strong&gt;8 dimensions différentes toutes critiques pour la sécurité des actifs&lt;/strong&gt; engagés sur le marché monétaire analysé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Accès au protocole et autorisations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oracles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mécanismes de liquidation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analyse de risque des tokens acceptés en collatéral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Module de sécurité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Écosystème d&amp;rsquo;assurance élargi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gestion des risques du token natif&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communauté et écosystème&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ce que nous avons aujourd&amp;rsquo;hui est donc essentiellement un cadre complet que vous pouvez utiliser pour évaluer la sécurité d&amp;rsquo;un marché monétaire donné. N&amp;rsquo;hésitez pas à me mettre au défi sur n&amp;rsquo;importe quel point. Plongeons dans le vif du sujet.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avertissement nécessaire : Ceci n&amp;rsquo;est pas un conseil d&amp;rsquo;investissement.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Presque personne n&amp;rsquo;est qualifié pour évaluer les risques dans le cadre de la DeFi : même les &amp;ldquo;institutions&amp;rdquo; qui le font comme le DeFiscore sont loin de le faire décemment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce contenu est destiné à vous aider à mieux comprendre et apprécier le risque &lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration:underline ;&#34;&gt;par vous-même&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;, le moyen le plus fiable de le faire.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iia-accès-au-protocole-et-autorisations&#34;&gt;II.A/ Accès au protocole et autorisations
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au niveau le plus élémentaire, vous voulez savoir qui peut mettre à jour les paramètres fondamentaux du protocole (-&amp;gt; les contrats), et les différentes limites qui y sont associées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, il y a généralement un &lt;strong&gt;timelock&lt;/strong&gt;, ce qui signifie que toute modification importante ne s&amp;rsquo;applique qu&amp;rsquo;après une durée déterminée. Pour les fonctions administratives du protocole, vous devez vous assurer qu&amp;rsquo;elles &lt;strong&gt;appartiennent à la communauté&lt;/strong&gt;, donc idéalement dans les mains des holders du token via la DAO ou une multisignature de membres de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette section comprend également tout ce qui concerne &lt;em&gt;l&amp;rsquo;opsec&lt;/em&gt; des portefeuilles/personnes** régissant le multisig. &amp;ldquo;Opsec&amp;rdquo; est l&amp;rsquo;abréviation de &amp;ldquo;operations security&amp;rdquo; - il s&amp;rsquo;agit de la sécurité de tout ce qui concerne les interfaces numériques liées aux détenteurs de ces clés. Peuvent-elles être piratées ? Usurpées ? Etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une telle question est &lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration:underline ;&#34;&gt;CRITIQUE&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;, comme nous l&amp;rsquo;avons vu récemment avec le PDG de Nexus Mutual : son ordinateur portable a été compromis, permettant au pirate de soumettre une transaction frauduleuse en plus d&amp;rsquo;une transaction réelle qu&amp;rsquo;il a signée.&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous n&amp;rsquo;avons pas encore vu d&amp;rsquo;attaques importantes basées sur l&amp;rsquo;ingénierie sociale au sein de la DeFi, mais nous nous y attendons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La transparence sur les décisions du protocole est également essentielle : nous en parlons ci-dessous dans la section Communauté &amp;amp; écosystème.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article se concentre sur les marchés monétaires matures comme Aave ou Compound. Les projets plus récents peuvent être moins décentralisés, et cela peut être une bonne chose - vous pourriez vouloir certaines options de contrôle et de récupération pour un projet plus récent.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-des-accès-au-protocole-et-de-la-décentralisation&#34;&gt;Évaluation des accès au protocole et de la décentralisation
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : À évaluer sur la base d&amp;rsquo;un protocole ou d&amp;rsquo;une équipe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Tous les fonds déposés sur le marché&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;❌C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Pas encore 🤞&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;évaluer l&amp;rsquo;opsec et le plan de décentralisation, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/ChrisBlec&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Chris Blec&lt;/a&gt; est votre homme. Il est intransigeant sur l&amp;rsquo;opsec et a produit de nombreuses contributions utiles en la matière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez trouver un &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/13S7NRk1girTdQMajnVdU5JRlVO5BG_uJKhTO2Ef10b0/edit?usp=sharing&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;aperçu résumé de la situation pour les principaux projets de DeFi ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure cette première dimension, voici quelques bonnes questions à poser pour évaluer la sécurité d&amp;rsquo;un marché monétaire au niveau du protocole et des autorisations :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qui peut mettre à jour les contrats ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sont-ils prudents du point de vue opsec ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y a-t-il une fonction de vidange dans les contrats ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que font les fonctions administratives ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans quelle mesure le processus de création d&amp;rsquo;un nouveau marché des prêts est-il décentralisé ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iib-oracles&#34;&gt;II.B/ Oracles
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En termes simples, les oracles sont la source de &amp;ldquo;vérités extérieures&amp;rdquo;. &lt;strong&gt;Les blockchains ne sont conscientes que d&amp;rsquo;elles-mêmes&lt;/strong&gt;, donc pour Ethereum, le prix de l&amp;rsquo;ETH en dollars (ou tout autre token) est techniquement une &amp;ldquo;vérité extérieure&amp;rdquo; qu&amp;rsquo;il faut faire entrer dans la chaîne &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;une manière sûre et vérifiable&lt;/strong&gt; : c&amp;rsquo;est précisément ce que font les oracles !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est essentiel, car le &lt;strong&gt;prix perçu&lt;/strong&gt; délivré par l&amp;rsquo;oracle est la &lt;strong&gt;source de vérité pour les décisions de liquidation du protocole&lt;/strong&gt;. Si l&amp;rsquo;oracle dit que le DAI vaut 1,30, alors vous êtes liquidé même si votre position d&amp;rsquo;emprunt DAI était sûre avec un DAI de 1 $ et que le DAI vaut toujours en réalité 1 $ sur les marchés. C&amp;rsquo;est déjà arrivé avec Compound, donc ce n&amp;rsquo;est pas une préoccupation théorique &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bonne nouvelle ici est que la réponse est assez simple : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/chainlink-oracles/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ChainLink&lt;/a&gt; est largement reconnu comme la solution décentralisée la plus crédible pour les oracles, donc tout marché monétaire qui n&amp;rsquo;utilise pas au moins en partie ses flux de prix joue avec l&amp;rsquo;argent de ses utilisateurs, comme l&amp;rsquo;a fait Compound avec de lourdes pertes. Il semble que la situation ne se soit pas améliorée - malgré le problème, Compound utilise toujours le même oracle centralisé (Coinbase)&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluer-les-oracles&#34;&gt;Évaluer les oracles
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt;  : Significative (c&amp;rsquo;est le facteur de risque le plus important à ce jour).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : des marchés entiers peuvent être drainés/affectés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Oui, sur Compound. &lt;sup id=&#34;fnref1:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez évaluer les oracles pour un marché monétaire avec la question suivante :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quelle est la source de vérité des prix ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle est la fiabilité de cette source ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y a-t-il des antécédents de liquidation abusive (découlant des problèmes des oracles) ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iic-mécanismes-de-liquidation&#34;&gt;II.C/ Mécanismes de liquidation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les mécanismes de liquidation sont également essentiels, mais ils n&amp;rsquo;interviennent qu&amp;rsquo;une fois qu&amp;rsquo;une liquidation peut être déclenchée - ce qui dépend du prix que l&amp;rsquo;oracle rapporte. Le &lt;strong&gt;mécanisme de liquidation ne peut donc pas compenser un oracle défectueux&lt;/strong&gt;. Il est essentiel de le comprendre d&amp;rsquo;abord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, les différents marchés monétaires traitent les liquidations différemment. Ils ont des délais, des frais et des restrictions différents en ce qui concerne leurs liquidations. Par exemple, l&amp;rsquo;oracle de Maker (système interne) a un délai d&amp;rsquo;une heure pour éviter les liquidations instantanées en cas de crashs éclairs ponctuels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, la liquidation n&amp;rsquo;est pas un événement soudain ni un tout ou rien. Il y a plusieurs tampons à vos positions, par exemple sur Aave, chaque token a un &lt;strong&gt;capacité d&amp;rsquo;emprunt donnée&lt;/strong&gt; (LTV) et un &lt;strong&gt;seuil de liquidation&lt;/strong&gt; au moins légèrement plus élevé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, avec l&amp;rsquo;USDC en collatéral, par exemple, il y a un écart de 5 % entre les deux - la LTV maximale est de 80 % (&lt;em&gt;maximum de 8 000 $ empruntés sur un collatéral de 10 000 USDC&lt;/em&gt;), tandis que le seuil de liquidation est de 85 % (&lt;em&gt;= liquidation si valeur du collateral &amp;lt; 8 500 $&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/aave-usdc.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Aave USDC collateral parameters&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il donne aux emprunteurs utilisant l&amp;rsquo;USDC comme collatéral une marge supplémentaire de 5 %, de sorte que même si l&amp;rsquo;oracle fait état de 0,97 $, aucune liquidation n&amp;rsquo;aura lieu. La situation est similaire sur les autres marchés monétaires.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluer-les-mécanismes-de-liquidation&#34;&gt;Évaluer les mécanismes de liquidation
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; :  Cela dépend surtout de l&amp;rsquo;action sur les prix des collatéraux - un krach éclair pourrait déclencher une chaîne de liquidations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Important (le marché monétaire pourrait être sous-collatéralisé)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Oui, sur Maker où il y a eu des problèmes et des retards dans les liquidations. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Voici donc quelques questions à se poser pour évaluer les mécanismes de liquidation :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quand les liquidations sont-elles déclenchées ? quel est le flux ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-ce qu&amp;rsquo;il y a un délai additionnel avant de liquider ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont les frais de liquidation ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il y a un autre sous-thème important ici : les &lt;strong&gt;liquidations n&amp;rsquo;arrivent pas par magie&lt;/strong&gt; - elles sont déclenchées par d&amp;rsquo;autres utilisateurs. Il faut donc que les incitations soient là aussi au rendez-vous pour que les liquidations se fassent au moment voulu et rapidement. Ce sujet est encore plus complexe aujourd&amp;rsquo;hui, à l&amp;rsquo;ère des coûts élevés du gaz (bénéfices de liquidation vs coûts du gaz de la tx). On passe pour garder cet article digeste.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iid-analyse-de-risque-des-tokens-acceptés-en-collatéral&#34;&gt;II.D/ Analyse de risque des tokens acceptés en collatéral
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;D&amp;rsquo;accord, maintenant que nous avons un marché monétaire qui obtient des prix fiables et qui liquide quand c&amp;rsquo;est nécessaire, nous pouvons commencer à examiner les tokens acceptés comme collatéral et la procédure à suivre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;évaluation de la santé et de la sécurité globale d&amp;rsquo;un token est &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;une des tâches les plus complexes de nos jours au sein de DeFi&lt;/strong&gt; car il peut être difficile de comprendre l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;écosystème autour d&amp;rsquo;un token.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenons le token SNX, par exemple, un token ERC-20 important. Il est utilisable comme collatéral sur Aave, mais avec un ratio prêt/valeur maximum assez faible (à relever bientôt ?) à 15 %. D&amp;rsquo;autres tokens ERC-20 comme LINK sont dans la fourchette de 60-75%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sans trop entrer dans les détails, cela concerne ce que vous pouvez faire avec chaque token et l&amp;rsquo;utilisation de &lt;strong&gt;SNX comme collatéral sur la plateforme Synthetix&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les paramètres de risque d&amp;rsquo;Aave sont suffisamment conservateurs pour que Synthetix soit essentiellement &amp;ldquo;en première ligne&amp;rdquo; dans la chaîne des liquidations si un événement &amp;ldquo;cygne noir&amp;rdquo; devait se produire sur Synthetix. Cela semble sage : un marché monétaire ne devrait pas vouloir s&amp;rsquo;exposer davantage sur un token donné que sur la plateforme native elle-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une autre façon de voir les choses est l&amp;rsquo;inverse : évaluer la &amp;ldquo;santé&amp;rdquo; globale des derniers tokens ajoutés en garantie sur la plateforme : sont-ils liquides ? Sont-ils décentralisés de manière crédible ? Etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez également examiner la répartition des garanties afin d&amp;rsquo;évaluer l&amp;rsquo;exposition de la plateforme. Par exemple, on peut noter que sur Cream, près d&amp;rsquo;un tiers des dépôts sont des tokens FTT (échange FTX).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/cream.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Cream&#34;
	
	
&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-de-la-stratégie-de-gestion-des-risques-sur-les-collatéraux&#34;&gt;Évaluation de la stratégie de gestion des risques sur les collatéraux
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : Dépend de la stratégie de cotation des garanties et de l&amp;rsquo;appétit pour le risque&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Si un token dangereux est accepté en garantie, le marché monétaire peut se retrouver sous-collatéralisé, voire drainé. Cream, par exemple, accepte le COVER comme garantie. Le token a déjà été frappé trois fois à l&amp;rsquo;infini, exposant Cream à un risque supplémentaire.&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;❌C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; certains tokens ont subit une émission infinie, comme COVER. Mais ils n&amp;rsquo;était pas utilisés comme collatéraux sur un marché monétaire à l&amp;rsquo;époque.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Je ne m&amp;rsquo;étendrai pas davantage sur ce sujet, car la documentation d&amp;rsquo;Aave sur les risques est très bien faite - consultez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.aave.com/risk/asset-risk/risk-parameters&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la section sur les paramètres de risque&lt;/a&gt; pour plus d&amp;rsquo;informations.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comment sont prises les décisions relatives à la liste des garanties ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quel est le cadre de risque utilisé pour les garanties ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment le marché monétaire s&amp;rsquo;adapte-t-il à l&amp;rsquo;évolution de la situation des tokens qu&amp;rsquo;il répertorie ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iie-module-de-sécurité&#34;&gt;II.E/ Module de sécurité
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Même si le risque est connu à tous les niveaux, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;assurance n&amp;rsquo;est jamais une option et n&amp;rsquo;est jamais de trop&lt;/strong&gt;. La première couche de défense est bien sûr le niveau de la plate-forme s&amp;rsquo;il existe un module de compensation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bonne nouvelle, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il y en a un ! Aave a été le pionnier dans ce domaine et même Compound a une petite réserve. La deuxième bonne nouvelle est que pour évaluer l&amp;rsquo;utilité de ce module, c&amp;rsquo;est très simple : il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un simple rapport entre la valeur totale en $ des emprunts effectués sur le marché monétaire et le total des $ pouvant être mobilisés par le module de sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aave dispose d&amp;rsquo;environ 2B dans le module de sécurité, dont jusqu&amp;rsquo;à 30% peuvent être saisis si nécessaire = 600M. Il couvre à la fois les V1 et V2 du protocole. Si les 30% sur la coupure du module de sécurité ne sont pas suffisants, le module de sécurité peut frapper des tokens AAVE supplémentaires. Un tel scénario n&amp;rsquo;est pris en compte ni par Compound ni par la Cream.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/aave-safety-module.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Aave&amp;rsquo;s Safety Module&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de l&amp;rsquo;assurance, les marchés monétaires peuvent aussi avoir des réserves. Compound est ici le pionnier, avec environ 10 millions de dollars de réserves &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Aave a également un système de réserve qui a été récemment lancé, mais je l&amp;rsquo;ai exclu de l&amp;rsquo;analyse compte tenu du solde limité &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, en regardant les chiffres disponibles, voici nos calculs rapides :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ratio de sécurité = Valeur de l&#39;assurance en USD / Total des emprunts sur le marché monétaire&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🛡 Aave = 53%&lt;/strong&gt; | 1,765 (30% mobilisable) milliard de dollars dans le module de sécurité pour 1,1 milliard de dollars empruntés à travers V1+V2 (572 millions de dollars V1, 437 millions de dollars V2)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🕯 Compound = 0,24%&lt;/strong&gt; | 4,3 milliards de dollars empruntés sur un capital de sécurité de 10 millions de dollars.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;💀 Cream = 0 %&lt;/strong&gt; | Pour autant que je sache, Cream n&amp;rsquo;a pas de module d&amp;rsquo;assurance native ou en a un très limité (faibles montants).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;ℹ Note : Bien que Compound n&amp;rsquo;ait actuellement aucun module de sécurité, l&amp;rsquo;équipe/DAO est actuellement assise sur une importante réserve de COMP qui pourrait être utilisée à cette fin &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Les calculs ont été effectués le 17 Février 2021.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-du-module-dassurance-natif&#34;&gt;Évaluation du module d&amp;rsquo;assurance natif
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : Non-nul, mais moins pertinent ici. Le SM est là pour fournir des compensations en cas d&amp;rsquo;échec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Les déposants savent qu&amp;rsquo;ils peuvent se faire couper les vivres si nécessaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Aave est un pionnier dans ce domaine. Le slashing est activé depuis quelques semaines. Jusqu&amp;rsquo;à présent, aucun événement n&amp;rsquo;a obligé Aave à exploiter le module de sécurité, mais c&amp;rsquo;est bien de savoir qu&amp;rsquo;il est là !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour avoir une idée de la protection des modules de sécurité et d&amp;rsquo;assurance natifs, voici quelques questions décentes à poser :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Y a-t-il un module d&amp;rsquo;assurance natif qui couvre la plate-forme ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment fonctionne-t-elle ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont les délais de retrait et les garanties ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quel est le ratio de couverture (USD TVL exposé / USD TVL du module de sécurité) ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iif-ecosystème-dassurance-élargi&#34;&gt;II.F/ Ecosystème d&amp;rsquo;assurance élargi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En plus du système d&amp;rsquo;assurance natif du marché monétaire, les déposants et les emprunteurs peuvent &lt;strong&gt;couvrir leurs positions grâce à un service d&amp;rsquo;assurance de tiers&lt;/strong&gt; comme Nexus Mutual ou Unslashed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;span style=&#34;text-decoration:underline ;&#34;&gt;risque le plus largement couvert est celui d&amp;rsquo;une défaillance technique des contrats intelligents&lt;/span&gt;. Vous trouverez des couvertures pour à peu près tous les contrats largement utilisés qui existent. Cependant, &lt;strong&gt;les défaillances des contrats intelligents ne sont pas le seul événement qui peut entraîner une perte de fonds sur un marché monétaire&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi Robert Leshner, le PDG de Compound, peut déclarer ce qui suit &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; alors que le protocole a récemment subi 90M de liquidations abusives en raison d&amp;rsquo;oracles défectueux :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compound fonctionne depuis près de 2 ans avec ZERO problèmes de smart contracts.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cela crée un faux sentiment de sécurité auquel beaucoup se laissent prendre, tout comme la période de fonctionnement du protocole. Remarquez comment je n&amp;rsquo;ai pas inclus le &amp;ldquo;temps d&amp;rsquo;opération&amp;rdquo; dans ces 8 critères ? C&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il a une pertinence proche de zéro malgré le fait que des services comme DeFiScore lui donnent un poids absurdement important.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je suis prudent lorsque je parle de &amp;ldquo;90 millions de liquidations abusives à cause d&amp;rsquo;oracles défectueux&amp;rdquo; mais pour être explicite - cela a potentiellement affecté négativement tout emprunteur DAI à l&amp;rsquo;époque qui aurait pu être liquidé de manière incorrecte - perdant une partie de son dépôt sans &lt;strong&gt;aucun recours et aucune compensation&lt;/strong&gt; puisque Compound a fonctionné comme prévu (du point de vue des contrats).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En plus des risques d&amp;rsquo;échec des smart contracts, veuillez considérer la liste suivante d&amp;rsquo;autres risques non exhaustifs qui peuvent entraîner une perte de fonds :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Échec ou manipulation d&amp;rsquo;un oracle,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un problème avec le contrat intelligent d&amp;rsquo;un token utilisé en collatéral (par exemple token frappé à l&amp;rsquo;infini),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un stablecoin utilisé comme collatéral ou actif d&amp;rsquo;emprunt sur le marché perd son ancrage&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le dispositif ou le portefeuille de l&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;un service pas si décentralisé est compromis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des problèmes ou des retards dans les liquidations, ce qui signifie que le marché monétaire ne peut potentiellement plus répondre à ses exigences en matière de collatéral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La plupart des services d&amp;rsquo;assurance ne sont pas utiles pour tous ces risques, sauf pour les risques de défaut d&amp;rsquo;un smart contract. Le marché des autres types de risques commence à peine à se développer grâce à Unslashed Finance qui offre désormais une &lt;strong&gt;couverture du risque de perte de l&amp;rsquo;ancrage des stablecoins&lt;/strong&gt; ou du risque de dépositaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/defiprime-insurance.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Defiprime insurance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur les différentes approches de l&amp;rsquo;assurance DeFi, consultez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defiprime.com/comparing-insurance-like-solutions-in-defi&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article de DeFi Rate&lt;/a&gt;. Veuillez garder à l&amp;rsquo;esprit le &lt;strong&gt;biais massif ici&lt;/strong&gt; : il a été écrit il y a plus de deux ans par Hugh Karp, fondateur de Nexus Mutual. Cependant, il est encore suffisamment factuel et perspicace pour vous aider à comprendre les différents modèles.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;comprendre-les-assurances-et-le-risque-quelles-couvrent-réellement&#34;&gt;Comprendre les assurances et le risque qu&amp;rsquo;elles couvrent réellement
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🎯Objet&lt;/strong&gt; : Échec de contrats intelligents + perte de peg de stablecoins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;💰Utilité&lt;/strong&gt; : Fournit une compensation si une défaillance est constatée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Nexus Mutual, l&amp;rsquo;une des plus anciennes options d&amp;rsquo;assurance a déjà payé dans plusieurs situations de défaut de smart contracts. &lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour ce qui est des assurances étendues, vous voudrez donc examiner des services tels que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.unslashed.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Unslashed Finance&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://nexusmutual.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nexus Mutual&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.coverprotocol.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Cover Protocol&lt;/a&gt; et les plans qu&amp;rsquo;ils proposent.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quelles sont les options disponibles à travers l&amp;rsquo;écosystème pour couvrir une position sur le marché monétaire ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont leurs prix et leur fiabilité (déjà payés ?)?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iig-gestion-du-risque-du-token-natif&#34;&gt;II.G/ Gestion du risque du token natif
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nous avons beaucoup discuté des différents tokens utilisés comme collatéraux, mais il y en a un que vous devez surveiller de très près : le &lt;strong&gt;token natif du marché monétaire&lt;/strong&gt;. Il s&amp;rsquo;agit donc du token COMP sur Compound, AAVE sur Aave, et CREAM sur Cream.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ratio prêt/valeur maximum (LTV maximum) détermine le pouvoir d&amp;rsquo;emprunt des collatéraux. Un prêt à valeur maximale de 50 % signifie que l&amp;rsquo;on peut emprunter jusqu&amp;rsquo;à la moitié de la valeur en dollars des collatéraux déposés.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La toute première couche est bien sûr de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de jeu de dupes : &lt;strong&gt;le marché monétaire doit être neutre et ne pas favoriser son propre token&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela semble évident, mais on est en droit de se poser la question, notamment au vu des ratios prêt/valeur accordés aux tokens de plateforme. Par exemple, Cream autorise une max LTV excessive de 75%  sur CREAM, l&amp;rsquo;une des plus élevées de tout le protocole. Compound lui-même donne au COMP une LTV max permissive de 60% alors que Aave est plus conservateur à 50%.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si le marché monétaire est sain et le token bien conçu - les gens devraient être optimistes, ce qui signifie que certains d&amp;rsquo;entre eux l&amp;rsquo;utilisent comme collatéral pour acheter à long terme - c&amp;rsquo;est-à-dire déposer AAVE sur Aave pour acheter à long terme AAVE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;est pas surprenant que, malgré la permissivité de la LTV, les positions longues de COMP et de CREAM soient plus rares que celles de AAVE.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&#34;évaluer-la-manière-dont-un-marché-monétaire-gère-les-risques-liés-aux-tokens&#34;&gt;Évaluer la manière dont un marché monétaire gère les risques liés aux tokens
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : C&amp;rsquo;est un événement &amp;ldquo;tout ou rien&amp;rdquo; : le marché monétaire peut jouer avec le feu sur son token natif pendant des mois sans conséquences avant que la situation n&amp;rsquo;explose et que le token + le marché monétaire ne s&amp;rsquo;effondrent ensemble.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : La perte peut potentiellement s&amp;rsquo;étendre à l&amp;rsquo;ensemble du système (tout le marché monétaire est touché).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;❌C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Pas encore. Mais Cream est déjà bien au-delà de tout chiffre raisonnable de max LTV  sur le token CREAM.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Et voici quelques considérations qui méritent d&amp;rsquo;être explorées :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Regardez la santé du token natif de la plateforme : contrat de token, liquidité, intégrations, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Examiner l&amp;rsquo;utilisation du token natif sur le protocole et évaluer la santé de son marché&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propriété, distribution et coefficient de Gini du token de gouvernance&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous nous sommes concentrés sur le marché monétaire lui-même. Pourtant, il s&amp;rsquo;agit de projets dirigés et régis par la communauté, de sorte que leur communauté et leur intégration dans l&amp;rsquo;écosystème constituent une partie essentielle de l&amp;rsquo;évaluation.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iih-communauté--ecosystème&#34;&gt;II.H/ Communauté &amp;amp; Ecosystème
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans le DeFi, les communautés sont essentielles. Il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;une option pour rendre le protocole plus attrayant, c&amp;rsquo;est une &lt;strong&gt;caractéristique essentielle&lt;/strong&gt; et je l&amp;rsquo;évalue comme telle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur un tel sujet, encore une fois, aucune mesure ne vous aidera à elle seule. L&amp;rsquo;essentiel est d&amp;rsquo;avoir une idée du dynamisme de la communauté. Cela se traduit généralement par ses composantes de base : le DAO, le Discord et la présence globale dans l&amp;rsquo;espace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une autre conséquence d&amp;rsquo;une communauté saine est &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;appui et l&amp;rsquo;utilisation généralisés dans tout l&amp;rsquo;écosystème&lt;/strong&gt;, avec de nombreux services et produits construits sur le protocole examiné. Ici, malgré le fait que Compound ait été le premier, Aave est aussi maintenant un choix de premier ordre pour tout nouveau protocole construisant une nouvelle primitive financière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les équipes peuvent délibérément favoriser un tel environnement simplement en ayant des membres accessibles et impliqués dans l&amp;rsquo;espace. En outre, Aave a une initiative de &lt;strong&gt;subventions d&amp;rsquo;écosystème&lt;/strong&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; qui aide à financer des projets construits sur Aave tels qu&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/firp-apwine.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;APWine&lt;/a&gt;. D&amp;rsquo;autres initiatives liées à la communauté sont un bon exemple, comme les hackathons, les AMA, les livestreams, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici encore, assurez-vous d&amp;rsquo;évaluer la qualité et non la quantité. Il est facile de se précipiter sur toutes les initiatives énumérées ci-dessus. Mais il est beaucoup plus difficile de le faire correctement, d&amp;rsquo;une manière qui ait un sens pour la communauté et qui la fasse avancer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne veux pas en faire un cas de figure contre Compound, mais là encore, c&amp;rsquo;est tellement évident. Alors que les financements communautaires de Compound sont assez limités, le programme de subventions vient d&amp;rsquo;être lancé &lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, son fondateur Robert Leshner est un investisseur en capital-risque actif, avec les fonds Robot Ventures &lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/robovc.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Robovc&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-de-la-communauté--dao-dun-marché-monétaire&#34;&gt;Évaluation de la communauté &amp;amp; DAO d&amp;rsquo;un marché monétaire
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : La communauté est la caractéristique la plus importante de toutes pour le succès à long terme du marché monétaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Risque à long terme. Si un marché monétaire perd les faveurs de la communauté, ce ne sera pas un événement dramatique, mais plutôt un lent et douloureux enchaînement d&amp;rsquo;événements le plongeant dans l&amp;rsquo;inutilité.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Oui, avec Compound - ils ont perdu leur position de tête et leur préférence pour plusieurs raisons, telles que leur manque de soutien à l&amp;rsquo;écosystème, le problème sur l&amp;rsquo;oracle DAI et la réaction de l&amp;rsquo;équipe à ce sujet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Voici donc quelques questions et indices pour vous aider à évaluer cette dernière partie, pourtant essentielle :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au niveau de la DAO :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comment fonctionne la soumission d&amp;rsquo;une proposition ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment sont-elles examinées et améliorées ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quel est le délai entre le vote et l&amp;rsquo;exécution ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une proposition qui a été ignorée ou qui n&amp;rsquo;a pas été mise en œuvre pendant longtemps ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Membres de l&amp;rsquo;équipe principale :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sont-ils légitimes ? Impliqués dans l&amp;rsquo;espace ? Redonnant ? Conseillant ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vérification des antécédents : sont-ils impliqués dans une escroquerie ? Que faisaient-ils avant ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vérification du présent : en plus de leur implication dans le marché monétaire, que font-ils ? Un conflit d&amp;rsquo;intérêts potentiel ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écosystème :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Documentation et soutien : à quel point est-il difficile de s&amp;rsquo;appuyer sur ce marché monétaire ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont les services construits sur le marché monétaire ? Sont-ils largement utilisés ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communiquent-ils clairement sur les paramètres de risque ? Disposent-ils d&amp;rsquo;une documentation non technique sur les risques ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-une-note-sur-le-tribalisme-dans-la-defi&#34;&gt;III/ Une note sur le tribalisme dans la DeFi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exploration d&amp;rsquo;un tel sujet a été pour moi incroyablement instructive, à tant de niveaux. Je reste assez surpris par le tribalisme de l&amp;rsquo;espace : à part Aave, la collecte des informations présentées dans cet article n&amp;rsquo;était pas une tâche triviale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En raison de la question que j&amp;rsquo;ai posée et des observations que j&amp;rsquo;ai partagées, j&amp;rsquo;ai été la cible d&amp;rsquo;attaques personnelles de la part des fondateurs de certaines des équipes mentionnées dans cet article. D&amp;rsquo;autres ont été assez trompeurs et sélectifs dans leurs réponses. Je n&amp;rsquo;ai reçu aucune réponse des comptes officiels ou des équipes de Cream &amp;amp; Compound.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De telles attitudes m&amp;rsquo;ont donné encore plus envie de faire avancer cet article. &lt;strong&gt;Au-delà des aspects techniques de chaque protocole, je pense que l&amp;rsquo;attitude de l&amp;rsquo;équipe fondatrice est également essentielle&lt;/strong&gt;. Sur ce plan, il y a un protocole qui se situe un ordre de grandeur au-dessus de tout autre : surprise surprise, il se trouve aussi être le plus techniquement solide, sécurisé, intégré, et excitant, et intéressant. 👻&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iiia-limites-de-cette-approche-dévaluation-des-risques&#34;&gt;III.A/ Limites de cette approche d&amp;rsquo;évaluation des risques
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je m&amp;rsquo;attends déjà à de fortes réactions, alors permettez-moi d&amp;rsquo;ajouter quelques sujets supplémentaires qui ne sont pas abordés ici :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bien que nous soyons allés assez loin, nous n&amp;rsquo;avons pas discuté du processus de tokenisation : le processus utilisé par le protocole pour représenter les avoirs déposés. Sur ce front, &lt;strong&gt;Compound et Cream utilisent tous deux une approche archaïque&lt;/strong&gt; qui a été dépassée sur tous les fronts par Aave avec la première version des aTokens au début de 2020 &lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Aave V2 a encore amélioré le processus de tokenisation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cream en soi est un petit marché, mais &lt;strong&gt;par le biais de l&amp;rsquo;IronBank, d&amp;rsquo;autres protocoles peuvent emprunter à Cream&lt;/strong&gt;. Il est encore plus difficile d&amp;rsquo;évaluer le risque sur un tel marché - et il a été exclu de cette analyse. Pour en savoir plus sur le risque réel déjà posé et manifesté par une telle approche, vous pouvez consulter le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.rekt.news/alpha-finance-rekt/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;dernier Rekt on Alpha Homora&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bien que MakerDAO fournisse un service fonctionnellement équivalent au prêt, le processus est sensiblement différent puisque chaque emprunteur frappe le DAI. Par souci de simplicité, j&amp;rsquo;ai donc exclu MakerDAO de cette analyse, à part pour pour quelques exemples instructifs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je n&amp;rsquo;ai aucune affiliation avec Aave, Compound, Cream ou tout autre marché monétaire. Je possède cependant des tokens AAVE (achetés à mes frais bien sûr) stakés dans le Safety Module. Tout le contenu hébergé sur mon blog est rendu accessible gratuitement - je suis le seul éditeur.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous a aidé à mieux comprendre l&amp;rsquo;ampleur des risques sur les marchés monétaires. Je tiens à souligner une fois de plus qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est ni exhaustif, ni d&amp;rsquo;une vérité absolue, mais je suis fermement convaincu qu&amp;rsquo;il apporte des contributions claires et utiles pour faire en sorte que les risques sur DeFi soient largement compris, mieux que ce qui existe actuellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;êtes pas d&amp;rsquo;accord avec cette déclaration, &lt;strong&gt;n&amp;rsquo;hésitez pas à me contester. Je suis avide de faits aptes à réfuter mes observations : cela signifierait que DeFi est plus sûre que je ne le pensais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Rappel : ce blog est &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/hello-world.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l&amp;rsquo;un des rares sites web de l&amp;rsquo;espace à ne pas piller vos données&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : je n&amp;rsquo;utilise pas Google Analytics &amp;amp; autres trackers intrusifs.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/c/DeFiFrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Un grand merci à Phil H pour sa relecture attentive de la version française de cet article et ses très nombreuses suggestions et corrections.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iv-notes-et-références&#34;&gt;IV. Notes et références
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Vous pouvez trouver des informations complémentaires sur les fait, événements ou chiffres essentiels mentionné dans l&amp;rsquo;article en consultant les notes de bas de page :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Dès le départ, la formule était faible, arbitraire et totalement en faveur de Compound à cause de l&amp;rsquo;importance donnée au temps d&amp;rsquo;opération. À mon humble avis, le principal but du &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defiscore.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiScore&lt;/a&gt; était la promotion de Consensys : ils n&amp;rsquo;ont même pas assuré le minimum.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Je les ai notifié sur Twitter et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/TokenBrice/status/1360296967939772423?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;j&amp;rsquo;ai suggéré de nombreuses améliorations évidentes&lt;/a&gt; que toute personne ayant une certaine expérience de la DeFi aurait pu fournir.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jack, un de leurs ingénieurs a reconnu que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/jack_clancy93/status/1360304560846364672?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le cas du Compound DAI score &amp;gt; Aave n&amp;rsquo;est pas défendable.&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;hésitez pas à le contacter si vous voulez réclamer la prime de 500 USDC ! &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/jack_clancy93/status/1360305374033682436?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Voici le tweet&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur cette attaque ou toute autre dans l&amp;rsquo;espace DeFi, &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.rekt.news/nxm-hugh-speaks-out/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;check the Rekt&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Trouvez &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://decrypt.co/49657/oracle-exploit-sees-100-million-liquidated-on-compound&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;informations sur l&amp;rsquo;abitrage de l&amp;rsquo;oracle 89M DAI sur Compound ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Malgré l&amp;rsquo;attaque qui a eu lieu il y a plusieurs semaines en raison de leur dépendance aux oracles centralisés de Coinbase, il semble que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/ChainLinkGod/status/1362132404484198401?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la situation n&amp;rsquo;a pas encore été corrigée&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe MakerDAO a publié un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.makerdao.com/the-market-collapse-of-march-12-2020-how-it-impacted-makerdao/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;compte rendu&lt;/a&gt; après les événements pour expliquer ce qui s&amp;rsquo;est passé.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cover est un protocole d&amp;rsquo;assurance incapable de garantir son propre token contract et son programme d&amp;rsquo;extraction de liquidités. Ils ont déjà été attaqués trois fois. Voici &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://coingape.com/cover-becomes-latest-defi-protocol-to-get-exploited-price-crashes-by-77-within-an-hour/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;quelques informations sur la dernière&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Chaque cToken a une réserve (assurance) s&amp;rsquo;élèvant à 9,4 millions de dollars au total (et qui augmente de plus de 100 000 dollars par jour) &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/rleshner/status/1358566161361821696&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Robert Leshner Tweet&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il y a environ 450 000 dollars de tokens collectés dans la réserve à l&amp;rsquo;heure actuelle : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.aave.com/risk/asset-risk/risk-parameters#reserve-factor&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Documentation sur le facteur de réserve d&amp;rsquo;Aave&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;Compound est également assis sur un coffre de 4 millions de COMP (environ 1,8 milliard de dollars) qui pourrait être alloué à l&amp;rsquo;assurance &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/rleshner/status/1358569634618867714?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Robert Leshner Tweet&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Oui, il est factuel puisque le contrat n&amp;rsquo;a jamais échoué jusqu&amp;rsquo;à présent. Cependant, pour les personnes moins avancées techniquement, il peut se lire comme si Compound n&amp;rsquo;avait jamais subi de perte, ce qui n&amp;rsquo;est pas le cas. &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/rleshner/status/1358566161361821696?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Robert Leshner Tweet&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez suivre les &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.nexusmutual.io/claim-assessment&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;réclamations et paiements sur Nexus Mutual ici&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;La première série de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/aave/aave-ecosystem-grants-88260ede1485&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;subventions pour l&amp;rsquo;écosystème d&amp;rsquo;Aave a commencé il y a environ un an&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;La proposition pour les subventions communautaire Compound a été &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://compound.finance/governance/proposals/30&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;exécutée il y a deux mois&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://robvc.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;RoboVC&lt;/a&gt; : Il a financé plusieurs services exploitant Compound (comme InstaDapp ou Multis) et Compound lui-même.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;Le cas de la supériorité technique des aTokens pourrait être le sujet d&amp;rsquo;un article à lui seul, mais en voici l&amp;rsquo;essentiel :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Simplification&lt;/strong&gt; : les aTokens maintiennent un ratio de 1:1 par rapport à l&amp;rsquo;actif de base tandis que les cTokens ont un taux de change croissant par rapport à leur actif de base.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Comptabilité et intégrations plus faciles&lt;/strong&gt; : la correspondance 1:1 des aTokens facilite grandement leur intégration - il n&amp;rsquo;est pas nécessaire d&amp;rsquo;aller chercher des données supplémentaires. Avec Compound, tout service interagissant avec des cTokens doit rechercher le taux de change cToken / jeton de base correspondant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Intérêts dynamiques et compréhensibles&lt;/strong&gt; : les tokens a et c produisent des intérêts de manière dynamique. Cependant, là encore, en raison du design plus élégant et plus simple des aTokens, l&amp;rsquo;expérience est plus fluide avec les aTokens (dépôt, rassuré par la correspondance 1:1, le nombre augmente)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Intégrations plus puissantes&lt;/strong&gt; : aToken permet de nouveaux cas d&amp;rsquo;utilisation, surtout si vous prenez en compte les autres caractéristiques d&amp;rsquo;Aave. Par exemple, il existe un vault de Yearn qui utilise aLINK pour emprunter de l&amp;rsquo;USDC sur les dépôts des utilisateurs afin de farmer avec eux et de régler les revenus pour plus d&amp;rsquo;aLINK.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>🍷 En oenologie comme en DeFi, la patience paye : introduction aux FIRps avec APWine.FI</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/fixed-interest-rate-protocol-firp-apwine/</link>
        <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/fixed-interest-rate-protocol-firp-apwine/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/pac-man.png" alt="Featured image of post 🍷 En oenologie comme en DeFi, la patience paye : introduction aux FIRps avec APWine.FI" /&gt;&lt;p&gt;La production de rendements, c&amp;rsquo;est comme l’œnologie : le secret réside dans le processus. Alors que DeFi se développe plus rapidement que jamais, avec maintenant plus de 50 milliards de dollars de valeur totale bloquée sur tous les protocoles, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;offre de rendement se diversifie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre sujet d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui frappe au cœur de cette tendance, avec une solution offrant un rendement potentiellement instantané pour les dépôts sur les protocoles DeFi comme Yearn ou Aave : APWine. Mais avant d&amp;rsquo;en arriver là, nous devons replacer dans leur contexte les marchés monétaires et les FIRP en général, car il s&amp;rsquo;agit encore de types de produits nouveaux pour la plupart des utilisateurs de DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;marché-monétaire--pacman&#34;&gt;Marché monétaire = PacMan
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/pac-man.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;the interest bearing stablecoin pacman-tokenbrice&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le tranching (sérialisation de risque), l&amp;rsquo;assurance et les FIRP agissent tous les trois comme des &lt;strong&gt;couches d&amp;rsquo;abstraction construites sur un marché monétaire&lt;/strong&gt; pour fournir des fonctionnalités supplémentaires :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔪 Tranching&lt;/strong&gt; ➡ meilleure séparation des différents types de risques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🛡 Assurance&lt;/strong&gt; ➡ couverture contre les défaillances techniques (&amp;amp; plus !)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮 FIRPs&lt;/strong&gt; ➡ &amp;ldquo;couverture&amp;rdquo; contre les variations de l&amp;rsquo;APY&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Bien qu&amp;rsquo;elles soient intéressantes en tant que telles, ce qui me fascine, c&amp;rsquo;est ce qui se passe &lt;strong&gt;quand/si elles sont intégrées au niveau de base&lt;/strong&gt;. Cela permettrait à d&amp;rsquo;autres protocoles d&amp;rsquo;exploiter ces fonctionnalités. Par exemple, Harvest pourrait proposer un vault USDC &amp;ldquo;sans risque&amp;rdquo; et qui amène essentiellement l&amp;rsquo;ensemble de la DeFi à un autre niveau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les valeurs nouvelles portées par la DeFi ne sont pas seulement un avantage pour la transparence et l&amp;rsquo;audibilité : elle rendent la DeFi &lt;strong&gt;aussi au moins &lt;ins&gt;un ordre de grandeur&lt;/ins&gt; plus efficace&lt;/strong&gt; que le patchwork de finance mourant qu&amp;rsquo;elle est destinée à remplacer.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;protocoles-de-fixation-de-rendements-firp&#34;&gt;Protocoles de fixation de rendements (FIRP)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avant de commencer, définissons ce que sont les protocoles de fixation de rendement et quel est leur rôle dans l&amp;rsquo;écosystème plus large de la finance décentralisée sur Ethereum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec le DeFi, l&amp;rsquo;objectif pour la plupart est &lt;strong&gt;de produire des rendements à partir d&amp;rsquo;un actif donné.&lt;/strong&gt; Habituellement, l&amp;rsquo;un des moyens les plus faciles d&amp;rsquo;y parvenir sera de le prêter, par exemple, pour un retour. Pour ce faire, il faut assumer plusieurs niveaux de risque contre lesquels on peut s&amp;rsquo;assurer (-&amp;gt; Unslashed) ou simplement éviter de prendre grâce au tranchage (-&amp;gt; Saffron).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si vous êtes super responsable et que vous essayez d&amp;rsquo;assurer et de protéger davantage vos dépôts, il vous reste un problème important : &lt;strong&gt;le rendement de base produit par l&amp;rsquo;actif est généralement volatil&lt;/strong&gt;, ce qui rend la tarification de l&amp;rsquo;ensemble (dépôt prêté + assurance + tranching) difficile à comprendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/coingecko-report.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;coingecko-crypto-2020-report&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consultez le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://assets.coingecko.com/reports/2020-Year-End-Report/CoinGecko-2020-Report.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;rapport complet ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est précisément là que les FIRP ont une chance de briller : &lt;strong&gt;parce qu&amp;rsquo;ils rendent l&amp;rsquo;intérêt prévisible, les FIRP contribuent à promouvoir une attitude plus responsable&lt;/strong&gt; pour l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;espace - en facilitant l&amp;rsquo;utilisation de toutes les méta-structures désormais disponibles pour protéger les dépôts sur les marchés monétaires ou les gestionnaires d&amp;rsquo;actifs DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article traite uniquement des protocoles de taux d&amp;rsquo;intérêt fixes. Pour une perspective plus large de la gestion des risques liés aux dépôts des DeFi, &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/risk-tranching.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;lire mon introduction sur l&amp;rsquo;assurance, le tranching et les FIRP&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Nous y avons abordé la manière dont l&amp;rsquo;assurance, la sérialisation et les taux d&amp;rsquo;intérêt fixes pourraient éventuellement être intégrés dans les marchés monétaires, ce qui permettrait de &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/risk-tranching.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;envisager des stablecoins porteurs d&amp;rsquo;intérêts &amp;ldquo;sans risque&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article suppose une compréhension minimale du sujet. Si quelque chose n&amp;rsquo;est toujours pas clair, veuillez vous référer à l&amp;rsquo;article précédent ☝&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;apwine--sauternes-à-rendement-fixe-&#34;&gt;APWine : Sauternes à rendement fixe 🍷
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Alors, avec une introduction d&amp;rsquo;enfer et sans plus attendre, plongeons dans l&amp;rsquo;affaire d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui : &lt;strong&gt;comprendre ce que sont les FIRP et ce qu&amp;rsquo;ils apportent à la table à travers le prisme d&amp;rsquo;APWine&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🍷 Encore mieux, c&amp;rsquo;est sur le thème du vin et les Frenchies sont impliqués - comment ne pas aimer ?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-différence-entre-apwine-et-88mph&#34;&gt;La différence entre APWine et 88MPH
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;D&amp;rsquo;un point de vue de haut niveau, les deux projets pourraient être décrits comme des FIRP, mais ils atteignent ce résultat par des moyens différents :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Avec 88MPH, le rendement de vos dépôts est fixé grâce à un marché secondaire de prédiction construit pour lui.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avec APWine, vous pouvez bloquer vos actifs pendant un mois par exemple pour obtenir instantanément le rendement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour être plus explicite, les deux moyens ne sont pas interchangeables et ne fonctionnent pas sur la même période : avec 88MPH, le revenu devient &lt;strong&gt;prévisible mais c&amp;rsquo;est toujours un processus itératif&lt;/strong&gt;. Avec APWine, le revenu devient &lt;strong&gt;prévisible et instantanément livré&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela signifie également différents compromis du côté de la gestion des risques. Avec 88MPH, le rendement est calculé de manière algorithmique - il y a toujours un acheteur, ce qui est pratique, mais cela signifie aussi que le protocole peut accumuler des dettes en cas de non-concordance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;inverse est vrai pour APWine : puisqu&amp;rsquo;il est basé sur un marché, aucun décalage ne peut se produire (-&amp;gt; pas de dette protocolaire), mais cela signifie qu&amp;rsquo;il peut y avoir des problèmes de demande/offre (tels que de fortes remises sur les FYT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/apwine.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;apwine-deposit-process&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;apwine--jour-de-paie-instantané-&#34;&gt;APWine : Jour de paie instantané ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avec APWine, la logique est assez simple. Tout commence par le dépôt d&amp;rsquo;un token rapportant un certain rendement, comme un stablecoin déposé sur Aave ou un token de vault Yearn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au début de chaque période, les utilisateurs reçoivent des FYT (Future Yield Tokens) représentant leurs rendements pour la période. &lt;strong&gt;Les FYT sont des tokens ERC-20 standard&lt;/strong&gt; qui seront négociables peu après le lancement sur APWine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le dépôt est bloqué pour la période, mais les utilisateurs peuvent se retirer de manière anticipée moyennant des frais, en brûlant leurs tokens FYT. La slashing est désactivée pour la période bêta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme le rendement est instantanément disponible et utilisable, APWine devrait offrir de nombreuses possibilités de couverture et d&amp;rsquo;arbitrage.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après plusieurs semaines de testnet, APWine arrive sur le mainet ! La beta commencera dans quelques semaines, avec &lt;strong&gt;la première période qui début le 1er Mars&lt;/strong&gt;. Le lancement du token APW et du liquidity mining associé devraient suivre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.medium.com/our-beta-is-live-on-the-ethereum-mainnet-3860491a365c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Plus d&amp;rsquo;informations sur la bêta et le lancement d&amp;rsquo;APWine&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-prochaines-étapes-pour-apwine&#34;&gt;Les prochaines étapes pour APWine
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;À court terme, je suivrai de près le lancement de la plateforme la semaine prochaine. Plusieurs lancements à venir ont déjà été annoncés, comme l&amp;rsquo;arrivée de plus de services et de pools sur la plateforme et la sortie du token APW et de son plan de liquidity mining associé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme toujours, ce qui m&amp;rsquo;excite vraiment, c&amp;rsquo;est le endgame !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lendgame--un-protocole-de-couverture-de-rendement&#34;&gt;L&amp;rsquo;Endgame : un protocole de couverture de rendement
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avant d&amp;rsquo;envisager la fin du jeu ici, nous devons d&amp;rsquo;abord voir si l&amp;rsquo;idée fonctionne et &lt;strong&gt;s&amp;rsquo;il y a une réelle adéquation&lt;/strong&gt;. Dans le cas d&amp;rsquo;APWine, &lt;strong&gt;le succès sera mesuré en examinant la santé des marchés des tokens FYT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne m&amp;rsquo;attends pas à ce qu&amp;rsquo;ils s&amp;rsquo;établissent à parité avec les rendements attendus, mais si les utilisateurs peuvent vraiment obtenir une &lt;strong&gt;paiement instantané même avec une redevance de 20%&lt;/strong&gt;, je suis sûr qu&amp;rsquo;il y aura une demande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour y parvenir, il faut avoir des marchés FYT vraiment liquides, ce qui est parfaitement faisable, surtout s&amp;rsquo;il existe un plan d&amp;rsquo;exploitation des liquidités dans le token APW pour les amorcer. En ce qui concerne le token APW lui-même, une plongée dans la FAQ vous donnera un peu plus d&amp;rsquo;informations sur ce que l&amp;rsquo;équipe envisage :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A chaque expiration future, 10% du rendement généré est partagé entre tous les détenteurs de tokens APW (pourcentage susceptible de changer dans le futur en fonction de la demande du marché). Le token leur permettra également de participer aux mécanismes de gouvernance d&amp;rsquo;APWine.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Source : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.fi/faq&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ApWine FAQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Donc, en plus du droit de gouvernance habituel du protocole, il semble qu&amp;rsquo;il y ait déjà une source de revenus envisagée pour le token APW, en plus de tout plan potentiel d&amp;rsquo;extraction de liquidités impliquant une paire basée sur APW.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Le français étant la langue de DeFi, il était temps d&amp;rsquo;impliquer de bons vignerons dans le processus de brassage des rendements ! Si vous êtes intéressé par le protocole, vous pouvez &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.medium.com/our-beta-is-live-on-the-ethereum-mainnet-3860491a365c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;en savoir plus sur la version bêta ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/defi-france-live-19.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;apwine-deposit-process&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous suivrai de près car je vais avoir &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Zo0B64swtPI&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;un chat avec Antoine&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, une des personnes impliquées dans APWine la semaine prochaine (en français). Retrouvez-nous Lundi 15 à 17h sur le YouTube pour le direct, ou à tout moment après pour le replay.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/c/DeFiFrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>🗡 Du risque ? Oui, mais juste un doigt</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tranching-risque-defi/</link>
        <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/tranching-risque-defi/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/risk-tranching/cover.gif" alt="Featured image of post 🗡 Du risque ? Oui, mais juste un doigt" /&gt;&lt;p&gt;La DeFi s&amp;rsquo;est considérablement développée au cours de l&amp;rsquo;année dernière, en partie grâce à l&amp;rsquo;apparition de produits d&amp;rsquo;investissement plus accessibles tels que &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/vaults.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les vaults&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; de Yearn ou de Harvest. Grâce à leur architecture, ils facilitent la mutualisation des capitaux, ce qui permet des investissements plus petits mais rentables sur les marchés monétaires et d&amp;rsquo;autres services DeFi comme Curve ou SushiSwap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;était une couche nécessaire et très appréciée, et plusieurs améliorations sont encore à apporter pour rationaliser encore plus les choses et augmenter l&amp;rsquo;efficacité en gaz. Toutefois, je pense que l&amp;rsquo;essentiel de l&amp;rsquo;innovation de cette année viendra d&amp;rsquo;un autre front : la gestion des risques sur les produits de type vault et les marchés monétaires en général.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, plusieurs primitives financières ont été développées pour offrir davantage d&amp;rsquo;options de ségrégation et de couverture des risques. Il existe désormais des options d&amp;rsquo;assurance crédibles pour la DeFi, ainsi qu&amp;rsquo;une nouvelle approche pour mieux répartir le risque entre des acteurs consentants et informés : le tranching.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En français on parle aussi parfois de &amp;ldquo;sérialisation&amp;rdquo; mais ce n&amp;rsquo;est pas le plus explicite, je continue donc avec &amp;ldquo;tranching&amp;rdquo; pour le reste de l&amp;rsquo;article.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nous allons nous y plonger, mais juste avant cela, je pense qu&amp;rsquo;il convient également d&amp;rsquo;examiner la terminologie.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-protocoles-de-prêt-aux-marchés-monétaires&#34;&gt;De protocoles de prêt aux marchés monétaires
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si vous me lisez depuis un certain temps, vous avez peut-être vu le terme &amp;ldquo;protocole de prêt&amp;rdquo; (&lt;em&gt;lending protocol&lt;/em&gt;) utilisé. S&amp;rsquo;il convenait pour décrire leur premier objectif, je crois que le concept a maintenant dépassé le mot, je les appellerai donc désormais marché monétaire (&lt;em&gt;money market&lt;/em&gt;). En effet, le terme &amp;ldquo;protocole de prêt&amp;rdquo; ne parvient pas à saisir toutes les subtilités qu&amp;rsquo;offrent aujourd&amp;rsquo;hui des services comme Aave - je suis en fait un peu en retard sur ce coup là.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans un sens, le changement de nomenclature reflète les différentes étapes de l&amp;rsquo;évolution de ces marchés monétaires. Dans leurs premiers mois d&amp;rsquo;existence, il y avait &lt;strong&gt;un impératif de liquidité&lt;/strong&gt; : il s&amp;rsquo;agit essentiellement d&amp;rsquo;une lutte pour atteindre une taille importante, suffisamment grande pour justifier l&amp;rsquo;intérêt d&amp;rsquo;autres projets d&amp;rsquo;intégration au marché monétaire alimentant ainsi une boucle de croissance positive comme nous l&amp;rsquo;avons vu sur Aave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/risk-tranching/aave-debank.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Aave TVL Growth - Debank&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois que la masse critique est atteinte, &lt;strong&gt;le centre d&amp;rsquo;intérêt peut et doit évoluer&lt;/strong&gt;. Pour continuer à se développer, le marché monétaire doit élargir sa gamme de caractéristiques - encore une fois, comme nous avons vu Aave le faire avec les flash loans et les emprunts à APR stables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me semble clair à présent que &lt;strong&gt;la deuxième phase de croissance des marchés monétaires sera axée sur les fonctionnalités&lt;/strong&gt;. En effet, les fonctionnalités de base disponibles sur le marché monétaire sont essentielles, car ces marchés sont davantage intégrés aux autres protocoles DeFi. Les marchés monétaires les plus flexibles au niveau de la couche de base pourront traiter des cas d&amp;rsquo;utilisation plus complexes, tels que la délégation de crédit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais aujourd&amp;rsquo;hui, je souhaite axer cet article sur un concept de gestion des risques qui n&amp;rsquo;a pas encore trouvé sa voie vers un marché monétaire classique : le &lt;strong&gt;tranching&lt;/strong&gt;. Voyons ce que cela apporte !&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;tranching--reprendriez-vous-une-autre-tranche-de-risque-&#34;&gt;Tranching : reprendriez-vous une autre tranche de risque ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Commençons par &lt;strong&gt;la &amp;ldquo;modification du risque&amp;rdquo; la plus simple qui soit : le tranching&lt;/strong&gt;. L&amp;rsquo;idée ici est assez simple : les différentes couches de risque prises par le déposant d&amp;rsquo;un marché monétaire donné sont réparties en tranches, c&amp;rsquo;est-à-dire séparées les unes des autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque déposant peut choisir l&amp;rsquo;exposition qu&amp;rsquo;il préfère. Il permet, par exemple, à un dégénéré confiant de &lt;strong&gt;supporter tous les niveaux de risque disponibles pour maximiser son rendement&lt;/strong&gt; tandis qu&amp;rsquo;une baleine plus conservatrice pourrait &lt;strong&gt;réduire son périmètre de risque&lt;/strong&gt; en s&amp;rsquo;exposant au seul risque technique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;idée de base, mais n&amp;rsquo;oublions pas que nous parlons ici de finance décentralisée, donc la &lt;strong&gt;composabilité est la clé&lt;/strong&gt;. Ce qui rend le tranching si passionnant, c&amp;rsquo;est son avenir en tant que &lt;strong&gt;primitive financière&lt;/strong&gt; - un élément de base que d&amp;rsquo;autres applications et projets peuvent utiliser pour fournir de nouveaux services.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous explorerons plus en profondeur ce que le tranching en tant que primitive financière implique juste après avoir examiné comment il fonctionne actuellement dans la pratique, et nous examinerons également le contexte plus large de la couverture des risques et de la fixation du taux d&amp;rsquo;APY.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si vous êtes nouveau dans la DeFi ou même dans la finance en général, vous vous demandez peut-être pourquoi se soucier autant de la découpe du risque ? Pour dire les choses simplement, ces différents mécanismes de ségrégation de risques sont utiles pour fournir des produits adaptés à l&amp;rsquo;utilisateur final, quelle que soit sa propension personnelle au risque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je reviens plus explicitement sur l&amp;rsquo;utilité du tranching en fin d&amp;rsquo;article.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;la-tranching-de-risque-en-pratique&#34;&gt;La tranching de risque en pratique
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tout cet article a en fait été inspiré par un tweet que j&amp;rsquo;ai publié et dans lequel je partageais ce à quoi pouvait ressembler un aDAI tranché :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À ce jour, il y a principalement un produit qui fournit des tranches sur le mainnet que je regarde : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://saffron.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Saffron Finance&lt;/a&gt;. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une couche d&amp;rsquo;abstraction de tranching construite sur le marché DAI de Compound. La séparation des risques est simple avec deux tranches principales + une :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La tranche &lt;strong&gt;AA&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;couverte en cas de défaillance de la plateforme&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La tranche &lt;strong&gt;A&lt;/strong&gt;, qui fournit la couverture de la tranche AA (et subit donc des pertes en cas de défaillance), mais rapporte un &lt;strong&gt;rendement beaucoup plus favorable&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il existe une troisième tranche - la &lt;strong&gt;tranche S&lt;/strong&gt;. Cependant, elle rééquilibre simplement les deux autres en fonction des besoins.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/risk-tranching/saffron.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Les différentes tranches disponibles sur Saffron Finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le découpage en tranches se fait sur une base d&amp;rsquo;&lt;em&gt;epoch&lt;/em&gt;, actuellement fixée à deux semaines. Ainsi, si vous fournissez la tranche A, par exemple, vous supportez le risque de défaillance de la plate-forme pour la tranche AA pendant une période de deux semaines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grâce à l&amp;rsquo;enthousiasme qui a suivi le lancement, Saffron s&amp;rsquo;est développé pour atteindre près de 60 millions de dollars d&amp;rsquo;actifs déposés. Depuis lors, il y a eu un minimum de 15 millions de dollar d&amp;rsquo;actif déposé à tout moment sur le service.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/risk-tranching/saffron-debank.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Saffron Finance TVL - Debank&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sur le graphique, on peut voir des retraits importants : ils sont dus à la logique par &lt;em&gt;epoch&lt;/em&gt; de Saffron. À la fin de chaque &lt;em&gt;epoch&lt;/em&gt;, les déposants doivent retirer leur liquidité et la déposer dans les tranches de la nouvelle &lt;em&gt;epoch&lt;/em&gt; pour continuer à générer un rendement.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Saffron cherche à s&amp;rsquo;étendre à d&amp;rsquo;autres marchés monétaires, en particulier à Aave et à étendre sa couverture en tokens (actuellement seulement DAI). D&amp;rsquo;autres projets explorent l&amp;rsquo;idée du tranching, notamment &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://barnbridge.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BarnBridge&lt;/a&gt;, mais leurs réalisations actuelles sont moins intéressantes à mes yeux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Edit de dernière minute : Le token de BarnBridge - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/CoinbaseCustody/status/1348739247277268997&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BOND vient d&amp;rsquo;être listé sur Coinbase&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant que nous avons une compréhension plus pratique du tranching et de son fonctionnement, prenons un peu de recul pour comprendre ce qu&amp;rsquo;il apporte dans le contexte plus large de la gestion des risques dans la finance décentralisée.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-contexte-plus-large-de-la-gestion-du-risque-pour-la-defi&#34;&gt;Le contexte plus large de la gestion du risque pour la DeFi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous nous sommes concentrés sur le seul risque lié au produit financier lui-même : principalement les risques liés aux smart contracts, oracles et les attaques économiques. Nous avons laissé au moins deux niveaux de risque intacts :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Variation du taux de rendement (APY)&lt;/strong&gt; : Le taux de rendement du service utilisé est généralement variable, il y a donc une couche d&amp;rsquo;exposition supplémentaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Fluctuation des prix du token&lt;/strong&gt; : Parfois, les rendements sont payés en token différent de ceux déposés. Si le token de paiement n&amp;rsquo;est pas un stablecoin, son prix peut varier - ce qui signifie qu&amp;rsquo;il y a encore une couche d&amp;rsquo;exposition supplémentaire à prendre en compte ici si nous voulons être exhaustifs.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Par ailleurs, pour bien comprendre le contexte général, n&amp;rsquo;oublions pas qu&amp;rsquo;il existe plusieurs &amp;ldquo;approches temporelles&amp;rdquo; distinctes du risque :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;En utilisant une approche telle que le tranching, vous pouvez être &lt;strong&gt;proactif&lt;/strong&gt;, en répartissant le risque &lt;strong&gt;a priori&lt;/strong&gt; entre les participants qui comprennent leur exposition.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cela peut également aller de pair avec des approches plus &lt;strong&gt;réactives&lt;/strong&gt;, comme l&amp;rsquo;assurance - un système prévoyant un paiement &lt;strong&gt;a posteriori&lt;/strong&gt; en cas de défaillance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Les marchés de l&amp;rsquo;assurance sont un autre sujet fascinant en soi, aussi nous nous en tiendrons à cette simple mention pour l&amp;rsquo;instant et revenons à nos rendements.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pendant que nous parlons d&amp;rsquo;assurance, un projet fascinant vient d&amp;rsquo;être lancé : Unslashed Finance. Il est porté par un français que j&amp;rsquo;admire, donc je suis un peu partial, mais n&amp;rsquo;hésitez pas &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/unslashed/manifesto-for-a-decentralised-crypto-insurance-unslashed-finance-873078fd0ddd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;à lire le manifeste&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; à en savoir plus sur leur vision.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-gestion-des-risques-lié-aux-rendements--la-fixation-dapy&#34;&gt;La gestion des risques lié aux rendements : la fixation d&amp;rsquo;APY
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Comme on le disait, les rendements des différents produits disponibles dans la finance décentralisée fluctuent constamment. Cela rend les revenus moins prévisibles et empêche l&amp;rsquo;entrée d&amp;rsquo;investisseurs qui ne sont pas prêts à supporter plusieurs niveaux de risque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour résoudre ce problème, une autre couche de services méta-financiers est en train d&amp;rsquo;émerger - la proposition de valeur de base en tant qu&amp;rsquo;investisseur est assez simple : ils offrent un &lt;strong&gt;un rendement stable sur les investissements des déposants&lt;/strong&gt;. Il s&amp;rsquo;agit essentiellement d&amp;rsquo;une autre saveur d&amp;rsquo;&amp;ldquo;assurance&amp;rdquo; : vous obtiendrez globalement un rendement un peu plus faible, mais il est prévisible. C&amp;rsquo;est très similaire à un prêt à intérêt stable sur Aave (par opposition à un taux variable).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le côté acheteur de ces services est très intéressant : imaginez-le &lt;strong&gt;comme un marché de prédiction, pour le rendement des vaults ou des marchés monétaires&lt;/strong&gt;. Les acheteurs déposent des actifs et parient sur le rendement moyen attendu : plus leur prédiction est proche, meilleur est leur rendement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne pense pas que le côté acheteur se généralisera de sitôt, mais il constitue &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;épine dorsale d&amp;rsquo;une primitive financière utile&lt;/strong&gt; pour fournir des services mieux adaptés à tout type d&amp;rsquo;investisseur.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-fixation-de-rendement-en-pratique&#34;&gt;La fixation de rendement en pratique
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, deux projets visent à fournir un rendement fixe sur des produits d&amp;rsquo;investissement décentralisés populaires tels que les vaults de Yearn Finance : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;APWine&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://88mph.app/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;88mph&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme Saffron, 88mph est une autre couche d&amp;rsquo;abstraction construite sur les dépôts de Compound, Aave et Harvest. Elle fournit un &lt;strong&gt;rendement fixe pour les déposants&lt;/strong&gt;, alors que de l&amp;rsquo;autre côté du marché, les acheteurs d&amp;rsquo;obligations à taux variable supportent le risque des fluctuations de rendement du produit d&amp;rsquo;investissement sous-jacent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/risk-tranching/88mph.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;88mph main interface&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;prospection--quel-avenir-pour-le-tranching-&#34;&gt;Prospection : quel avenir pour le tranching ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Finissons avec une petite expérience de pensée. Nous allons maintenant quitter le présent et ce qui est actuellement en production sur le réseau principal d&amp;rsquo;Ethereum pour extrapoler un peu et examiner ce que le tranching et d&amp;rsquo;autres approches de gestion des risques peuvent permettre dans la DeFi d&amp;rsquo;ici quelques mois ou quelques années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En supposant :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Un produit d&amp;rsquo;investissement construit, par exemple, sur le marché monétaire Aave :&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avec un produit de type Saffron intégré&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Également avec un service de type 88 mph intégré&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, une assurance telle que Unslashed également intégrée pour le peg ($1.00) du DAI.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;On pourrait alors envisager &lt;strong&gt;le premier investissement &amp;ldquo;sans risque&amp;rdquo; en DeFi&lt;/strong&gt;, qui serait un dépôt de DAI sur Aave, accompagné d&amp;rsquo;une répartition en tranches pour ne supporter que le risque de prix et protégé contre celui-ci par une couverture contre la perte du peg de DAI sur Unslashed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est insensé d&amp;rsquo;envisager les différentes étapes de l&amp;rsquo;évolution du DAI dont nous avons été témoins ou dont nous sommes sur le point d&amp;rsquo;être témoins en à peine deux ans :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;DAI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un DAI &lt;strong&gt;qui gagne des intérêts&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un DAI qui gagne des intérêts &lt;strong&gt;fixes et prévisibles&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un DAI qui gagne des intérêts fixes et prévisibles, &lt;strong&gt;non exposé au risque technique&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un DAI qui gagne des intérêts fixes et prévisibles, non exposé au risque technique, et &lt;strong&gt;couvert contre une perte de peg sur DAI&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;aFIXEDAPYDAI_PEGINSURED : notre nouveau maître de la monnaie ? Le vrai nom sera bien plus accrocheur, soyez-en sûrs !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Êtes-vous prêt à assister &lt;strong&gt;à l&amp;rsquo;avenir de l&amp;rsquo;argent qui se déroule méthodiquement sous vos yeux alors que vos avoirs reçoivent des mises à jour logicielles&lt;/strong&gt; ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ma part, je ne peux pas attendre : je me prépare depuis trois ans.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/c/DeFiFrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Merci à Waël qui a réalisé l&amp;rsquo;image de couverture qui illustre cet article (et l&amp;rsquo;emblème TokenBrice).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Les fusions de Yearn Finance</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/les-fusions-de-yearn-finance/</link>
        <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/les-fusions-de-yearn-finance/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2020/yearn-merger/y-among-us.gif" alt="Featured image of post Les fusions de Yearn Finance" /&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe de Yearn Finance a fait parler d&amp;rsquo;elle ces derniers temps avec l&amp;rsquo;annonce de &lt;strong&gt;plusieurs acquisitions&lt;/strong&gt; comme Pickle Finance ou SushiSwap. Elle joint ses forces de développement à celles de cinq autres projets de DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour comprendre ce qui se passe, nous allons revenir sur les principaux événements survenus depuis septembre et sur la manière dont chacun des différents sous-projets travaille désormais à la réalisation d&amp;rsquo;un objectif commun. Bien que Yearn soit encore relativement nouveau, son histoire comporte déjà de nombreux chapitres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour arriver aux derniers événements - la vague de fusions -, examinons d&amp;rsquo;abord rapidement les trois phases du développement de Yearn et la manière dont elles ont abouti à aujourd&amp;rsquo;hui :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les débuts de Yearn avec le lancement du token YFI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment le lancement de YFI est devenu un modèle avec les waifus (forks)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le développement de l&amp;rsquo;écosystème Yearn : au delà des vaults&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;lancement-waifus-et-lécosystème&#34;&gt;Lancement, waifus et l&amp;rsquo;écosystème
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En juin dernier, le lancement du token de Yearn a été un moment unique, initiant ce que l&amp;rsquo;on appelle désormais un &amp;ldquo;lancement équitable&amp;rdquo;. Essentiellement, le token &lt;strong&gt;YFI a été distribué pendant une semaine aux utilisateurs&lt;/strong&gt; qui ont effectué des dépôts dans plusieurs pools liés aux produits de Yearn. N&amp;rsquo;hésitez pas à consulter &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yearn-finance-YFI.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;mon premier article sur Yearn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour en savoir plus sur ce moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela s&amp;rsquo;est traduit par une sensibilisation croissante au projet, une appréciation rapide du prix du token et a incité des utilisateurs actifs de la DeFi  à contribuer à Yearn par le biais des discussions du DAO. Le lancement a été si réussi qu&amp;rsquo;il est devenu un modèle reproduit avec plus ou moins de succès par de nombreux autres projets : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yearn-waifus.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les waifus (fork de Yearn)&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au départ, Yearn se concentrait sur ses propres produits, les principaux étant les vaults permettant un déploiement simplifié de stratégies d&amp;rsquo;investissement. Les vaults ont également évolué au-delà de Yearn pour devenir un produit proposé par de nombreux services de DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;orientation n&amp;rsquo;était pas exactement claire à l&amp;rsquo;époque. En effet, de nombreux produits étaient en cours d&amp;rsquo;élaboration, tels que yBorrow, ySwap, yinsure ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://decrypt.co/43292/eminence-finance-exploit-leads-to-degen-soul-searching&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Eminence exploit&lt;/a&gt;. Cependant, le produit de base, les vaults, n&amp;rsquo;a connu que peu d&amp;rsquo;améliorations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au cours des derniers mois, la vision du développement de Yearn a évolué. Au lieu d&amp;rsquo;un plan tourné vers l&amp;rsquo;intérieur et centré sur l&amp;rsquo;écosystème, l&amp;rsquo;équipe de Yearn a commencé à se tourner vers l&amp;rsquo;extérieur. Au même moment, le DAO de Yearn a structuré ses processus et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.yearn.finance/t/yip-54-formalize-operations-funding/7956&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;a formalisé le financement des opérations&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela a conduit à la phase actuelle de fusion, qui consiste à joindre les efforts de développement à d&amp;rsquo;autres projets dans des domaines d&amp;rsquo;expertise pertinents. Sur le plan des tokens, rien ne change, chaque projet garde son propre tokens et sa souveraineté sur lui. Voyons donc ce qu&amp;rsquo;il en est.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-fusions-de-yearn&#34;&gt;Les fusions de Yearn
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans ce contexte, examinons maintenant les différents projets qui s&amp;rsquo;associent à Yearn et comment ils contribuent à ajouter de la valeur à l&amp;rsquo;offre. Nous les examinerons tels qu&amp;rsquo;ils se sont déroulés, dans leur ordre chronologique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note : Certaines de ces fusions sont encore en attente d&amp;rsquo;un vote des détenteurs de tokens des communautés concernées pour être validées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un membre de la communauté francophone a créé un NFT pour commémorer l&amp;rsquo;évènement : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:90731:0xac6d5c44c7a089101c53735211b12f5f722c7688&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;yAmong us, par Cryptouf - dispo sur Rarible&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h4 id=&#34;pickle-finance-1124&#34;&gt;Pickle Finance (11/24)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : PICKLE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Produits d&amp;rsquo;investissement simplifiés (vaults)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &amp;ldquo;relation symbiotique&amp;rdquo; avec Pickle Finance a été la première à être introduite le 24 novembre. L&amp;rsquo;idée est de fusionner les efforts des deux projets qui offrent actuellement des produits similaires. Pickle va maintenant fournir un &lt;strong&gt;mécanisme d&amp;rsquo;incitation au dessus des vaults de Yearn&lt;/strong&gt; par le biais de jauges, similaire au modèle actuel de Curve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En unissant leurs forces, les deux projets créent des options supplémentaires pour les déposants des vaults de Yearn tout en sécurisant les actifs déposés dans les jars de Pickle, dont l&amp;rsquo;un a fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cointelegraph.com/news/pickle-in-a-pickle-as-attacker-swipes-20-million-in-evil-jar-exploit&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;exploit de 20 millions de dollars&lt;/a&gt; peu avant la fusion.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;cream-finance-1126&#34;&gt;Cream Finance (11/26)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : CREAM&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Marché monétaire - Prêts et emprunts&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fusion avec Cream est d&amp;rsquo;autant plus intéressante qu&amp;rsquo;elle élargirait l&amp;rsquo;éventail des stratégies que pourraient utiliser les vaults de Yearn. Cream est une plateforme de prêt, un fork de Compound avec plusieurs changements dont les tokens acceptées comme collateral. yUSD (Yearn yCRV vault share) est supporté depuis quelques mois déjà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;association des deux équipes se traduit par une approche plus systématique, &lt;strong&gt;ouvrant à terme la voie aux vaults à effet de levier&lt;/strong&gt; : le token du vault est utilisée comme garantie sur Cream pour emprunter des pièces de monnaie plus stables et augmenter l&amp;rsquo;exposition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/iearn/yearn-cream-v2-merger-e9fa6c6989b4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Plus d&amp;rsquo;informations dans l&amp;rsquo;annonce&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;cover-protocol-1128&#34;&gt;Cover Protocol (11/28)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : COVER&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Marché de la couverture de pair à pair&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yearn a essayé de fournir une couverture et une assurance pour ses produits, avec des projets comme yInsure. Travailler avec un autre projet sur ce front est donc très synergique, puisqu&amp;rsquo;il pourrait permettre la &lt;strong&gt;couverture des vaults de Yearn&lt;/strong&gt; tout en permettant à l&amp;rsquo;équipe de se concentrer sur son offre principale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consultez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/iearn/yearn-cover-merger-651142828c45&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l&amp;rsquo;annonce ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;akropolis-1130&#34;&gt;Akropolis (11/30)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : AKRO&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Produits d&amp;rsquo;investissement rationalisés (coffres-forts)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous ne nous étendrons pas trop sur celui-ci, car il est très similaire à Pickle. Akropolis fournissait des services similaires à ceux des chambres fortes, donc &lt;strong&gt;la jonction des forces permet d&amp;rsquo;augmenter la TVL&lt;/strong&gt; en créant un autre frontend pour Yearn/Pickle tout en renforçant la sécurité d&amp;rsquo;Akropolis, qui a également subi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://news.bitcoin.com/hackers-drain-2-million-in-dai-from-defi-protocol-akropolis/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;un exploit pour 2 millions de dollars&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;sushiswap-1201&#34;&gt;SushiSwap (12/01)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : SUSHI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Échange décentralisé&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SushiSwap est maintenant &lt;strong&gt;le deuxième DEX en volume&lt;/strong&gt; avec environ la moitié (889 millions de dollars) de la valeur totale bloquée d&amp;rsquo;Uniswap. Pour attirer des liquidités sur la plateforme, Sushiswap distribue son jeton aux fournisseurs de liquidités sur certaines paires de clés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela pourrait permettre à Yearn de &lt;strong&gt;inciter les fournisseurs de liquidité sur certaines paires critiques de l&amp;rsquo;écosystème de Yearn&lt;/strong&gt;, comme un CRV &amp;lt;&amp;gt; yyveCRV pour conduire le dépôt dans ce vault qui peut fournir des rendements supplémentaires pour d&amp;rsquo;autres dépôts de Yearn sur Curve. L&amp;rsquo;équipe joint ses efforts afin que Sushi/0xMaki puisse diriger les efforts de l&amp;rsquo;AMM au sein de l&amp;rsquo;écosystème.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;quest-ce-que-cela-signifie-pour-yearn-&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que cela signifie pour Yearn ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si ces fusions amènent une &lt;strong&gt;augmentation massive de la puissance de feu de Yearn&lt;/strong&gt;, c&amp;rsquo;est aussi une &lt;strong&gt;forme de recentrage&lt;/strong&gt; : certaines parties clés de l&amp;rsquo;écosystème sont déléguées, comme l&amp;rsquo;AMM (swaps) à l&amp;rsquo;équipe de Sushiswap, ou les marchés de prêt à Cream. Cela devrait permettre à l&amp;rsquo;équipe d&amp;rsquo;avancer plus rapidement sur ses produits de base.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a maintenant tellement de fusions annoncées que CoinGecko a créé une catégorie pour les suivre : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.coingecko.com/en?category_id=yearn-yfi-partnerships-mergers&amp;amp;view=market&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🦎YFI Partnerships &amp;amp; Mergers Coins by Market Capitalization&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour DeFi, la composabilité est essentielle et Yearn est une autre démonstration de ce qu&amp;rsquo;elle peut réaliser. En effet, il y a une dernière dimension à souligner avec ces fusions : la liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/yearn-merger/yearn-merger-tvl.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Yearn-Merger-TVL-Overview&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec ces 5 acquisitions, Yearn va approximativement tripler la valeur totale de ses actifs bloqués dans son écosystème. En plus des synergies, cela pourrait aider Yearn à développer un avantage unique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DCInvestor l&amp;rsquo;exprime mieux que moi :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pourquoi le modèle Yearn / $YFI intégré verticalement est-il intéressant ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Parce que le succès des applications DeFi repose sur la liquidité. Si vous en disposez, vos services ont tendance à être plus utiles aux utilisateurs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Et Yearn sera probablement l&amp;rsquo;un des plus grands entonnoirs de liquidités de DeFi pendant un certain temps encore.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>DeFi France X : De la ferme à la mine</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/defi-france-x-de-la-ferme-%C3%A0-la-mine/</link>
        <pubDate>Thu, 01 Oct 2020 10:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/defi-france-x-de-la-ferme-%C3%A0-la-mine/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/others/defi-france/defifranceX.png" alt="Featured image of post DeFi France X : De la ferme à la mine" /&gt;&lt;p&gt;Hier soir nous nous sommes retrouvés la reprise des évènements avec DeFi France X. Avec des invités aux premières lignes de la finance décentralisée, nous avons fait le point sur les évènements impactants des trois derniers mois.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;programme&#34;&gt;Programme
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;compound--les-débuts-de-liquidity-mining-avec-comp&#34;&gt;Compound : les débuts de liquidity mining avec COMP
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Analyse du mécanisme de distribution innovant mis en place pour le token COMP et ses conséquences significatives pour l&amp;rsquo;ensemble du marché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Présenté par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/pscltllrd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pascal Tallarida (Jarvis Network)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;yearn-finance--le-fair-launch-de-yfi&#34;&gt;Yearn Finance : le fair launch de YFI
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Présentation rapide de Yearn Finance et retour sur le concept du &amp;ldquo;fair launch&amp;rdquo; instigué avec le lancement du token YFI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Présenté par moi-même, TokenBrice, auteur de ce blog.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;curve-et-le-lancement-headless-du-crv&#34;&gt;Curve et le lancement &amp;ldquo;headless&amp;rdquo; du CRV
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Le lancement un peu chaotique de CRV, deployé par un anonyme et les enjeux de la gouvernance inter-protocolaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Présenté par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/UnslashedF&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Marouane Haiji (Unslashed)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;guerre-des-liquidités--vampire-mining-de-sushiswap&#34;&gt;Guerre des liquidités : &amp;ldquo;Vampire Mining&amp;rdquo; de SushiSwap
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Analyse du plan de Vampire Mining de SushiSwap pour attirer de la liquidité dès le lancement du nouvel échange et ses résultats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Présenté par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/moshemalawach&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Moshe Malawach (Aleph.IM)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-réponse-de-la-licorne--uni&#34;&gt;La réponse de la licorne : UNI
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Détail du token UNI : distribution initiale à tous les utilisateurs, gouvernance et mécanisme d&amp;rsquo;incitation de certaines pools et impact sur la liquidité déposée sur Uniswap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Présenté par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/lemiscate&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Marc Zeller (Aave)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vidéo-du-meetuphttpsyoutuberf6wgkng_vat331&#34;&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://youtu.be/rf6WGKNg_vA?t=331&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vidéo du meetup&lt;/a&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tous les meetups sont accessibles sur la &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://youtube.com/c/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;chaine YouTube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour revoir cette édition, c&amp;rsquo;est par ici : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://youtu.be/rf6WGKNg_vA?t=331&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 DeFi France X : De la ferme à la mine&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/others/defi-franceX.pdf&#34; &gt;Les slides sont disponibles en PDF par-là.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un grand merci à tous les participants !&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>YearnFinance - La DeFi avec pilote automatique ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/yearnfinance-la-defi-avec-pilote-automatique/</link>
        <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/yearnfinance-la-defi-avec-pilote-automatique/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2020/yearn-finance-YFI/wifeys.jpg" alt="Featured image of post YearnFinance - La DeFi avec pilote automatique ?" /&gt;&lt;p&gt;Il y a quelques semaines, la sortie de Yearn v2 et le lancement du jeton YFI (prononcé &amp;ldquo;Waifu&amp;rdquo;) ont ébranlé le monde de la finance décentralisée. En effet, toute la recette était là : Yearn est comme un conseiller automatique, il vous aide à économiser et à faire fructifier un capital - évidemment l&amp;rsquo;un des cas d&amp;rsquo;utilisation les plus en vogue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus que le produit lui-même, c&amp;rsquo;est son fondateur André Cronje qui  a été intrumental pour définir la &amp;ldquo;culture&amp;rdquo; Yearn. &lt;strong&gt;Son choix d&amp;rsquo;ouvrir complètement la gouvernance&lt;/strong&gt;, a dynamisé une communauté qui s&amp;rsquo;est rapidement fédérée autour du projet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec cette article, je veux partager aujourd&amp;rsquo;hui quelques indications pour comprendre pourquoi Yearn a vu le jour, comment il fonctionne et pourquoi il est important.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quest-ce-que-yearn-&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que Yearn ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La première version de Yearn a débuté par une simple promesse : elle vous permettait d&amp;rsquo;obtenir le meilleur taux d&amp;rsquo;intérêt disponible à tout moment sur un stablecoin donné. En effet, comme il existait de plus en plus d&amp;rsquo;options pour prêter des stablecoins (Compound, Aave, dYdX, etc.), l&amp;rsquo;optimisation du rendement est rapidement devenue essentielle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yearn v2 a déjà mis sur le marché un nouveau produit, les yVaults : ils vont au-delà de l&amp;rsquo;optimisation du rendement (rééquilibrage de stablecoins entre plusieurs plateformes de prêt) pour offrir plus de retours. Voyons comment cela fonctionne :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;perspective-de-lutilisateur-final--déposer-attendre-largent-monte&#34;&gt;Perspective de l&amp;rsquo;utilisateur final : Déposer, attendre, l&amp;rsquo;argent monte
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avant d&amp;rsquo;entrer dans les détails, voici comment cela fonctionne pour un utilisateur final :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vous possédez un token supporté dans les yVaults, tel que LINK&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous pouvez déposer votre LINK dans le yLINK vault pour les mettres au travail. L&amp;rsquo;entrée et la sortie des vaults sont optimisées pour être doux en gaz (généralement ~2-3 $).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lorsque vous avez terminé, vous sortez du vault. 0,5% de la valeur &lt;strong&gt;totale&lt;/strong&gt; est prélevé par le système pour couvrir tous les frais.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si le temps passé dans la vault est suffisant pour compenser le coût de sortie, les investisseurs sortent avec un bénéfice payé sur le jeton qu&amp;rsquo;ils ont entré (ex : plus de LINK).&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Note : Les yVaults sont encore très expérimentaux. Assurez-vous que vous savez dans quoi vous vous engagez. André a une approche assez intéressante, comme le montre sa biographie sur Twitter &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/AndreCronjeTech/status/1291252150635560960?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&amp;ldquo;I test in prod&amp;rdquo;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;que-se-passe-t-il-sous-le-capot-&#34;&gt;Que se passe-t-il sous le capot ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les yVault sont étonnants parce qu&amp;rsquo; &lt;strong&gt;ils abstraient une immense complexité pour les utilisateurs,&lt;/strong&gt; et le font mieux que la plupart d&amp;rsquo;entre nous. Pour en revenir au vault yLINK, voici ce qui se passe pour produire les rendements :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les LINK sont déposés sur Aave&lt;/strong&gt; (Délégation de crédit) et utilisés comme garantie pour ouvrir des positions. Les positions sont maintenues dans une fourchette sûre grâce à un mécanisme de sécurité financé sur une fraction des rendements totaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les stablecoins sont empruntés et mis en œuvre&lt;/strong&gt; pour fournir un rendement. La dernière stratégie repose sur le pool Balancer mUSD/USDC MTA.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tous les rendements réels de la partie stable de la position (les stablecoins gagnés au-dessus de la dette) sont &lt;strong&gt;vendus pour des LINK&lt;/strong&gt;, ce qui augmente les rendements effectifs de l&amp;rsquo;ensemble de la position (-&amp;gt; plus de levier pour emprunter plus).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Le point critique des yVault est que &lt;strong&gt;ils exploitent les synergies de la DeFi pour fournir des rendements attractifs&lt;/strong&gt;. Ils sont conçus pour être flexibles dans l&amp;rsquo;allocation de leur capital - de sorte qu&amp;rsquo;ils peuvent facilement être réaffectés pour suivre une stratégie différente avec de meilleurs rendements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque vault a une stratégie propre. Voici un graphique explicatif soigné pour expliquer la stratégie du vault yCRV :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/yearn-finance-YFI/yCRV-vault.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Explication de la stratégie du vault yCRV&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous laisse donc creuser le graphique et rejoindre le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/HFK5uea&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Yearn Discord&lt;/a&gt; si vous êtes intéressé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pourquoi-yearn-est-unique&#34;&gt;Pourquoi Yearn est unique
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Yearn a dynamité la DeFi. Il faut bien comprendre que Yearn a été rendu possible par les développements survenus au cours de l&amp;rsquo;année dernière. Yearn exploite les synergies entre plusieurs &amp;ldquo;DeFi legos&amp;rdquo;. Sans aller trop loin, voici les principaux :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Aave a récemment lancé la fonction de délégation de crédit&lt;/strong&gt;, permettant à un smart contract d&amp;rsquo;emprunter pour le compte d&amp;rsquo;un autre smart contract. Cette fonctionnalité était nécessaire pour que les yVaults fonctionnent comme ils le font maintenant, car ils permettent la première partie de la plupart des stratégies - obtenir un effet de levier &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;DEX &amp;amp; Automated Market Makers - en particulier &lt;strong&gt;Curve.fi&lt;/strong&gt;, une dépendance évidente pour le vault yCRV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le &lt;strong&gt;dynamisme global des marchés des stablecoins&lt;/strong&gt;, grâce à de nouveaux entrants tels que mStable ou le lancement du token COMP.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Yearn est un exemple parfait de la composabilité de DeFi &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;construire-le-moins-possible-et-assembler-des-legos&#34;&gt;Construire le moins possible et assembler des legos
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pourquoi je me concentre sur ce sujet ? Parce qu&amp;rsquo;en tant que personne travaillant dans l&amp;rsquo;espace DeFi depuis deux ans, je peux vous dire que la plus grosse erreur opérationnelle que je vois TOUT LE TEMPS - est simple : &lt;strong&gt;des équipes qui réinventent la roue - en reconstruisant ce qui existe déjà et marche bien&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que les projets DeFi (comme la plupart des startups) gagneraient énormément à essayer de réduire activement le périmètre du travail qu&amp;rsquo;ils entreprennent - voici deux questions efficaces qui devraient être posées plus souvent :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;Quelle est la valeur unique de notre produit ?&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;De quoi avons-nous besoin pour la délivrer ? Pouvons-nous assembler des solutions existantes pour y parvenir ?&amp;rdquo;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La conception structurelle de Yearn démontre une volonté d&amp;rsquo;identifier les projets DeFi à fort potentiel et d&amp;rsquo;exploiter leurs synergies. En bref, en &lt;strong&gt;assemblant plusieurs legos DeFi d&amp;rsquo;une nouvelle manière,&lt;/strong&gt; Andre a efficacement créé un tout nouveau scenario d&amp;rsquo;utilisation, voir un nouveau sous-ensemble de toute l&amp;rsquo;industrie.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-premier-projet-defi-100-communautaire&#34;&gt;Le premier projet DeFi 100% communautaire
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce titre n&amp;rsquo;est pas putaclic, je m&amp;rsquo;y tiens car il y a des arguments pour le défendre !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, il faut souligner que &lt;strong&gt;Yearn a été un produit fonctionnel traitant des volumes importants pendant plusieurs mois avant le token YFI&lt;/strong&gt;. Maintenant, vous pouvez en ajouter :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;100% des tokens distribués à la communauté&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliser une nouvelle approche d&amp;rsquo;extraction de liquidités, pertinente pour le produit (pool yCRV).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La communauté s&amp;rsquo;est rapidement mobilisée et est en plein essor avec des idées bien articulées.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;André a abandonné le contrôle des principaux contrats régissant le service, au profit d&amp;rsquo;un multisig avec des acteurs réputés de l&amp;rsquo;espace &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si je considère et apprécie un processus de gouvernance ouvert comme un net positif, du moins à long terme, c&amp;rsquo;est aussi un risque - et &lt;strong&gt;c&amp;rsquo;est généralement ainsi que les gens du secteur le perçoivent.&lt;/strong&gt; Une gouvernance ouverte peut être détournée dans une direction qui ne correspond pas au meilleur intérêt du projet.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;defiweb3---les-communautés-régentent-les-marques&#34;&gt;DeFi/Web3 -&amp;gt; Les Communautés régentent les Marques
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vous n&amp;rsquo;êtes peut-être pas encore à bord, mais pour moi, construire et développer des communautés - c&amp;rsquo;est essentiellement ma vie. Au fil des ans, je n&amp;rsquo;ai pas trouvé de sauce secrète, mais j&amp;rsquo;ai découvert une vérité évidente : &lt;strong&gt;Communauté &amp;raquo; Marque&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans le cas de DeFi, j&amp;rsquo;ai hâte de voir le &lt;strong&gt;clash des marques&lt;/strong&gt; auquel nous allons assister :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;D&amp;rsquo;une part, les sociétés &amp;ldquo;corpo&amp;rdquo; financées par le capital-risque ont tendance à manquer de personnalité et ont plus de mal à soutenir des communautés organiques dynamiques.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D&amp;rsquo;autre part, &lt;strong&gt;un projet communautaire est une histoire qui s&amp;rsquo;écrit tous les jours&lt;/strong&gt;, et quand il s&amp;rsquo;agit de la &amp;ldquo;marque&amp;rdquo; Yearn, nous la voyons se développer rapidement : le swag est déjà là !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/yearn-finance-YFI/yearn-swag.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Yearn Finance Swag&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ressentir-le-yearn&#34;&gt;Ressentir le Yearn
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Yearn est bien plus que les yVaults ! J&amp;rsquo;ai concentré cet explicatif sur eux pour plus de clarté, mais il y a plusieurs autres produits Yearn en cours de développement. Sans trop s&amp;rsquo;y attarder, en voici quelques uns qui sont prometteurs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yborrow.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;yBorrow&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; - une interface de délégation de crédit généralisée utilisant Aave.  Cela permettra à n&amp;rsquo;importe qui d&amp;rsquo;accéder à des chambres vaults comme yCRV à partir d&amp;rsquo;un token ERC-20 de leur choix.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ySwap : un nouveau market maker automatisé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une mystérieuse solution à effet de levier pour optimiser les retours sur stablecoins&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-boîte-à-outils-yearn&#34;&gt;La boîte à outils Yearn
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Voici quelques outils et ressources développés par la communauté qui s&amp;rsquo;avèrent très utiles si vous explorez ou utilisez Yearn :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.learnyearn.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;LearnYearn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Un wiki complet sur Yearn fréquemment mis à jour !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://feel-the-yearn.vercel.app/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;FeelTheYearn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Une page simple pour connaître l&amp;rsquo;état actuel des yVaults : voir les actifs déposés, ainsi que comment ils sont déployés pour générer un retour.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ycosystem.info/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;YCosystem&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : Un agrégateur communautaire pour trouver tous les liens utiles, des docs aux YIPs, ou encore l&amp;rsquo;endroit où acheter le swag Yearn !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Que vous soyez intéressé ou non par Yearn, je vous invite à lire le  &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.yearn.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;forum de gouvernance&lt;/a&gt; - vous êtes à jamais invité à lire et à participer aux discussions qui façonnent Yearn. Cette fois, il n&amp;rsquo;y a pas de VC, pas de BS - juste un DAO et un homme-armée nommé &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/AndreCronjeTech&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Andre Cronje&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-famille-des-wifeys&#34;&gt;La famille des Wifeys
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enfin, il serait malhonnête de couvrir Yearn/YFI sans mentionner que YFI a déclenché tout un mouvement - il y a maintenant des dizaines de forks, plus ou moins crédibles. En effet, Yearn est open source et Andre a lui-même invité les gens à le forker, en étant créatif&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Alors que les premiers ne faisaient que &amp;ldquo;bifurquer les mineurs&amp;rdquo;, en ajustant quelques paramètres, on constate aujourd&amp;rsquo;hui des approches plus créatives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certaines communautés font appel à YFI pour créer leur propre système d&amp;rsquo;investissement collectif, avec une vision à plus long terme. Ce n&amp;rsquo;est que le début, mais je pense que nous assisterons à un développement fascinant dans cet espace. Je pense que nous verrons des communautés se réapproprier certaines parties, voire l&amp;rsquo;ensemble du système d&amp;rsquo;YFI - vous vous souvenez de la famille Wifeys tout à l&amp;rsquo;heure ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça a déjà commencé ! Je suis de près &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/yflink/the-idea-of-yflink-is-born-aa520921a4a3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;YFLink&lt;/a&gt;, un fork de YFI ajusté au besoin de la communauté LINK. Pour l&amp;rsquo;instant, cela ressemble plutot à une coopérative de liquidity mining mais à terme cela pourrait devenir le premier node de staking communautaire pour LINK.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai hâte de voir Yearn grandir !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Les yVaults sont un produit DeFi innovant intégrant de nombreux autres services - les risques de défaillance sont donc multipliés. Je ne suis pas un conseiller financier - vous prenez vos propres décisions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Je ne suis pas responsable de &lt;u&gt;VOS DÉCISIONS D&amp;rsquo;INVESTISSEMENT&lt;/u&gt;&lt;/strong&gt;, ni de leurs résultats. La phrase précédente s&amp;rsquo;applique tout aussi bien pour des lambos que votre potentielle banqueroute.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/StaniKulechov/status/1280500969986498561?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Voici Stani (le PDG d&amp;rsquo;Aave) qui vous explique pourquoi c&amp;rsquo;est si important&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;André lui-même est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/AndreCronjeTech/status/1290845154430025731?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le premier à reconnaître&lt;/a&gt; ce qui a rendu Yearn possible et l&amp;rsquo;importance de la composabilité.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;La gouvernance du protocole est maintenant entre les mains du détenteur de YFI. L&amp;rsquo;accès aux principaux contrats est détenu par un multi-sign, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/AndreCronjeTech/status/1285427748761198594?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;André n&amp;rsquo;a pas de clé&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/AndreCronjeTech/status/1289959986190147585?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&amp;ldquo;Si vous clonez YFI (vous êtes les bienvenues), changez au moins quelques paramètres afin que nous puissions apprendre de l&amp;rsquo;experience. Répéter la même chose en boucle n&amp;rsquo;est pas drôle.&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
