<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Pickle Finance on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/pickle-finance/</link>
        <description>Recent content in Pickle Finance on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 08 Jun 2021 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/pickle-finance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>🎡 Flywheel DeFi : synergies de protocoles à protocoles, par tokens interposés </title>
        <link>http://localhost:1313/fr/defi-flywheel/</link>
        <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/defi-flywheel/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/defi-flywheel/defi-flywheel-cover-en.png" alt="Featured image of post 🎡 Flywheel DeFi : synergies de protocoles à protocoles, par tokens interposés " /&gt;&lt;p&gt;En trois semaines, le protocole Convex a attiré plus de $ 3 milliards de dépôts, tout en devenant la plus grande 🐳 baleine de CRV, aujourd&amp;rsquo;hui et à priori pour toujours. La chance n&amp;rsquo;est jamais un facteur négligeable, mais avec une entrée aussi fracassante dans les sommets de la DeFi il faut chercher bien plus loin. En effet, la clef de compréhension de l&amp;rsquo;ascension fulgurante de Convex c&amp;rsquo;est la tokenomics, et c&amp;rsquo;est donc notre sujet du jour !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En DeFi, outre les caractéristiques techniques il faut aussi être fin sociologue, ou plutôt &amp;ldquo;game theorist&amp;rdquo; comme on dit par ici : savoir anticiper les réactions des foules à un jeu de règles données.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;émergence des programmes d&amp;rsquo;incitations de liquidité (liquidity mining) l&amp;rsquo;année dernière a démontré qu&amp;rsquo;un jeu de règles approprié peut mettre des quantités colossales de capital en mouvement. La question est désormais de savoir le faire à bon escient, c&amp;rsquo;est-à-dire en étant conscient des enjeux &lt;strong&gt;sur le long terme.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, le liquidity mining par lui-même n&amp;rsquo;attire à priori que des &lt;strong&gt;dépôts mercenaires et opportunistes&lt;/strong&gt;. En soit, le liquidity mining est davantage un outil qui sert à faire connaître un projet qu&amp;rsquo;à sa pérennisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durer en DeFi, c&amp;rsquo;est une affaire de tokenomics : c&amp;rsquo;est-à-dire les mécaniques des tokens natifs des protocoles. &lt;strong&gt;La tokenomics, c&amp;rsquo;est en quelque sorte le gameplay d&amp;rsquo;un protocole DeFi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous le savez sans doute, je suis un grand admirateur du modèle CRV. Ça tombe à pic, puisque le jeu autour du token CRV n&amp;rsquo;a jamais été aussi vif que ces dernières semaines. Certains parlent même de #lockening pour décrire &lt;strong&gt;la course à l&amp;rsquo;accumulation de VeCRV&lt;/strong&gt; à laquelle se livrent Convex, Yearn et StakeDAO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On va rentrer dans le détail pour bien comprendre le concept de flywheel avec l&amp;rsquo;exemple de Convex / Curve. Je finirai par l&amp;rsquo;analyse de protocoles qui pourraient se prêter à un scénario similaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;lémergence-de-la-première--flywheel-defi&#34;&gt;L&amp;rsquo;émergence de la première 🎡 flywheel DeFi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec le lancement de Convex, on a commencé à utiliser un nouveau terme pour décrire son fonctionnement et sa tokenomics : 🎡 flywheel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;a pas vraiment de définition précise encore mais je me mouille : cela décrit un protocole qui réussit un triptyque gagnant :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Une tokenomics qui offre des opportunités intéressantes aux possesseurs du token optimistes sur le futur du modèle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un protocole qui est lui-même pertinent et répond à un vrai besoin, idéalement en synergie directe avec un autre protocole.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un programme de liquidity mining (+airdrop) pour lancer la boucle et attirer les premiers possesseurs du token.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai généralisé le modèle de Convex, mais il a une particularité supplémentaire : Convex est en quelque sorte un &amp;ldquo;meta-protocole&amp;rdquo; : il est &lt;strong&gt;construit entièrement sur Curve Finance et en synergie avec celui-ci.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, l&amp;rsquo;ancêtre de la flywheel serait sans doute à chercher parmi les protocoles construits en synergie avec d&amp;rsquo;autres. Par exemple, bien qu&amp;rsquo;il soit construit sur BSC et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rekt.news/pancakebunny-rekt/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ait subi une attaque conséquente récemment&lt;/a&gt;, le protocole Bunny a bien aidé le DEX PancakeSwap à se développer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, Bunny propose de gérer les positions d&amp;rsquo;apport de liquidité Pancake, tout en émettant son propre token en fonction des rendements générés. Cela permet de simplifier la gestion des positions des apporteurs de liquidité sur Pancake tout en générant une source de rendement supplémentaire (token BUNNY).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors pour bien comprendre le concept de 🎡 flywheel, on va analyser la meilleure qu&amp;rsquo;on ait eu l&amp;rsquo;occasion de voir à ce jour : Convex. Elle s&amp;rsquo;avère un peu plus compliquée car elle s&amp;rsquo;appuie sur Curve, il faut donc déjà avoir saisi les enjeux à ce niveau là.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;crv--une-tokenomics-qui-appelle-les--flywheels-&#34;&gt;CRV : Une tokenomics qui appelle les 🎡 flywheels ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La tokenomics de Curve Finance a bientôt un an et pourtant elle est encore souvent mal comprise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La grande élégance de la tokenomics CRV, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;elle &lt;strong&gt;aligne les intérêts de plusieurs acteurs mieux que tout autre connue à ce jour&lt;/strong&gt; : les apporteurs de liquidité sur Curve, les holdeurs de CRV et le protocole Curve lui-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, le modèle tend avec le temps à confondre les deux populations (CRV holdeurs et LP) grâce à deux mécaniques :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les apporteurs de liquidité sont rémunérés en CRV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les stakers de CRV (holdeurs VeCRV) peuvent &amp;ldquo;booster&amp;rdquo; le rendement en CRV de leur position d&amp;rsquo;apport de liquidité sur Curve.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Le modèle crée ainsi un chemin intéressant pour les utilisateurs du protocole, qui sont &lt;strong&gt;fortement incités à s&amp;rsquo;engager dans la durée&lt;/strong&gt;. En effet, verrouiller des CRV en VeCRV devient de plus en plus efficace plus l&amp;rsquo;engagement est long - le maximum étant 4 ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour aller plus loin tout en français, je vous invite à suivre le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=G5PbqGtjSDQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;direct-marathon Curve Finance avec Charlie.&lt;/a&gt; Sinon, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stakecapital.substack.com/p/curve-tokenomics-and-first-mover&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article en anglais est aussi utile.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/defi-flywheel/crv-tokenomics.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;crv-tokenomics&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, le modèle CRV connait aussi ses limites, la plus évidente étant l&amp;rsquo;impact des frais de transaction Ethereum : des sommes importantes peuvent être requises pour que le jeu commence à faire du sens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le truc, c&amp;rsquo;est que depuis longtemps, les plus grands apporteurs de liquidité sur Curve ne sont plus des utilisateurs mais &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;autres protocoles&lt;/strong&gt;. Mutualiser les fonds permet ainsi de réduire l&amp;rsquo;impact des frais en gaz tout en développant potentiellement une stratégie d&amp;rsquo;accumulation de VeCRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ainsi que différentes solutions sont apparues pour &lt;strong&gt;gérer les positions d&amp;rsquo;apport de liquidité sur Curve&lt;/strong&gt;, la plus connue étant Yearn, mais il y a aussi Harvest et StakeDAO. Bien qu&amp;rsquo;elles puissent être utiles pour les déposants, elles souffrent de deux grandes limites : les frais de gestions élevés ainsi que leur approche proche de celle d&amp;rsquo;un parasite. Yearn, Harvest ou StakeDAO vendent immédiatement tout token farmé. Cela résulte en une pression vendeuse grandissante sur le token natif des protocoles utilisés pour produire le rendement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-modèle-de-convex-première-flywheel-&#34;&gt;Le modèle de Convex, première flywheel 🎡
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Fonctionnellement, Convex propose un service similaire à Yearn aux apporteurs de liquidité sur Curve : la &lt;strong&gt;gestion automatisée de leur position afin d&amp;rsquo;en optimiser le rendement&lt;/strong&gt;. Tout comme Yearn, Convex a une stratégie d&amp;rsquo;accumulation de VeCRV afin de maximiser le rendement des déposants en CRV grâce au mécanisme de boost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, l&amp;rsquo;approche sous-jacente est totalement différente de Yearn et s&amp;rsquo;inscrit dans une synergie vertueuse avec Curve :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pas de vente systématique&lt;/strong&gt; : contrairement à Yearn, Convex ne vend pas les tokens farmés. Les apporteurs de liquidité sont ainsi rémunérés en CRV mais aussi en CVX, le token natif de Convex.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les &lt;strong&gt;frais collectés par Convex sont dédiés à 100% au protocole&lt;/strong&gt;, tandis que Yearn par exemple paie des &amp;ldquo;strategists&amp;rdquo; - de toute évidence assez redondants sur une stratégie simple comme celle-ci.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grâce à la distribution des frais collectés, Convex crée deux &lt;strong&gt;opportunités de staking intéressantes&lt;/strong&gt; pour composer ses rendements, détaillées plus bas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, &lt;strong&gt;la liquidité&lt;/strong&gt; sur le token qui représente un CRV dans Convex (CvxCRV) est &lt;strong&gt;plus&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;optimale&lt;/strong&gt; que l&amp;rsquo;équivalent Yearn : CvxCRV s&amp;rsquo;échange dans une pool directement contre le CRV, avec un programme d&amp;rsquo;incitation en CVX.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-frais--le-nerf-de-la-guerre&#34;&gt;Les frais : le nerf de la guerre
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bien comprendre la structure des frais est essentiel pour arriver à saisir ce qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;est passé avec Convex. Le protocole contrôle désormais plus de 32M de VeCRV, soit &lt;strong&gt;presque deux fois le total de Yearn, et ce à peine après trois semaines d&amp;rsquo;existence&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/defi-flywheel/convex-curve-stats.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;convex-curve-stats&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convex prélève un frais total de 16% sur l&amp;rsquo;ensemble des CRV farmés sur le protocole (contre 20/2 sur tous les tokens pour Yearn, ou 30% pour Harvest par exemple). Sur les 16%, 1% sert à couvrir les frais opérationnels comme le coût en gas des collectes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/defi-flywheel/convex-synergies-CRV.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;convex-synergies-CRV&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le plus intéressant s&amp;rsquo;opère au niveau de la redistribution des 15% restants, soit 15% de tous les CRV farmés par Convex (&lt;strong&gt;plus de 400 000 CRV par jour&lt;/strong&gt; au rythme actuel). Vous pouvez consulter la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://curve.fi/pools?see=0x989aeb4d175e16225e39e87d0d97a3360524ad80&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;position Curve de Convex via CurveMarketCap par ici.&lt;/a&gt; Deux populations de stakers sont éligibles à ce juteux gâteau :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;10% sont reversés aux stakers de CvxCRV&lt;/strong&gt;, sous forme de CRV, en plus de leur rendement en token 3pool et CVX (+airdrops VeCRV holder). Posséder du CvxCRV devient ainsi bien plus attractif que du VeCRV pour un simple déposant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;5% sont reversés aux stakers de CVX&lt;/strong&gt;, sous forme de CvxCRV. Cela signifie donc que 5% de tous les CRV farmés par Convex sont capturés et verrouillés au sein du protocole. Cela permet d&amp;rsquo;augmenter mécaniquement la réserve de VeCRV même si aucun dépôt de CRV par un tiers n&amp;rsquo;a lieu.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La situation est encore en plein développement et on observe encore des écarts surprenants : par exemple à l&amp;rsquo;heure où j&amp;rsquo;écris ces lignes (07 juin) la capitalisation totale du token CVX ne représente même pas la moitié de la valeur des CRV que possède le protocole ($30M vs $80M). Je pense que la situation va s&amp;rsquo;harmoniser sur le long terme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;anticiper-les-prochaines-flywheels-&#34;&gt;Anticiper les prochaines flywheels ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec quelques notions sur Curve et une analyse de la flywheel 🎡 Convex, on a désormais les cartes en mains pour se risquer au jeu de la prospective. Avant cela néanmoins je vous propose plutôt d&amp;rsquo;aller regarder dans le passé pour analyser une presque flywheel ratée : Pickle Finance.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pickle-finance--une-flywheel-arrivée-trop-tôt&#34;&gt;Pickle Finance : une flywheel arrivée trop tôt
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Sur le papier, Pickle a tout d&amp;rsquo;une flywheel : c&amp;rsquo;est un système pour augmenter les rendements des dépôts Yearn grâce à l&amp;rsquo;émission additionnelle de token PICKLE. PICKLE reprend des éléments du système VeCRV, avec un mécanisme de verrouillage (DILL) qui permet de stimuler les rendements en PICKLE des dépôts sur Pickle Finance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf que… Pickle n&amp;rsquo;apporte techniquement strictement rien en plus de Yearn, en dehors de l&amp;rsquo;émission de PICKLE. En outre, Pickle ne se spécialise pas : des fermes sont proposées sur les vault Yearn mais aussi certaines paires Sushi. À l&amp;rsquo;inverse de Convex, Pickle n&amp;rsquo;est donc pas en mesure de développer un avantage unique (moat) sur les services farmés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En DeFi rien n&amp;rsquo;est définitif. La situation de Pickle pourrait évoluer, si les tokenomics des protocoles sous-jacents (YFI et SUSHI) évoluent. Les deux protocoles semblent s&amp;rsquo;orienter vers une réappropriation du modèle VeCRV donc c&amp;rsquo;est tout à fait possible. Un modèle qui mèle la logique de burn Adamant/Ellipsis et le boosting Curve a même été proposé pour Sushi : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://forum.sushi.com/t/sushinomics-introducing-osushi/4055&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;oSUSHI&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/defi-flywheel/veYFI.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;veYFI&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;adamant-finance---flywheel-sur-les-lp-polygon-&#34;&gt;Adamant Finance : 🎡 flywheel sur les LP Polygon ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Adamant est un protocole encore récent qui existe sur la sidechain Polygon. Il permet la gestion facilitée des positions d&amp;rsquo;apport de liquidité sur les principaux services d&amp;rsquo;échanges : QuickSwap, Cometh, SushiSwap, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Outre la composition automatique des rendements, Adamant offre aussi des récompenses supplémentaires en ADDY (en fonction des profits générés). Tous les ADDY obtenus sont vested (verrouillés) pendant 3 mois et peuvent être retirés plus tôt avec une pénalité de 50%. Celle-ci est redistribué à ceux qui acceptent de staker + locker leur ADDY pendant 3 mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, tous les stakers de ADDY (même ceux vested) bénéficient d&amp;rsquo;une part des frais collectés par la plateforme, distribués en wMATIC. Le protocole dispose donc d&amp;rsquo;une tokenomics déjà assez élaborée avec différents mécanismes de rétention, mais il lui reste encore quelques améliorations à trouver pour devenir une flywheel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première consisterait à introduire une plus grande incitation à verrouiller ses ADDY grâce à un système de boost similaire à Curve. Les déposants possédant des ADDY en stake+lock disposeront ainsi d&amp;rsquo;un meilleur rendement en ADDY sur leur position LP. C&amp;rsquo;est déjà en discussion voir même en développement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reste à Adamant à développer une synergie avec les protocoles farmés aussi solide que Convex avec Curve. C&amp;rsquo;est pour l&amp;rsquo;instant difficile voir impossible car aucun d&amp;rsquo;entre eux ne dispose d&amp;rsquo;une tokenomics aussi subtile que CRV.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-service-x-sur-liquity---flywheel-sur-un-marché-monétaire-&#34;&gt;Un service X sur Liquity : 🎡 flywheel sur un marché monétaire ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, on a discuté de flywheels construits sur des services d&amp;rsquo;échange décentralisés, cela semble le plus évident. Néanmoins on peut envisager des modèles similaires sur d&amp;rsquo;autres types de service, comme les marchés monétaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous propose donc de finir avec une flywheel théorique maison. À ma connaissance un tel protocole n&amp;rsquo;existe pas encore : c&amp;rsquo;est à vous de jouer !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équation de base est simple :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Il y a une forte demande pour des &lt;strong&gt;produits &amp;ldquo;passifs ETH&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; - des produits qui développent des stratégies sur ETH en vue d&amp;rsquo;accumuler des ETH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour se faire, une des options est d&amp;rsquo;emprunter des stablecoins en utilisant les ETH comme collatéral. Les stablecoins peuvent ainsi produire un rendement supplémentaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour cette stratégie, Liquity serait &lt;strong&gt;la plateforme de prédilection sans contestation possible&lt;/strong&gt;. En effet, le coût d&amp;rsquo;emprunt y est le plus bas du marché (presque 12x moins cher que Maker sur une année) et les opportunités de rendement sur le stablecoin LUSD ne manquent pas.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/defi-flywheel/protocole-x-liquity.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;protocole-x-liquity&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;enjeu sur une telle stratégie mutualisée c&amp;rsquo;est de &lt;strong&gt;gérer le ratio de collatéralisation&lt;/strong&gt; et d&amp;rsquo;être en mesure de l&amp;rsquo;équilibrer rapidement si le marché venait à bouger. Là encore, Liquity s&amp;rsquo;y prête bien puisque la stability pool offre un rendement attractif sur le LUSD tout en permettant de  &lt;strong&gt;mobiliser rapidement les LUSD pour rembourser la dette si besoin&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le protocole X en question proposerait ainsi &lt;strong&gt;un produit passif de rendement sur l&amp;rsquo;ETH&lt;/strong&gt; pour les utilisateurs finaux qui n&amp;rsquo;auraient pas à gérer la position eux-même. On peut également envisager que le protocole X ait son propre token avec une tokenomics qui vient adresser un des principaux dangers de la stratégie : le manque de prédictibilité. Ainsi le token natif de protocole X pourrait servir à inciter les dépôts longs et d&amp;rsquo;une durée prévisible (les utilisateurs verrouillent leur ETH sur 3/6/9/12 mois par ex).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des engagements longue durée permettent également de &lt;strong&gt;développer une stratégie sur les LQTY farmés par les LUSD.&lt;/strong&gt; Ainsi en engageant des ETH pendant un an dans le protocole par exemple, l&amp;rsquo;utilisateur accumulera un droit sur une portion des LQTY farmés par l&amp;rsquo;ensemble du protocole, et donc un droit, à vie, aux LUSD et ETH qu&amp;rsquo;ils génèrent. La synergie du protocole avec Liquity ainsi que les rendements long-terme sont maximisés si le protocole X ne vend aucun LQTY, comme c&amp;rsquo;est le cas dans le concept proposé ci-dessus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous aidera à mieux comprendre ce qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;est joué avec Convex, Yearn et Curve ces dernières semaines et utiliser les leçons tirées de cet épisode pour identifier les prochaines opportunités similaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui est chouette avec les différents mécanismes d&amp;rsquo;incitation, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;ils précèdent l&amp;rsquo;action. En game theory, il n&amp;rsquo;y a pas de certitudes, mais certains comportements sont quasiment mécaniques - pour qui comprend réellement les incitations et leurs enjeux. C&amp;rsquo;est à vous de jouer !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Les fusions de Yearn Finance</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/les-fusions-de-yearn-finance/</link>
        <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/les-fusions-de-yearn-finance/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2020/yearn-merger/y-among-us.gif" alt="Featured image of post Les fusions de Yearn Finance" /&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe de Yearn Finance a fait parler d&amp;rsquo;elle ces derniers temps avec l&amp;rsquo;annonce de &lt;strong&gt;plusieurs acquisitions&lt;/strong&gt; comme Pickle Finance ou SushiSwap. Elle joint ses forces de développement à celles de cinq autres projets de DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour comprendre ce qui se passe, nous allons revenir sur les principaux événements survenus depuis septembre et sur la manière dont chacun des différents sous-projets travaille désormais à la réalisation d&amp;rsquo;un objectif commun. Bien que Yearn soit encore relativement nouveau, son histoire comporte déjà de nombreux chapitres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour arriver aux derniers événements - la vague de fusions -, examinons d&amp;rsquo;abord rapidement les trois phases du développement de Yearn et la manière dont elles ont abouti à aujourd&amp;rsquo;hui :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les débuts de Yearn avec le lancement du token YFI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment le lancement de YFI est devenu un modèle avec les waifus (forks)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le développement de l&amp;rsquo;écosystème Yearn : au delà des vaults&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;lancement-waifus-et-lécosystème&#34;&gt;Lancement, waifus et l&amp;rsquo;écosystème
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En juin dernier, le lancement du token de Yearn a été un moment unique, initiant ce que l&amp;rsquo;on appelle désormais un &amp;ldquo;lancement équitable&amp;rdquo;. Essentiellement, le token &lt;strong&gt;YFI a été distribué pendant une semaine aux utilisateurs&lt;/strong&gt; qui ont effectué des dépôts dans plusieurs pools liés aux produits de Yearn. N&amp;rsquo;hésitez pas à consulter &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yearn-finance-YFI.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;mon premier article sur Yearn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour en savoir plus sur ce moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela s&amp;rsquo;est traduit par une sensibilisation croissante au projet, une appréciation rapide du prix du token et a incité des utilisateurs actifs de la DeFi  à contribuer à Yearn par le biais des discussions du DAO. Le lancement a été si réussi qu&amp;rsquo;il est devenu un modèle reproduit avec plus ou moins de succès par de nombreux autres projets : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yearn-waifus.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les waifus (fork de Yearn)&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au départ, Yearn se concentrait sur ses propres produits, les principaux étant les vaults permettant un déploiement simplifié de stratégies d&amp;rsquo;investissement. Les vaults ont également évolué au-delà de Yearn pour devenir un produit proposé par de nombreux services de DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;orientation n&amp;rsquo;était pas exactement claire à l&amp;rsquo;époque. En effet, de nombreux produits étaient en cours d&amp;rsquo;élaboration, tels que yBorrow, ySwap, yinsure ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://decrypt.co/43292/eminence-finance-exploit-leads-to-degen-soul-searching&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Eminence exploit&lt;/a&gt;. Cependant, le produit de base, les vaults, n&amp;rsquo;a connu que peu d&amp;rsquo;améliorations.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au cours des derniers mois, la vision du développement de Yearn a évolué. Au lieu d&amp;rsquo;un plan tourné vers l&amp;rsquo;intérieur et centré sur l&amp;rsquo;écosystème, l&amp;rsquo;équipe de Yearn a commencé à se tourner vers l&amp;rsquo;extérieur. Au même moment, le DAO de Yearn a structuré ses processus et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.yearn.finance/t/yip-54-formalize-operations-funding/7956&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;a formalisé le financement des opérations&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela a conduit à la phase actuelle de fusion, qui consiste à joindre les efforts de développement à d&amp;rsquo;autres projets dans des domaines d&amp;rsquo;expertise pertinents. Sur le plan des tokens, rien ne change, chaque projet garde son propre tokens et sa souveraineté sur lui. Voyons donc ce qu&amp;rsquo;il en est.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-fusions-de-yearn&#34;&gt;Les fusions de Yearn
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans ce contexte, examinons maintenant les différents projets qui s&amp;rsquo;associent à Yearn et comment ils contribuent à ajouter de la valeur à l&amp;rsquo;offre. Nous les examinerons tels qu&amp;rsquo;ils se sont déroulés, dans leur ordre chronologique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note : Certaines de ces fusions sont encore en attente d&amp;rsquo;un vote des détenteurs de tokens des communautés concernées pour être validées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un membre de la communauté francophone a créé un NFT pour commémorer l&amp;rsquo;évènement : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:90731:0xac6d5c44c7a089101c53735211b12f5f722c7688&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;yAmong us, par Cryptouf - dispo sur Rarible&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h4 id=&#34;pickle-finance-1124&#34;&gt;Pickle Finance (11/24)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : PICKLE&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Produits d&amp;rsquo;investissement simplifiés (vaults)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &amp;ldquo;relation symbiotique&amp;rdquo; avec Pickle Finance a été la première à être introduite le 24 novembre. L&amp;rsquo;idée est de fusionner les efforts des deux projets qui offrent actuellement des produits similaires. Pickle va maintenant fournir un &lt;strong&gt;mécanisme d&amp;rsquo;incitation au dessus des vaults de Yearn&lt;/strong&gt; par le biais de jauges, similaire au modèle actuel de Curve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En unissant leurs forces, les deux projets créent des options supplémentaires pour les déposants des vaults de Yearn tout en sécurisant les actifs déposés dans les jars de Pickle, dont l&amp;rsquo;un a fait l&amp;rsquo;objet d&amp;rsquo;un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cointelegraph.com/news/pickle-in-a-pickle-as-attacker-swipes-20-million-in-evil-jar-exploit&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;exploit de 20 millions de dollars&lt;/a&gt; peu avant la fusion.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;cream-finance-1126&#34;&gt;Cream Finance (11/26)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : CREAM&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Marché monétaire - Prêts et emprunts&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fusion avec Cream est d&amp;rsquo;autant plus intéressante qu&amp;rsquo;elle élargirait l&amp;rsquo;éventail des stratégies que pourraient utiliser les vaults de Yearn. Cream est une plateforme de prêt, un fork de Compound avec plusieurs changements dont les tokens acceptées comme collateral. yUSD (Yearn yCRV vault share) est supporté depuis quelques mois déjà.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;association des deux équipes se traduit par une approche plus systématique, &lt;strong&gt;ouvrant à terme la voie aux vaults à effet de levier&lt;/strong&gt; : le token du vault est utilisée comme garantie sur Cream pour emprunter des pièces de monnaie plus stables et augmenter l&amp;rsquo;exposition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/iearn/yearn-cream-v2-merger-e9fa6c6989b4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Plus d&amp;rsquo;informations dans l&amp;rsquo;annonce&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;cover-protocol-1128&#34;&gt;Cover Protocol (11/28)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : COVER&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Marché de la couverture de pair à pair&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yearn a essayé de fournir une couverture et une assurance pour ses produits, avec des projets comme yInsure. Travailler avec un autre projet sur ce front est donc très synergique, puisqu&amp;rsquo;il pourrait permettre la &lt;strong&gt;couverture des vaults de Yearn&lt;/strong&gt; tout en permettant à l&amp;rsquo;équipe de se concentrer sur son offre principale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consultez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/iearn/yearn-cover-merger-651142828c45&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l&amp;rsquo;annonce ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;akropolis-1130&#34;&gt;Akropolis (11/30)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : AKRO&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Produits d&amp;rsquo;investissement rationalisés (coffres-forts)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous ne nous étendrons pas trop sur celui-ci, car il est très similaire à Pickle. Akropolis fournissait des services similaires à ceux des chambres fortes, donc &lt;strong&gt;la jonction des forces permet d&amp;rsquo;augmenter la TVL&lt;/strong&gt; en créant un autre frontend pour Yearn/Pickle tout en renforçant la sécurité d&amp;rsquo;Akropolis, qui a également subi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://news.bitcoin.com/hackers-drain-2-million-in-dai-from-defi-protocol-akropolis/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;un exploit pour 2 millions de dollars&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;sushiswap-1201&#34;&gt;SushiSwap (12/01)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Token&lt;/em&gt; : SUSHI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Service&lt;/em&gt; : Échange décentralisé&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SushiSwap est maintenant &lt;strong&gt;le deuxième DEX en volume&lt;/strong&gt; avec environ la moitié (889 millions de dollars) de la valeur totale bloquée d&amp;rsquo;Uniswap. Pour attirer des liquidités sur la plateforme, Sushiswap distribue son jeton aux fournisseurs de liquidités sur certaines paires de clés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela pourrait permettre à Yearn de &lt;strong&gt;inciter les fournisseurs de liquidité sur certaines paires critiques de l&amp;rsquo;écosystème de Yearn&lt;/strong&gt;, comme un CRV &amp;lt;&amp;gt; yyveCRV pour conduire le dépôt dans ce vault qui peut fournir des rendements supplémentaires pour d&amp;rsquo;autres dépôts de Yearn sur Curve. L&amp;rsquo;équipe joint ses efforts afin que Sushi/0xMaki puisse diriger les efforts de l&amp;rsquo;AMM au sein de l&amp;rsquo;écosystème.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;quest-ce-que-cela-signifie-pour-yearn-&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que cela signifie pour Yearn ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si ces fusions amènent une &lt;strong&gt;augmentation massive de la puissance de feu de Yearn&lt;/strong&gt;, c&amp;rsquo;est aussi une &lt;strong&gt;forme de recentrage&lt;/strong&gt; : certaines parties clés de l&amp;rsquo;écosystème sont déléguées, comme l&amp;rsquo;AMM (swaps) à l&amp;rsquo;équipe de Sushiswap, ou les marchés de prêt à Cream. Cela devrait permettre à l&amp;rsquo;équipe d&amp;rsquo;avancer plus rapidement sur ses produits de base.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a maintenant tellement de fusions annoncées que CoinGecko a créé une catégorie pour les suivre : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.coingecko.com/en?category_id=yearn-yfi-partnerships-mergers&amp;amp;view=market&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🦎YFI Partnerships &amp;amp; Mergers Coins by Market Capitalization&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour DeFi, la composabilité est essentielle et Yearn est une autre démonstration de ce qu&amp;rsquo;elle peut réaliser. En effet, il y a une dernière dimension à souligner avec ces fusions : la liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/yearn-merger/yearn-merger-tvl.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Yearn-Merger-TVL-Overview&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec ces 5 acquisitions, Yearn va approximativement tripler la valeur totale de ses actifs bloqués dans son écosystème. En plus des synergies, cela pourrait aider Yearn à développer un avantage unique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DCInvestor l&amp;rsquo;exprime mieux que moi :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pourquoi le modèle Yearn / $YFI intégré verticalement est-il intéressant ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Parce que le succès des applications DeFi repose sur la liquidité. Si vous en disposez, vos services ont tendance à être plus utiles aux utilisateurs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Et Yearn sera probablement l&amp;rsquo;un des plus grands entonnoirs de liquidités de DeFi pendant un certain temps encore.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
