<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>🔍 Analyse on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/categories/-analyse/</link>
        <description>Recent content in 🔍 Analyse on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 04 Jan 2021 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/categories/-analyse/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>L&#39;individu souverain dans l&#39;ère du technoféodalisme</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/lindividu-souverain-dans-l%C3%A8re-du-technof%C3%A9odalisme/</link>
        <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/lindividu-souverain-dans-l%C3%A8re-du-technof%C3%A9odalisme/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/technofeudalism-sovereign-individual/francis-bacon.jpg" alt="Featured image of post L&#39;individu souverain dans l&#39;ère du technoféodalisme" /&gt;&lt;p&gt;Vous vous souvenez quand on parlait d&amp;rsquo;un &amp;ldquo;monde post-covid&amp;rdquo; ? Il est amusant de voir comment l&amp;rsquo;expression a rapidement cessé d&amp;rsquo;être utilisée lorsque les gens ont réalisé que l&amp;rsquo;ordre social du &amp;ldquo;nouveau&amp;rdquo; monde serait aussi absurde et gaspilleur que le précédent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, l&amp;rsquo;expression a eu le mérite de souligner le rôle de la pandémie qui a tellement mis à mal nos structures sociales qu&amp;rsquo;elle a entraîné vingt ans de &amp;ldquo;progrès&amp;rdquo; réunis en un seul. Je pense qu&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui déjà, si nous sommes attentifs et prudents, nous pouvons envisager les prochaines étapes de notre développement sociétal.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;-écoutez-cet-article-en-audio-lu-par-heyzachy&#34;&gt;🔊 Écoutez cet article en audio, lu par HeyZachy:
&lt;/h2&gt;&lt;p align=&#34;center&#34;&gt;

&lt;audio class=&#34;player&#34; controls preload=&#34;none&#34;&gt;

&lt;source src=&#34;http://localhost:1313/mp3/technofeodalisme-fr.mp3&#34; type=&#34;audio/mp3&#34;&gt;

&lt;/audio&gt;

&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-deux-mondes-post-covid&#34;&gt;Les deux mondes post-covid
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour ma part, j&amp;rsquo;ai accueilli le monde &amp;ldquo;post-Covid&amp;rdquo; à bras ouverts, car il a finalement fait apparaître des changements fondamentaux qui étaient auparavant difficiles à remarquer. Cela peut être effrayant et inquiétant, mais cela a un mérite : la situation actuelle exerce &lt;strong&gt;trop de pression sur le statu quo pour qu&amp;rsquo;il se maintienne&lt;/strong&gt; - il finira par se normaliser d&amp;rsquo;une manière ou d&amp;rsquo;une autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fin la plus évidente est l&amp;rsquo;extrapolation de la situation actuelle : les États deviennent &lt;strong&gt;de plus en plus gourmands en termes de surveillance et de contrôle&lt;/strong&gt;, malgré le manque de résultats probants découlant de ces stratégies. Au fur et à mesure que la situation s&amp;rsquo;aggrave, ils ont tendance à resserrer encore plus leur emprise pour maintenir une apparence fugace d&amp;rsquo;ordre. La réalité est que les faits n&amp;rsquo;ont plus d&amp;rsquo;importance - seule la perception de ceux-ci est prise en compte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette idée a été documentée dès la fin des années 60&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ce qui reste, ce sont des citoyens qui ont essentiellement moins de liberté que les serfs du Moyen-Âge, puisqu&amp;rsquo;ils sont &lt;strong&gt;opprimés par une technostructure éloignée et inaccessible&lt;/strong&gt; au lieu d&amp;rsquo;un seigneur auquel on peut rendre visite et plaider.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;autre extrémité se trouve &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;individu souverain&lt;/strong&gt;, tel que décrit par James Dale Davidson et William Rees-Mogg il y a plus de vingt ans &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Ces individus ont compris la diminution du pouvoir et de l&amp;rsquo;importance des États et ont développé une forme d&amp;rsquo;apatridie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/technofeudalism-sovereign-individual/sovereign-individual-book.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;livre-individu-souverain&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils &lt;strong&gt;traitent les États-nations comme de simples prestataires de services&lt;/strong&gt; (santé, éducation, justice, etc.) et les mettent en concurrence les uns avec les autres. Bien qu&amp;rsquo;ils soient encore citoyens d&amp;rsquo;un ou de plusieurs pays, ils n&amp;rsquo;y sont pas liés et peuvent se déplacer au gré des circonstances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La réalité permettra une étrange mais inévitable cohabitation des deux tendances. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;essentiel de la thèse que je veux explorer aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ce sujet n&amp;rsquo;est pas politique.&lt;/strong&gt; Bleu ou rouge, peu importe. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un sujet bien plus critique que de savoir qui sera la prochaine vedette du théâtre de marionnette politique de votre pays.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour approfondir le concept de nation, n&amp;rsquo;hésitez pas à aller lire la dernière publication BanklessFR : &lt;br&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/p/-la-rflexion-du-mercredi-une-nation&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;La réflexion du mercredi - 🏴 Une Nation Bankless&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-états-nations-de-moins-en-moins-pertinents&#34;&gt;Les États nations de moins en moins pertinents
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cette thèse s&amp;rsquo;appuie sur une précédente : l&amp;rsquo;érosion progressive du pouvoir et de l&amp;rsquo;influence des États-nations. Cela ne se fera pas du jour au lendemain, c&amp;rsquo;est plutôt un processus itératif, tout comme la façon dont nos structures de pouvoir précédentes ont perdu leur pertinence, comme l&amp;rsquo;Église : elles existent toujours, mais leur impact est d&amp;rsquo;un ordre de grandeur inférieur à ce qu&amp;rsquo;elle était il y a quelques siècles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs phénomènes concomittants conduisent les états-nations à l&amp;rsquo;obsolescence&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;D&amp;rsquo;abord le plus évident : &lt;strong&gt;Les États sont à sec&lt;/strong&gt; ! En effet, le pouvoir des États est directement indexé sur leur richesse. Pourtant, la plupart des États sont de moins en moins capables de percevoir correctement les impôts qui leur sont dus - et qui constituent leur principale source de subsistance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les États sont &lt;strong&gt;incapables de faire des analyses cohérentes, de dresser des plans à long terme et de les suivre&lt;/strong&gt;, et je pense que l&amp;rsquo;apparition de Covid a dissipé les quelques doutes qui subsistaient chez les sceptiques à ce sujet. Les raisons en sont diverses, notamment les mandats courts, la transformation de notre vie politique en une télé-réalité de bas étage, ou la place qu&amp;rsquo;a pris le lobbying.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La justice des États est une farce grotesque&lt;/strong&gt;, car certains citoyens riches sont hors de sa portée tandis que ceux qui ont un statut moins élevé en subissent les abus (brutalité policière, racisme systémique, etc.). Pensez aux lanceurs d&amp;rsquo;alerte si vous avez le moindre doute à ce sujet : &lt;strong&gt;les États modernes se préservent au détriment de tout le reste&lt;/strong&gt;, y compris la vie et les droits fondamentaux de leurs citoyens.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il n&amp;rsquo;y a ni responsabilité, ni contrôle, ni équilibre des pouvoirs pour nos États modernes : la boucle de croissance de la structure est maintenant rompue - c&amp;rsquo;est pourquoi je suis convaincu de leur chute prochaine.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin et surtout, &lt;strong&gt;les États ont été incapables de comprendre, de calculer et de s&amp;rsquo;adapter à la réalité numérique&lt;/strong&gt; - elle exige une forme de pensée horizontale qui ne peut cohabiter avec leur répartition du pouvoir du haut vers le bas. Nous en avons vu les conséquences désastreuses avec le développement de l&amp;rsquo;Internet, et nous le constatons une fois de plus avec les technologies de livres de comptes décentralisés (~blockchains).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-technoféodalisme-comble-le-vide&#34;&gt;Le technoféodalisme comble le vide
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Les citoyens n&amp;rsquo;ont plus accès à la racine du système qui les gouverne&lt;/strong&gt;, leur privilège administratif a été révoqué.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le vide laissé par les États est comblé par une structure plus chaotique et insidieuse que l&amp;rsquo;on appelle parfois &amp;ldquo;technoféodalisme&amp;rdquo; &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. L&amp;rsquo;un des mérites des États était leur relative transparence : vous avez un gouvernement composé de personnes publiques, soi-disant responsables et en charge. Le chef est identifié et (soi-disant) tenu de rendre des comptes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui a grandi en son absence est par contre une &lt;strong&gt;structure sans tête&lt;/strong&gt;. Elle est composée d&amp;rsquo;une myriade de sociétés, parfois promouvant des intérêts communs - comme une fiscalité réduite ou une législation du travail plus laxiste - mais aussi souvent en désaccord les unes avec les autres sur des sujets spécifiques. Il s&amp;rsquo;agit essentiellement d&amp;rsquo;un groupe disparate incapable de s&amp;rsquo;aligner sur autre chose qu&amp;rsquo;une exploitation de la misère humaine toujours plus méthodique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour dire les choses simplement, &lt;strong&gt;nos gouvernements ont été &amp;ldquo;piratés&amp;rdquo; : ils ont été capturés par des intérêts privés.&lt;/strong&gt; Grâce au lobbying, les privilèges administratifs des citoyens ont été supprimés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &amp;ldquo;volonté du peuple&amp;rdquo; ou &amp;ldquo;l&amp;rsquo;opinion publique&amp;rdquo; n&amp;rsquo;a plus d&amp;rsquo;importance puisqu&amp;rsquo;elle est devenue &lt;strong&gt;une simple mesure à surveiller&lt;/strong&gt; sans poids réel dans le jeu. Elle est maintenue à un certain seuil pour que l&amp;rsquo;illusion démocratique perdure. Parfois, le seuil est atteint et des protestations surgissent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;essentiel, c&amp;rsquo;est ce qui se passe après : lorsque les citoyens osent enfin demander quoi que ce soit de significatif, au mieux ils sont englués par la pensée dominante et au pire subissent une répression policière sevère tout comme les seigneurs pouvaient envoyer leurs fantassins pour étouffer une émeute sans même se soucier des demandes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-citoyen-et-le-serf&#34;&gt;Le citoyen et le serf
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour trouver des comparaisons permettant d&amp;rsquo;éclairer le statut du citoyen moyen d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui, il faut remonter loin dans le temps, jusqu&amp;rsquo;aux serfs du Moyen-Âge. En effet nous trouvons beaucoup de traits communs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un manque absolu d&amp;rsquo;autonomie&lt;/strong&gt;, car tous deux dépendent d&amp;rsquo;un tiers (État ou société) pour leur subsistance de base.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ne peut pas se déterminer lui-même&lt;/strong&gt; : si c&amp;rsquo;est évident pour les serfs, c&amp;rsquo;est tout aussi puissant mais beaucoup plus insidieux pour les citoyens d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pas d&amp;rsquo;influence sur les structures du pouvoir&lt;/strong&gt; : un serf peut plaider auprès de son seigneur - peut-on encore en dire de même de notre citoyen ? L&amp;rsquo;angoisse de notre monde contemporain a conduit certains de nos pairs à s&amp;rsquo;immoler afin que leur désespoir soit vu et entendu - pensez au niveau détresse qu&amp;rsquo;il faut atteindre pour en arriver là&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Cependant, l&amp;rsquo;itération moderne de la féodalité a une toute nouvelle jambe puissante qui l&amp;rsquo;a rendue possible : la &amp;ldquo;technostructure&amp;rdquo;. Les serfs des temps modernes vivent dans un monde de plus en plus numérique. Dès qu&amp;rsquo;ils s&amp;rsquo;aventurent dans ce domaine, ils sont dans la propriété privée - &lt;strong&gt;ils renoncent à la propriété de leurs données et à la souveraineté sur leurs biens&lt;/strong&gt; (vos photos Facebook ne vous appartiennent pas). Très peu de citoyens en sont conscients, et encore moins sont suffisamment avertis sur le plan technique pour y résister.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour résumer ma perspective, voici les principaux changements fondamentaux qui se produisent :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les États sont de moins en moins significatifs et influents&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ils sont progressivement remplacés - au moins dans leurs fonctions - par des entités privées&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ce remplacement actualise &lt;strong&gt;un asservissement de facto de la majorité de la population&lt;/strong&gt;, incapable de s&amp;rsquo;autodéterminer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une minorité - les individus souverains - peuvent s&amp;rsquo;extraire de l&amp;rsquo;influence de leur État, grâce à leur richesse, leur savoir-faire technologique ou d&amp;rsquo;autres compétences.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;comment-devenir-plus-souverain-&#34;&gt;Comment devenir plus souverain ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Alors, comment se soustraire à l&amp;rsquo;influence des états et sociétés privées ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je crois que la vraie bataille est maintenant menée autour de la question de savoir qui va devenir souverain. À l&amp;rsquo;époque où le livre a été écrit, la souveraineté était principalement acquise en jouant avec le monde d&amp;rsquo;autrefois. La situation a évolué maintenant : les chemins vers &amp;ldquo;l&amp;rsquo;autosouveraineté&amp;rdquo; sont désormais plus nombreux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, l&amp;rsquo;émergence de la &lt;strong&gt;finance décentralisée&lt;/strong&gt; (DeFi) a complètement changé la donne : c&amp;rsquo;est un univers financier parallèle construit sur un ensemble radicalement différent de &lt;strong&gt;valeurs pragmatiques :&lt;/strong&gt; transparence, résistance à la censure, composabilité et open-source. Ainsi, la finance décentralisée est en quelque sorte le premier &amp;ldquo;royaume numérique&amp;rdquo; &lt;strong&gt;accessible sans renoncer à la propriété de ses biens ou de ses données&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que les valeurs de notre système politique sont des promesses qui doivent être activement tenues, les valeurs de la DeFi sont appliquées au niveau du code : &lt;strong&gt;elles sont le résultat du fonctionnement normal du système et ne peuvent être violées&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La DeFi permet donc aux individus de posséder et d&amp;rsquo;échanger des biens sans avoir besoin d&amp;rsquo;un intermédiaire - c&amp;rsquo;était une forme de pièce manquante à la sauvegarde de la souveraineté. Grâce à la DeFi, tout le monde peut accéder à des services financiers d&amp;rsquo;élite plus résistants que ceux du monde classiques rendus possibles grâce à une mixture de sociétés privés et de cadres juridiques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/technofeudalism-sovereign-individual/da-vinci-aile.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;da-vinci-aile&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci d&amp;rsquo;avoir lu cet article jusqu&amp;rsquo;à la fin. Si vous l&amp;rsquo;avez aimé, vous pouvez :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;consulter le reste de mon travail publié sur &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;suivez-moi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/tokenbrice/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;sur Twitter&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/rss.xml/&#34; &gt;en utilisant le flux RSS&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/c/DeFiFrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;licences-et-références&#34;&gt;Licences et références
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Ce contenu vit sous une licence open-source (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;informations&lt;/a&gt;). Vous pouvez le traduire ou le republier, à condition qu&amp;rsquo;il soit partagé dans les mêmes conditions et que l&amp;rsquo;attribution à cet article soit incluse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Trouvez ci-dessous d&amp;rsquo;autres ressources supplémentaires pour approfondir les thèses et idées clés mentionnées dans cet article :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Guy Debord a défini et analysé le concept - il l&amp;rsquo;a appelé la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/The_Society_of_the_Spectacle&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&amp;ldquo;Société du spectacle&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Les deux auteurs définissent et explorent la thèse dans leur livre &lt;em&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.goodreads.com/book/show/82256.The_Sovereign_Individual&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;The Sovereign Individual : Mastering the Transition to the Information Age&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, première &lt;strong&gt;publication en 1997&lt;/strong&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Je détaille cette thèse plus dans un article écrit il y a deux ans : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2018/naas.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;La nation à la carte, une bonne idée ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit essentiellement du concept faisant référence à la servitude moderne créée par les plateformes de services comme Uber ou Deliveroo &amp;amp; l&amp;rsquo;incorporation croissante d&amp;rsquo;algorithmes dans notre vie quotidienne sans contrôle ni compréhension de ceux-ci. Pour en savoir plus, cliquez ici : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=3473990&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Rencontrez vos nouveaux maîtres : Comment les plates-formes numériques développent et soutiennent le technoféodalisme&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Voici &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.lemonde.fr/societe/article/2013/02/13/un-homme-s-immole-par-le-feu-devant-pole-emploi-a-nantes_1832062_3224.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une de ces histoires&lt;/a&gt;, en français, mais un scénario similaire s&amp;rsquo;est déroulé dans plusieurs pays.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Le respect de la vie privée sur internet - l&#39;exception qui devrait être norme</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/le-respect-de-la-vie-priv%C3%A9e-sur-internet-lexception-qui-devrait-%C3%AAtre-norme/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Jul 2018 10:54:13 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/le-respect-de-la-vie-priv%C3%A9e-sur-internet-lexception-qui-devrait-%C3%AAtre-norme/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/cover.jpeg" alt="Featured image of post Le respect de la vie privée sur internet - l&#39;exception qui devrait être norme" /&gt;&lt;p&gt;En 2018, respecter la vie privée de ses utilisateurs lorsque l’on lance un site c’est un jeu d’enfant, non ? Avec les révélations de Snowden sur NSA et toutes celles qui ont suivi, les hébergeurs et autres fournisseurs de service ont dû revoir leur pratiques ? C’est ce qu’on croyait nous aussi, et l’illusion est bien vite retombée. C’est parti pour un petit tour des pratiques : qui collecte vos donnés, comment et à quelles fins ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link to [the English translation of this article.](&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/posts/2018/users-privacy.fr.md%22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://tokenbrice.xyz/posts/2018/users-privacy.fr.md&#34;&lt;/a&gt; lang=&amp;ldquo;fr&amp;rdquo; &amp;gt;}})&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-peu-de-contexte&#34;&gt;Un peu de contexte
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vous le savez sans-doute, sinon on vous invite à lire le manifeste – EcoCrypto respecte ses utilisateurs et leur attention. Pour leur attention, c’est notre problème, mais concernant le respect de la vie privée de nos utilisateurs c’est bien plus large que nous : on doit vérifier le moindre service qu’on utilise pour s’assurer qu’il n’y a pas d’abus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En publiant &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ecocrypto.fr/manifeste/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le manifeste&lt;/a&gt;, on a également réalisé que peu de gens sont réellement informés sur l’ampleur de la traque en ligne, alors cet article a pour vocation d’offrir un petit tour d’horizon pour montrer à quel point nous sommes suivis où que nous allons. Nous proposerons également deux jeux de recommandations en fin d’article : un qui concerne tout le monde et décrit les bases pour couvrir vos traces en ligne et une méthodologie destinées à ceux qui gèrent des sites souhaitant respecter au mieux la vie privée de leurs utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-folie-des-trackers&#34;&gt;La folie des trackers
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Commençons par la base : qu’est-ce qu’un tracker ? En bref, c’est un petit «programme » que quelqu’un peut installer sur son site – cela permet aux différents services qu’il utilise de collecter des données sur ses visiteurs afin d’apporter des fonctionalités supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tracker agit comme un petit mouchard pour un service tiers &lt;strong&gt;– chaque tracker c’est un invité de plus à la table du festin qu’on se paye sur nos données.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;une--petite-dizaine--de-trackers-la-norme-&#34;&gt;Une « petite dizaine » de trackers, la norme ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;N’importe quel site de presse a au minimum une bonne dizaine de trackers. Pas besoin de nous croire sur parole, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ghostery.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une petite extension comme Ghostery&lt;/a&gt; permet de les visualiser très simplement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici un petit tour d’horizon d’une sélection de site qui compte parmis les plus fréquentés en France :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;leMonde.fr compte 32 trackers différents,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;leFigaro.fr – 35&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mediapart – 21&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l’Express – 49&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tf1.fr – 35&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;France2.fr – 18&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le site de l’&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://afp.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Agence France Presse&lt;/a&gt; – 12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et enfin le plus « propre » qu’on ait pu trouvé, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.humanite.fr/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l’Humanité&lt;/a&gt; en compte 10.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Le nombre de tracker peut varier par page. Les chiffres donnés ci-dessus correspondent à une mesure prise sur la page d’accueil de chaque site et faite le 18 Juillet 2018. Si vous utiliser un AdBlocker, il faut le désactiver pour voir tous les trackers présents sur un site.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/trackers.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Elle.fr \[Weekly women magazine\] — 53 trackers; Liberation.fr \[Daily newspaper\] — 40 trackers&#34;
	
	
&gt;
Elle.fr : 53 trackers différents détectés – un record ?; Libération est pas mal non plus avec ses 40 trackers&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Souvent, la présence de ces trackers n’est pas connue même des gens qui travaillent sur le site&lt;/strong&gt;. Nous avons contacté des publications cryptos françaises de premier plan afin de les alerter quant à leur pratiques dangereuses. Tous sont très surpris de « découvrir » l’ampleur de la traque qu’ils mettent eux-même en place. D’autres diront qu’ils se sont gentillement payés notre tête – à vous de voir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce petit tour au musée des horreurs nous apprend deux choses :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les responsables de 99 % des sites internet n’ont clairement pas le respect de la vie privée de leurs utilisateurs en ligne de mire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les utilisateurs de ces sites ne sont pas assez sensibilisés aux enjeux que cela représente, ce qui ne crée pas/peu de demande pour des sites plus propres et respectueux de leur vie privée.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi &lt;strong&gt;le changement, s’il y en a un, viendra des utilisateurs : on doit être exigeant et intransigeant&lt;/strong&gt;. Mais pour se faire, encore faut-il savoir contre quoi on se bat, faisons un petit tour d’horizon non exhaustif du pistage en ligne.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;typologie-des-trackers&#34;&gt;Typologie des trackers
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il y a plusieurs types de trackers, voici les plus courants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tracker des services de publicité&lt;/strong&gt; : ceux-ci permettent aux webmasters (et aux service de pub) d’avoir plus d’information sur ce que vous faites lorsque vous accéder au site : pages vues, boutons pressés, position de la souris, et bien sûr tout un tas d’information sur la machine, la connexion et l’utilisateur. Les plus courants : DoubleClick, et Facebook Ads. On parle plus en détails d’une partie d’entre eux : les pixels.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tracker des services de statistiques&lt;/strong&gt; : le plus connu est Google Analytics mais de nombreux autres existent – ils auront le droit à leur propre section plus bas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tracker des réseaux sociaux&lt;/strong&gt; : ils permettent des intégrations directes des services social (comme liker la page Facebook sans quitter le site), mais cela implique aussi que l’internaute est reconnu et identifié (via son profil Facebook/Twitter/autres). Pas besoin d’interagir avec ces boutons pour que la reconnaissance ait lieu, c’est la toute la beauté du mécanisme : souriez, vous êtes trackés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-statistiques-de-visite--un-profil-très-détaillé&#34;&gt;Les statistiques de visite : Un profil très détaillé
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Chaque webmaster fait fasse au même problème : il a besoin de statistiques précises pour savoir combien de lecteurs il y a, les pages qu’ils apprécient, d’où ils viennent… Pour se faire la référence est un service proposé par Google : Google Analytics.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’offre de Google Analytics est simple : Google est expert en collecte et traitement des données – laissez les faire. Il suffit de mettre en place un petit tracker sur votre site, et Google se charge de tout : collecte, traitement et présentation des données. C’est vraiment très pratique et désormais il devient dur de trouver un site qui ne l’utilise pas. Le problème ? Et bien toute la donnée passe par Google : &lt;strong&gt;Google collecte donc directement la donnée à la source sur 99 % des sites les plus fréquentés&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si chaque site était un bistro, alors c’est comme si on avait un Google Home (Alexa version Google) avec le micro toujours allumé placé au milieu du bar. C’est déjà gênant si ce n’est que quelques bistros/sites, mais cela devient une véritable Stasi du web si tous les sites l’implémentent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il faut avoir été webmaster avec le script de Google Analytics implémenté au mois une fois pour comprendre l’ampleur du profil qu’il permet de dresser sur chaque internaute. Impossible de chiffrer précisément ce que Google appelle les « metrics and dimensions » car cela dépend du paramétrage fait pour chaque site. &lt;strong&gt;Sachez cependant qu’il y en a plus de 400 disponibles.&lt;/strong&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://developers.google.com/analytics/devguides/reporting/core/dimsmets#mode=web&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;La liste est ici (Anglais).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ceux qui ont un site à gérer, on propose une alternative dans en fin d’article.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;publicité-et-respect-de-la-vie-privée--strictement-incompatibles&#34;&gt;Publicité et respect de la vie privée : strictement incompatibles
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On est passé un peu vite sur les trackers pour les services de publicité alors il fallait y revenir ici. Permettons nous un petit retour aux bases de la pub en ligne :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ça se paye par action : coût par clic, coût par mille vues, coût par action spécifique (inscription, téléchargement d’app…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une action n’en vaut pas une autre – un clic peut provenir d’une personne totalement en dehors de la cible du site ou alors au contraire de quelqu’un qui va devenir un fan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les campagnes peuvent être modifiées et mises à jour en temps réel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Avec ces bases rappelés, on comprend bien vite que : &lt;strong&gt;le&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;respect de la vie privée et publicité en ligne sont strictement incompatibles&lt;/strong&gt;. En effet, pour rendre la publicité la plus efficace possible, il faut collecter le maximum de données pour pouvoir la cibler de plus en plus et éviter les dépenses inutiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/privacy.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;À gauche : « Je suis heureux que Facebook s’attaque au problème du respect de la vie privée… » // Au milieu, Zuckerberg, PDG de Facebook annonce à un publicitaire : « Nudiste, marié, 75 000 annuel, bon buveur, possède un minivan, collectionneur de Beanie Babies \[ours en peluche\]… »&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut pas se laisser berner pas les envolées lyriques des sites de presse et consorts sur la vie privée – &lt;strong&gt;tous les sites les plus visités en France ont recours à la publicité et utilisent une abondance de trackers divers et variés : en bref ils n’ont aucun respect pour la vie privée de leurs utilisateurs, pire encore – ils la monétisent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;espionnés-par-un-simple--pixel-&#34;&gt;Espionnés par un simple « Pixel »
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Pas encore convaincu ? Permettez nous de faire un petit zoom sur un type de tracker bien particulier, les « Pixels » des services de publicité en ligne comme Facebook Ads. Là encore, c’est un outil qui fonctionne un peu comme Google Analytics. Le webmaster met en place un script sur son site et en échange il a accès à des informations détaillés sur la manière dont les gens interagissent avec son site.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’intérêt pour le webmaster réside dans le faits que ces infos sont disponibles directement sur la plateforme Facebook Ads – ce qui facilite l’optimisation des publicités : c’est donc un incontournable pour quiconque consacre de sérieux budgets à la pub Facebook. Grâce au pixel, le webmaster pourra faire le liens entre une publicité sur Facebook et des actions sur son propre site (inscription, achat, téléchargement…).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela pose précisément le même problème que Google Analytics : le pixel de Facebook (et autres) est désormais très répandu, &lt;strong&gt;ce qui donne à Facebook un accès de première main à la données de la plupart des plus grands sites web&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/pixel.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;An example of a retargeting scenario using Facebook (source: Lyfe Marketing)&#34;
	
	
&gt;
Exemple de retargeting sur Facebook (source: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.lyfemarketing.com/spa-owners-facebook-customers/facebook-retargeting-example/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Lyfe Marketing&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pixel permet en outre de faire du &lt;strong&gt;retargeting&lt;/strong&gt; : ce terme un peu barbare désigne toutes les formes de publicités où &lt;strong&gt;le ciblage se fonde sur les actions réalisées précédemment par le prospect&lt;/strong&gt;. Dans le cas du retargeting via Facebook Pixel, voici le scénario le plus simple :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vous visitez un site donné (mettons pour acheter une tondeuse)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Souriez, vous êtes trackés. Grâce au pixel, ce même site sait qui vous êtes sur Facebook : suite à votre première visite sur le site, vous avez été ajoutés à une liste de retargeting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous allez sur Facebook et découvrez des promos d’enfer sur des tondeuses à gazon, directement au sein de votre fil d’actualités.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-petites-suprises-découvertes-au-passage&#34;&gt;&lt;strong&gt;Les petites suprises découvertes au PASSAGE&lt;/strong&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avant d’en venir aux outils, faisons un petit détour par un point hautement spécifique qui illustre le défi que représente le respect de la vie privée en ligne. Vous connaissez peut être WordPress ? C’est l’un des frameworks (~moteur) qui permet la création de blogs et de sites &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://managewp.com/blog/statistics-about-wordpress-usage&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les plus courants&lt;/a&gt; – ce qu’on utilise sur EcoCrypto pour l’instant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par défaut, une installation WordPress utilise un service qui s’appelle Gravatar : il permet à chaque utilisateur du blog (=auteur mais aussi toute personne qui poste un commentaire) d’avoir une photo de profil personnalisé, plutôt sympa, non ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf que… Pour se faire, Gravatar utilise l’email de l’utilisateur. &lt;strong&gt;Ainsi, par défaut, l’email de chaque nouvel inscrit (ou personne qui commente) sur un WordPress fait un aller-retour vers les serveurs de Gravatar&lt;/strong&gt;. Chaque personne peut ensuite aller sur Gravatar.com et associer une photo à son email : et paf – sa photo est partout là où Gravatar est implémentée, en une seule manipulation. Pratique n’est-ce pas ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf qu’avec l’aller-retour, Gravatar est en mesure de compiler une liste des mails des utilisateurs de chaque installation WordPress – tu la veux toujours ta photo de profil personnalisée ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wordpress.org/plugins/wp-user-avatar/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Les alternatives&lt;/a&gt; existent et sont faciles à mettre en place, mais comme Gravatar est activé par défaut sur toute installation de WordPress, il reste prévalent. &lt;strong&gt;Le fait qu’il soit installé par défaut couplé à l’ignorance de la pratique permet à Auttomatic (développeur de Gravatar) de se gaver d’emails au dépend de ses utilisateurs, et ce depuis des années.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce type de problème est récurrent en matière de respect de la vie privée : dans l’absolu tout le monde est pour. Dans les faits, peu de gens prenent le temps de s’y intéresser réellement et au niveau des sociétés, le respect de la vie privée n’est considéré que comme un acte de communication mais rarement implémenté au niveau du logiciel même.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;alors-on-fait-comment-&#34;&gt;Alors, on fait comment ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On a essayé de rester concis et pas trop technique : forcément, on a zappé plein de choses et ce n’est pas du tout exhaustif. Des dizaines (centaines?) de techniques différentes existent pour pister les internautes et certaines sont beaucoup plus durs à contrer qu’en installant une extension, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://panopticlick.eff.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le fingerprinting par exemple&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui a inspiré cet article c’est la surprenante complexité de la mise en place d’un simple blog qui respecte la vie privée de ses utilisateurs. &lt;strong&gt;À force de trop laisser le sujet aux experts, on arrive dans une situation où le viol de la vie privée est devenu la norme – à ceux qui veulent la respecter de ramer&lt;/strong&gt;. Le tout pendant qu’Apple, Facebook ou Google et consorts se targuent de se battre pour nos libertés individuelles. Regardons la réalité en face : ils organisent méticuleusement un système où le concept même de vie privée deviendra marginal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça fait beaucoup et il va falloir commencer à gueuler… Ou bien on aurait déjà dû le faire il y a 10 ans ? Il n’est jamais trop tard !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;trousse-à-outils--couvrir-ses-traces-en-ligne&#34;&gt;Trousse à outils : Couvrir ses traces en ligne
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La bonne nouvelle c’est que couvrir vos traces implique bloquer toute publicité ainsi que tout script qui détecte les bloqueurs de pub. Vivre caché a du bon !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On va donc proposer un ensemble d’extension pour couvrir vos traces, en restant sur le strictement indispensable.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;1-bloquer-les-pubs&#34;&gt;1. bloquer les pubs
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;On conseille &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nano-adblocker/gabbbocakeomblphkmmnoamkioajlkfo&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nano AdBlocker&lt;/a&gt; qui marche de pair avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nano-defender/ggolfgbegefeeoocgjbmkembbncoadlb?hl=en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nano Defender&lt;/a&gt; pour gérer les messages anti-adblock. Il y a aussi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/ublock-origin/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;uBlock Origin (Firefox)&lt;/a&gt; parmis les plus courants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelque soit votre choix d’AdBlocker, n’oubliez pas d’activer la EasyListFR pour bien tout bloquer. Voici un petit GIF qui montre la manipulation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/adblock-fr.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour tester votre installation, on conseille &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://lemonde.fr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;LeMonde.fr&lt;/a&gt; – environ la moitié du site devrait avoir disparu – si c’est le cas, c’est que tout marche parfaitement : les pubs sont bloquées ! Il vous restera encore les articles sponsorisés et les éditos à charge, mais ça c’est un autre problème.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;2-lister-et-bloquer-les-trackers&#34;&gt;2. Lister et bloquer les trackers
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Les pubs ce n’est que le début. Maintenant passons aux trackers. La bonne nouvelle c’est qu’à ce niveau là on a une extension qui met tout le monde d’accord : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.eff.org/privacybadger&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Privacy Badger.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/privacy-badger.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle est dévelopé par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.eff.org/about&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l’EFF – Electronic Frontier Foundation&lt;/a&gt; qui lute pour la vie privée en ligne depuis des années déjà – ce n’est pas une raison pour avoir une confiance aveugle dans l’extension mais ça rassure quand même un peu. Pas besoin de paramétrage spécifique mais n’hésitez pas à aller voir les trackers trouvés par Privacy Badger et à en désactiver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Plus haut, on vous parlait de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ghostery.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ghostery&lt;/a&gt;,&lt;/em&gt; &lt;em&gt;ça fait aussi très bien le travail.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;3-utiliser-https-partout&#34;&gt;3. Utiliser HTTPS, partout
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Lorsque vous visitez un site utilisant HTTPS, les échanges entre votre navigateur et le site sont encryptés. L’HTTPS est désormais courant, mais certains sites ne le mettent pas en place systématiquement : ils vous font passer de HTTP à HTTPS et vice versa. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.eff.org/https-everywhere&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;HTTPS Everywhere&lt;/a&gt;, une autre extension de l’EFF résout ce problème : elle force l’HTTPS partout où cela est possible.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;dernière-notes-sur-les-outils&#34;&gt;Dernière notes sur les outils
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Pour être rigoureux, préférez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.mozilla.org/fr/firefox/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Firefox&lt;/a&gt; à &lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt; Chrome, utlisez le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.torproject.org/projects/torbrowser.html.en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TOR browser pour les choses sensibles&lt;/a&gt; ou idéalement &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tails.boum.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TAILS si la confidentialité est une nécessité absolue&lt;/a&gt; : c’est un système d’exploitation conçu pour vous aider à couvrir vos traces. Si vous voulez passer du coté obscur du web, lisez et renseignez vous bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour garder l’article concis et accessible, on a choisi 3 extensions vraiment indispensables. Pour être vraiment caché, il vous faudra aller BEAUCOUP plus loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On pourrait lister mille autres outils, mais &lt;strong&gt;l’essentiel est de se renseigner et comprendre ce qu’il se passe sous le capot.&lt;/strong&gt; À partir de là vous serez à même de savoir quels outils sont adaptés à vos besoins. La vie privée de nos jours, ça se mérite hélas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En France, on a la chance d’avoir des associations comme la Quadrature du Net qui militent depuis des années pour nos droits en ligne tout en développant leurs propres solutions et guides pour nous aider à sortir couverts : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://controle-tes-donnees.net/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Controle tes données ! &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pour-les-webmasters--comment-respecter-la-vie-privée-de-ses-utilisateurs&#34;&gt;Pour les Webmasters : Comment respecter la vie privée de ses utilisateurs
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour ceux qui gèrent un site, l’essentiel est de trouver une alternative à Google Analytics fiable et respectueuse de la vie privée des utilisateurs. Pour EcoCrypto, on a choisi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://matomo.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Matomo&lt;/a&gt; qui est une solution open source et à héberger soit-même. Héberge soit-même sa solution d’analytics, c’est essentiel : les données sur vos visiteurs ne doivent pas quiter vos serveurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fonction de votre hébergeur, cela va être plus ou moins compliqué à mettre en place. Si votre hébergeur supporte &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.softaculous.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Softaculous&lt;/a&gt;, installer Matomo est l’affaire de 5 minutes et quelques clics sinon il faudra avoir ou apprendre quelques compétences techniques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour le reste, tout va dépendre de votre site et du framework qui le fera tourner. Du coup plutôt que de donner une liste d’outils, on propose une méthodologie :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minimisation des services tiers&lt;/strong&gt; : essayez d’utiliser aussi peu de service tiers (les extensions WordPress par exemple) que possible. Chaque service est un vecteur de risque en terme de sécurité du site et pour la vie privée de vos utilisateurs. &lt;strong&gt;Même un service honnête à un moment donné peut devenir marchand-goinffre de données sans prévenir.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Faire ses recherches sur les services tiers nécessaires&lt;/strong&gt; : malgré le 1), vous allez avoir besoin de différents outils tiers. Renseignez vous sur leurs développeurs, faites des recherches pour voir si d’autres personnes en ont étudié le code et ont trouvé des choses suspicieuses, sur les différentes alternatives qui existent. Préférez les services open-source autant que possible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oubliez la publicité en ligne sur les services traditionnels&lt;/strong&gt; (Social, Google…) – vous ne pourrez pas y être efficace (coût/résultat) sans fliquer vos utilisateurs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Faites vous aider&lt;/strong&gt; – de nombreuses personnes déjà sensibilisées aux enjeux de la vie privée en ligne ne demandent qu’à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.laquadrature.net/fr/contact&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;aider d’autres à faire de même&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
