<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>DEX on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/dex/</link>
        <description>Recent content in DEX on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 07 Jul 2023 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/dex/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Maverick et la transition du Liquidity Mining au Liquidity Shaping</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/maverick-liquidity-shaping/</link>
        <pubDate>Fri, 07 Jul 2023 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/maverick-liquidity-shaping/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/cover.png" alt="Featured image of post Maverick et la transition du Liquidity Mining au Liquidity Shaping" /&gt;&lt;p&gt;Cela fait quatre mois que Maverick est sorti, et quelques jours que le jeton MAV a rejoint la mêlée. Pourtant, la plupart des acteurs de la DeFi se demandent encore comment Maverick peut offrir une efficacité du capital 2 à 3 fois supérieure à celle de son principal concurrent, Uniswap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le moment était donc venu de plonger dans les innovations apportées par le modèle et le nouveau paradigme qu&amp;rsquo;il favorise en matière de gestion des liquidités : &lt;strong&gt;le liquidity shaping&lt;/strong&gt; (le façonnage de liquidité).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;innovations-sur-dex--plutôt-des-outils-permettant-aux-lp-de-sexprimer&#34;&gt;Innovations sur DEX ? Plutôt des outils permettant aux LP de s&amp;rsquo;exprimer
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Fondamentalement, un échange décentralisé peut innover à deux niveaux :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La structure de liquidité&lt;/strong&gt; : les options offertes aux fournisseurs de liquidité pour concevoir l&amp;rsquo;activité d&amp;rsquo;approvisionnement qui correspond le mieux à leur thèse.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et / ou &lt;strong&gt;le modèle d&amp;rsquo;incitation&lt;/strong&gt; : les outils et les modalités permettant aux DAO et aux projets d&amp;rsquo;encourager des structures de liquidité personnalisées ou non.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La plupart des nouveaux DEX qui sortent recyclent une infrastructure existante et se concentrent sur l&amp;rsquo;innovation dans une seule dimension - généralement le modèle d&amp;rsquo;incitation - comme on l&amp;rsquo;a vu récemment avec la vague de forks Solidly/Velodrome - &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz//content/posts/2023/solidly-velodrome-template.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ve(3,3), la prochaine étape logique après veCRV ?&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a cependant quelques moments critiques dans l&amp;rsquo;industrie où un nouveau DEX est sorti et a apporté &lt;strong&gt;une innovation critique sur les deux fronts :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/uniswap-v2/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Uniswap V1/V2&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; a établi une infrastructure solide pour les pools &lt;code&gt;x*y=k&lt;/code&gt; et le modèle d&amp;rsquo;incitation de base : 30 points de base de frais, composé automatiquement &amp;amp; la possibilité d&amp;rsquo;avoir des programmes de Liquidity Mining sur les tokens LP mis en jeu (ERC20).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Curve&lt;/strong&gt; a fourni un modèle de liquidité innovant et efficace pour les actifs indexés (stableswap) tout en étant le pionnier d&amp;rsquo;un modèle basé sur le ve/gauge pour l&amp;rsquo;incitation des fournisseurs de liquidité en introduisant une capture de revenus au niveau du jeton (frais d&amp;rsquo;administration).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/uniswap-v3/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;UniswapV3&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; a fourni les outils nécessaires à la gestion d&amp;rsquo;une structure de liquidité plus avancée exploitant efficacement la liquidité concentrée et offrant une plus grande flexibilité en termes de frais (frais de 1, 5, 30, 100 points de base, non composés automatiquement).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/maverick-v2/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maverick&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, qui va encore plus loin qu&amp;rsquo;UniswapV3 dans la personnalisation de la structure de liquidité qu&amp;rsquo;il propose, offre une gestion rationalisée des positions (rééquilibrage natif) et un niveau de contrôle sans précédent en ce qui concerne les options d&amp;rsquo;incitation, marquant la naissance d&amp;rsquo;un nouveau paradigme : le façonnage de la liquidité.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Chacune de ces innovations fondamentales &lt;strong&gt;permet une plus grande expressivité pour les LPs : ils ont accès à des outils de plus en plus raffinés et personnalisés permettant même aux thèses les plus complexes de trouver un moyen adéquat pour être exprimées onchain&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, avant de plonger dans la profondeur de la formation de la liquidité, quelques points sur Maverick sont nécessaires. En effet, pour bien comprendre l&amp;rsquo;impact du façonnage de liquidité sur Maverick, il faut d&amp;rsquo;abord maîtriser ses structures de liquidité et leurs conséquences.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-structures-de-liquidité-de-maverick&#34;&gt;LES STRUCTURES DE LIQUIDITÉ DE MAVERICK
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;En effet, l&amp;rsquo;une des principales innovations de Maverick réside dans ses structures de liquidité, qui permettent à l&amp;rsquo;échange d&amp;rsquo;atteindre un niveau sans précédent d&amp;rsquo;efficacité du capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maverick offre quatre options aux apporteurs de liquidité qui pourraient être regroupées en deux catégories pour plus de simplicité :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Le mode statique est similaire à une liquidité UNIv3 fournissant une gamme personnalisée, avec &lt;strong&gt;immensément plus de flexibilité&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et trois modes dynamiques offrent &lt;strong&gt;différents types de rééquilibrage aux LP&lt;/strong&gt; pour optimiser davantage leurs gains : gauche (suit le prix à gauche), droite (suit le prix à droite), et les deux (suit le prix dans les deux sens).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;pourquoi-le-mode-statique-de-maverick-change-la-donne&#34;&gt;Pourquoi le mode statique de Maverick change la donne
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Beaucoup n&amp;rsquo;ont pas encore compris à quel point le mode statique de Maverick est une amélioration par rapport à UNIv3, alors concentrons-nous un instant sur ce point. Voici un tableau rapide récapitulant les principales différences pour commencer :&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Objet&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Uniswap v3&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Pool Statique Maverick&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Apport de liquidité en range personalisable et arbitraire, même avec un seul token&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Permet de distribuer la liquidité de manière discontinue ou inéquitable&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Customisation des frais et largeur des ticks&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4 tiers de frais&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Customisation quasi-infinie&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Permet la création de token LP wrappé en ERC-20 pour faciliter le dépot des LPs et leur incitation&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✅ (Boosted Pools)&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Permet la distribution de récompense aux LPs (Liquidity Mining)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Permet une distribution pondérée et précisément ciblée de récompense aux LPs (Liquidity Shaping)&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;❌&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;✅&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Comme UniswapV3, Maverick prend en charge la fourniture de liquidité dans &lt;strong&gt;une plage arbitraire personnalisée,&lt;/strong&gt; même potentiellement avec un seul jeton, par exemple, une LP sur ETH/USDC de 2000 $ à 2400 $.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le prix actuel est inférieur à 2000 $ (au moment de la rédaction : 1900 $), la LP sera alimentée uniquement en ETH et se rééquilibrera progressivement en USDC au fur et à mesure que le prix augmente, pour finir entièrement en USDC à 2400 $.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/eth-lp-univ3.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;eth-lp-univ3.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais qu&amp;rsquo;en est-il des LP dont la thèse est encore plus raffinée ? Qu&amp;rsquo;en est-il du LP qui voit l&amp;rsquo;ETH dans cette fourchette pendant une semaine, mais surtout dans la zone des 2150-2250 $ ? Ne serait-il pas agréable pour lui de pouvoir exprimer cette thèse à travers la structure de liquidité qu&amp;rsquo;il choisit ? C&amp;rsquo;est précisément ce que permet Maverick :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/eth-lp-mav-fr.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;eth-lp-mav.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans la capture d&amp;rsquo;écran ci-dessus, vous voyez une distribution de $2000 à $2400 sur la paire ETH/USDC ; cependant, &lt;strong&gt;à la différence d&amp;rsquo;Uniswap, qui distribue nécessairement la liquidité de manière égale à travers la gamme de prix, Maverick permet aux LP de choisir&lt;/strong&gt;. Pour mieux correspondre à notre thèse, la plupart des liquidités sont concentrées sur les trois ticks couvrant la zone de prix 2150-2250 $.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;maximiser-lexpressivité-offerte-aux-lp&#34;&gt;Maximiser l&amp;rsquo;expressivité offerte aux LP
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;expressivité offerte aux LP sur Maverick est virtuellement infinie. Je m&amp;rsquo;attends à voir émerger rapidement des cas d&amp;rsquo;utilisation intéressants, en particulier pour les protocoles qui exploiteront Maverick dès le départ (protocoles &amp;ldquo;natifs Maverick&amp;rdquo;). Par exemple, vous pourriez envisager Maverick comme &lt;strong&gt;mécanisme de stabilisation du prix d&amp;rsquo;un stablecoin ou d&amp;rsquo;un actif indexé&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En supposant que le projet de stablecoin contrôle une certaine liquidité, il pourrait la fournir de manière très expressive en cas de besoin pour restreindre la fourchette de prix. Voici une structure de liquidité &amp;ldquo;buy wall&amp;rdquo;(mur d&amp;rsquo;achat) sur le LUSD : toute la liquidité de ce LP est fournie sur un seul tick, le premier où le LUSD vaut moins de 1,00 USDC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/mav-buy-wall.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;mav-buy-wall.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec un prix actuel &amp;gt;1,00 USDC, cette LP est approvisionnée à 100% en USDC et agit comme une réserve d&amp;rsquo;achat : si le prix du LUSD baisse, la LP sera rééquilibrée. Ces positions sont prometteuses, car elles peuvent exercer une pression à l&amp;rsquo;achat et à la vente, ce qui permet de mieux contraindre les actifs de référence dans des fourchettes plus étroites, ce qui réduit considérablement le coût de l&amp;rsquo;incitation à la liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;quen-est-il-des-modes-dynamiques-&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;en est-il des modes dynamiques ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les modes dynamiques de Maverick offrent une solution pratique et facile pour les LPs qui maximisent leur exposition aux prix du marché afin de maximiser le volume traité. Les trois modes exploitent essentiellement la même structure, mais offrent des options différentes aux LPs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Suivre le prix dans un seul sens (gauche ou droite) - il y a des tonnes de paires où cela a beaucoup de sens, comme wstETH/ETH (wstETH étant &amp;ldquo;up-only&amp;rdquo; par rapport à ETH grâce au rendement du staking).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suivre le prix dans les deux sens, une bonne solution pour les LP qui cherchent à maximiser la liquidité et les frais perçus au détriment d&amp;rsquo;un risque accru d&amp;rsquo;IL sur le principal. Il est particulièrement adapté aux paires d&amp;rsquo;actifs stables et ancrés, mais pas seulement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/mav-both.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;mav-both.gif&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qu&amp;rsquo;il faut comprendre ici, c&amp;rsquo;est que &lt;strong&gt;Maverick fournit un rééquilibrage natif à ses LPs&lt;/strong&gt;, et là encore, il va au-delà de ce qui a précédé en termes d&amp;rsquo;options de personnalisation. Le mot clé est &amp;ldquo;natif&amp;rdquo;, ce qui signifie que le rééquilibrage peut être &lt;strong&gt;fait de manière intelligente et économe en gas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur Curve, les LPs n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;options : leur liquidité est concentrée, mais tous les LPs d&amp;rsquo;une paire donnée sont soumis au même régime. Cela facilite la gestion, mais tue l&amp;rsquo;expressivité. Avec Uniswap, les LPs peuvent rééquilibrer dynamiquement leur position à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;outils tiers comme Arrakis ; cela s&amp;rsquo;accompagne d&amp;rsquo;hypothèses de confiance considérables, de frais potentiels et de coûts de gas élevés. Il permet une plus grande expressivité mais nécessite une gestion plus active.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que le rééquilibrage des liquidités de Maverick, basé sur un TWAP et avec quelques délais pour éviter les manipulations, présente certaines limites, il reste un outil crucial pour aider les LPs à maximiser le temps effectivement passé dans la fourchette / dans le tick de prix actuel.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-modèle-dincitation-de-maverick--la-façonnage-de-liquidité&#34;&gt;LE MODÈLE D&amp;rsquo;INCITATION DE MAVERICK : LA FAÇONNAGE DE LIQUIDITÉ
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec une meilleure compréhension de la première innovation fondamentale apportée par Maverick - l&amp;rsquo;expressivité sans précédent offerte aux LP dans la conception et la gestion de leur position - nous pouvons maintenant explorer la deuxième jambe de Maverick : son nouveau modèle d&amp;rsquo;incitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;histoire est à la fois courte et longue. &lt;strong&gt;En bref, Maverick offre le même niveau de personnalisation au niveau de l&amp;rsquo;incitation qu&amp;rsquo;au niveau de la création des pools.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela nous amène à une histoire plus longue, avec des exemples plus explicites. Il est possible de reproduire la plupart des structures de liquidité et des modèles d&amp;rsquo;incitation existants sur Maverick. Mais ce qui est encore plus intéressant, ce sont les nouveaux modèles qui n&amp;rsquo;ont jamais été essayés parce qu&amp;rsquo;ils n&amp;rsquo;étaient pas techniquement réalisables avant Maverick : il est temps d&amp;rsquo;explorer et d&amp;rsquo;expérimenter !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;murs-dachatde-vente-dynamiques-déclenchés-par-un-contrat&#34;&gt;Murs d&amp;rsquo;achat/de vente dynamiques déclenchés par un contrat
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Souvenez-vous de l&amp;rsquo;exemple précédent concernant le projet stablecoin qui déploie des liquidités en tant que mur d&amp;rsquo;achat pour limiter le prix. &lt;strong&gt;Le projet n&amp;rsquo;a même pas besoin de ses liquidités pour le faire&lt;/strong&gt;, car le même processus peut être reproduit avec une boosted pool :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Le projet crée une boosted pool où toutes les liquidités sont distribuées un tick en dessous du prix comme ci-dessus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le projet fournit des incitations à la boosted pool pour la durée de son choix et les singes feront le reste.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ensemble de ce processus peut être automatisé et déclenché entièrement par des contrats intelligents, ce qui signifie qu&amp;rsquo;un autre contrat pourrait gérer dynamiquement les incitations.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-cas-de-cvxcrvcrv&#34;&gt;Le cas de cvxCRV/CRV
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Étudions un autre cas d&amp;rsquo;échec et mat, celui de cvxCRV. En effet, le pool cvxCRV/CRV Curve est le pire des cas :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il exploite une structure de pool classique, &lt;strong&gt;absolument sous-optimale pour un actif se négociant dans une fourchette contrainte comme le cvxCRV&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il exploite un &lt;strong&gt;modèle d&amp;rsquo;incitation de liquidité &amp;ldquo;stupide&amp;rdquo; où tous les LPs sont payés de la même manière&lt;/strong&gt;, ce qui conduit à des dépôts de cvxCRV, qui représentent 75% du pool, gagnant 75% des récompenses - tout en étant presque inutile du point de vue de la liquidité (car il y a déjà trop de cvxCRV dans ce pool).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;que-peut-on-faire-de-mieux-&#34;&gt;Que peut-on faire de mieux ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, la concentration pourrait être affinée au niveau de la structure de liquidité. Le cvxCRV est un &amp;ldquo;actif à sens unique&amp;rdquo; : vous pouvez convertir des CRV en cvxCRV 1:1 par le biais des contrats Convex, mais la conversion de cvxCRV en CRV se fait sur un DEX avec une décote.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;=&amp;gt; Cela signifie que le cvxCRV a un prix plafond par rapport au CRV : dans aucun monde, le cvxCRV ne pourrait valoir &amp;gt;1 CRV, et le prix actuel est d&amp;rsquo;environ 0,95 CRV par cvxCRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;==&amp;gt; La structure idéale pour une telle pool pourrait être &lt;strong&gt;une concentration allant de 1cvxCRV = 0,9 CRV à 1 cvxCRV = 0,99 CRV, offrant une efficacité de liquidité largement supérieure&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ce qui concerne la couche d&amp;rsquo;incitation, des gains considérables peuvent être réalisés grâce à un petit changement. Au lieu de payer tous les LPs de la même manière alors que le pool est massivement déséquilibré, pourquoi ne pas se concentrer sur ceux qui apportent le plus de valeur au pool, c&amp;rsquo;est-à-dire la composante CRV ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;=&amp;gt; J&amp;rsquo;opterais pour deux pools conjointes afin de couvrir au mieux cette paire sur le plan de l&amp;rsquo;incitation : &lt;strong&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, un LP statique sur dix bins&lt;/strong&gt; centré sur le prix actuel - cela permet au prix de s&amp;rsquo;exprimer avec suffisamment de liquidité et cette structure est déjà &amp;gt;100x plus efficace que le pool Curve V2 existant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;==&amp;gt; Pour enfoncer le clou, nous pouvons &lt;strong&gt;ajouter une pool gauche-droite d&amp;rsquo;un seul tick au prix pour maximiser l&amp;rsquo;efficacité de la liquidité&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les détails de cet exemple vous aident à comprendre que si vous amenez ce pool à Maverick, l&amp;rsquo;effet composé de la structure de liquidité supérieure avec un modèle d&amp;rsquo;incitation beaucoup plus efficace conduit à des résultats d&amp;rsquo;une ligue différente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/curve-cvxcrv-crv.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;curve-cvxcrv-crv.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a actuellement 54 millions de dollars de TVL dans le pool cvxCRV/CRV de Curve pour un volume quotidien d&amp;rsquo;environ 300 000 dollars par jour (0,5 % d&amp;rsquo;utilisation). Avec une incitation de base de 12% CRV, ~&lt;strong&gt;$6M de jetons CRV sont dépensés chaque année pour maintenir cette liquidité&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sur Maverick, une pool de ~500K$ correctement structuré&lt;/strong&gt; (250k$ statique à large gamme + 250k$ gauche-droite) &lt;strong&gt;serait suffisante pour traiter régulièrement le volume quotidien de 300k$&lt;/strong&gt; avec des prix plus intéressants que sur Curve. En supposant la même intensité d&amp;rsquo;incitation, &lt;strong&gt;cela coûterait 60 000 $ par an à maintenir&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;proto-liquidity-shaping-avec-bunni-&#34;&gt;Proto Liquidity Shaping avec Bunni ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère qu&amp;rsquo;à ce stade, vous avez une meilleure idée de la raison pour laquelle le façonnage de liquidité est véritablement révolutionnaire, car il permettra un autre saut d&amp;rsquo;ordre de grandeur en ce qui concerne l&amp;rsquo;efficacité des structures de liquidité et des modèles d&amp;rsquo;incitation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il existe des itérations antérieures, moins complètes, d&amp;rsquo;un tel concept, fournies par les gestionnaires de liquidité construit au-dessus d&amp;rsquo;UniswapV3 qui permettent l&amp;rsquo;incitation sur une gamme personnalisée, par exemple, des récompenses pour LUSD/USDC LP, mais seulement pour la gamme LUSD = 0,999 USDC à LUSD = 1,01 USDC. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bunni.pro/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bunni&lt;/a&gt; est un bon exemple de ce type de services.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces services pourraient être qualifiés de &amp;ldquo;proto liquidity shaping&amp;rdquo;, car ils permettent de forcer une fourchette de prix spécifique, mais ne peuvent pas appliquer des pondérations différentes à chaque tick au sein de cette fourchette : ils sont limités par le modèle de pool Uniswap V3, qui offre moins de flexibilité que Maverick. Au final, les deux sont assez complémentaires car Bunni peut être utilisé pour forcer une large fourchette, qui peut être affinée avec une pool Maverick statique et inégale, et enfin maintenue très liquide au prix actuel avec une pool gauche-droite sur Maverick également.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mav-token&#34;&gt;MAV TOKEN
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec des perspectives claires sur la nouvelle structure des pools, le modèle d&amp;rsquo;incitation et leurs conséquences, nous sommes maintenant prêts à ajouter la dernière pièce du puzzle, une pièce qui vous est probablement plus familière, mais ici aussi, il y a des différences clés : le token MAV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lancé il y a quelques semaines, le token MAV a été distribué aux premiers fournisseurs de liquidités et aux utilisateurs du protocole. Cette distribution n&amp;rsquo;est que &lt;strong&gt;la première d&amp;rsquo;une longue série&lt;/strong&gt;, et d&amp;rsquo;autres sont prévues, pour les LPs, mais aussi pour les protocoles qui exploitent Maverick ou s&amp;rsquo;appuient sur lui. Pour plus de détails sur la distribution prévue, consultez l&amp;rsquo;article &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/maverick-protocol/maverick-ecosystem-incentive-program-95cf76dbfa5e&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maverick Ecosystem Incentive Program&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tant que lecteurs de ce blog, j&amp;rsquo;imagine que vous êtes largement familiarisés avec le modèle veCRV et ses implications. Si ce n&amp;rsquo;est pas le cas, vous avez de la lecture :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/crv-wars.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ Guerre du CRV : comprendre la course à l&amp;rsquo;accumulation de la capacité à influencer le protocole Curve Finance&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;vemav--liquidity-directing-voting-façonnage-des-liquidités-par-le-vote&#34;&gt;veMAV &amp;amp; Liquidity Directing Voting (façonnage des liquidités par le vote)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/vemav.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;vemav&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le lancement du jeton MAV est séquentiel, actuellement en phase 1, où les utilisateurs peuvent réclamer leur drop, LP MAV, ou le verrouiller pour obtenir veMAV. &lt;strong&gt;La phase 2 introduira le Liquidity Directing Voting de Maverick et marquera le véritable début de la guerre du MAV&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La principale différence ici est, bien sûr, l&amp;rsquo;expressivité permise par Maverick qui aura également un impact sur les tokenomics : contrairement à veCRV ou veBAL, où les projets allouent des liquidités à un pool entier, ici, avec Maverick, &lt;strong&gt;les protocoles seront en mesure de cibler leur pouvoir de vote sur une partie spécifique de la distribution de l&amp;rsquo;AMM&lt;/strong&gt;. Vous trouverez plus d&amp;rsquo;informations sur veMAV ici : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/maverick-protocol/introducing-maverick-protocols-voting-escrow-model-c29a60120339&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Introducing Maverick Protocol&amp;rsquo;s Voting-Escrow Model&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stratégie-x-chain-pour-maverick--vemav&#34;&gt;Stratégie x-chain pour Maverick &amp;amp; veMAV
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Un autre point essentiel à noter concernant le jeton MAV est qu&amp;rsquo;il met en œuvre la norme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://layerzero.gitbook.io/docs/evm-guides/layerzero-omnichain-contracts/oft&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Layer Zero&amp;rsquo;s Omnichain Fungible Token (OFT) standard&lt;/a&gt;, ce qui facilite grandement les opérations inter-chaînes. Il permet à MAV d&amp;rsquo;exister nativement sur toutes les chaînes et devrait faciliter la tâche de l&amp;rsquo;équipe chargée de lancer le système de jauge sur un nouveau réseau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À première vue, ce n&amp;rsquo;est pas grand-chose, mais cela pourrait faire une énorme différence. En effet, Curve et Balancer ont été lents à exporter leur modèle de jauge complet vers des réseaux autres que le réseau principal sur lequel ils opèrent initialement. &lt;strong&gt;Je m&amp;rsquo;attends à ce que Maverick évolue beaucoup plus rapidement&lt;/strong&gt;, et les premières données empiriques le confirment. En ~3 mois d&amp;rsquo;existence, Maverick a déjà lancé deux chaînes en dehors du réseau principal : zkSync et BSC.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;une-autre-différence-majeure-avec-vecrv&#34;&gt;Une autre différence majeure avec veCRV
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;veMAV met en œuvre plusieurs autres changements par rapport à un modèle veCRV de base, et je vous invite à les identifier tous. En voici d&amp;rsquo;autres :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La pondération des veMAV par MAV n&amp;rsquo;est pas linéaire ici, même si elle favorise toujours ceux qui s&amp;rsquo;engagent le plus (4 ans) ; le blocage min d&amp;rsquo;une semaine donne un veMAV/MAV, tandis que le blocage max donne 5veMAV/MAV.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il n&amp;rsquo;y a &lt;strong&gt;pas de décroissance linéaire&lt;/strong&gt; comme pour les veCRV - une amélioration significative de l&amp;rsquo;expérience utilisateur. Cela pourrait également avoir des conséquences très positives pour les wrappers de liquide veMAV, en rendant plus facile de rester proche du peg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cependant, il existe toujours des incitations à rester engagé. En effet, le ratio veMAV/MAV est calculé à l&amp;rsquo;aide de la formule &lt;code&gt;1.5^(lock end - contract launch)&lt;/code&gt;. Avec la fin du lock comme paramètre principal, les holders veMAV qui veulent maximiser leur puissance doivent prolonger leur lock fréquemment.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En ce qui concerne les wrappers, plusieurs projets existants ont déjà exprimé leur intention de s&amp;rsquo;appuyer sur Maverick ou veMAV, notamment Paladin, SpiralDAO et StakeDAO. Les guerres de MAV seront vicieuses, alors lisez bien tous les détails avant de verrouiller vos MAV ailleurs que dans le contrat veMAV.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;perspectives-davenir-et-mots-dadieu&#34;&gt;Perspectives d&amp;rsquo;avenir et mots d&amp;rsquo;adieu
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Maverick est actuellement en ligne sur le mainnet, zkSync et BSC. Il est intéressant de remarquer à quel point il domine le volume sur zkSync, même avec une fraction de la  TVL de ses concurrents :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/zksync-dex-volume.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;zksync-dex-volume.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/liquidity-shaping-maverick/zksync-dex-tvl.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;zksync-dex-tvl.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur le réseau principal, Maverick trouve son audience sur les paires ETH-LSDs (wstETH, swETH, etc.) et les stablecoins. La structure de liquidité efficace de Maverick est très compétitive par rapport à Curve, Uniswap et Balancer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ce qui concerne les jetons volatils, les LPs sont encore un peu timides, tout comme il a fallu quelques mois pour que les gens s&amp;rsquo;habituent à la nouveauté apportée par Uniswap V3. Il est intéressant de noter que les LPs expérimentent davantage sur zkSync, en particulier sur des paires telles que ETH/USDC, grâce à la baisse des coûts du gas, ce qui conduit à une efficacité globale du capital encore plus importante que sur le mainnet, voici les statistiques pour aujourd&amp;rsquo;hui (06 juillet 2023) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Uniswap V3 - réseau principal : 0.23&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maverick - réseau principal : 0.3&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maverick - zkSync : 0.93&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;démarrer-avec-maverick-en-tant-quutilisateur&#34;&gt;Démarrer avec Maverick en tant qu&amp;rsquo;utilisateur
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il y a une courbe d&amp;rsquo;apprentissage pour Maverick, car comprendre comment structurer correctement la liquidité peut être intimidant en raison de toutes les options fournies. Pourtant, plus d&amp;rsquo;options signifient plus d&amp;rsquo;expressivité et, par conséquent, plus d&amp;rsquo;efficacité et de rendement lorsqu&amp;rsquo;elles sont exploitées de manière adéquate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pour tirer le meilleur parti de Maverick en tant qu&amp;rsquo;utilisateur et découvrir le protocole dans un environnement où les frais sont peu élevés, je vous recommande de fournir vos premiers LPs sur zkSync&lt;/strong&gt; - car cela vous permettra de les modifier à peu de frais si nécessaire. Comme pour la plupart des nouveaux produits DeFi, la meilleure façon de le maîtriser est de l&amp;rsquo;utiliser et de voir comment il se comporte dans différentes conditions de marché, alors lancez-vous : vous pourriez également bénéficier d&amp;rsquo;un double airdrop, de sorte que l&amp;rsquo;expérience peut être très gratifiante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;hésitez pas également à aller voir les Boosted Pools, qui en plus de leurs incitations - ont une configuration de la liquidité pré-définie, elles sont donc plus accessibles pour les LPs.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;liquidity-managers-il-est-temps-de-se-réveiller-&#34;&gt;Liquidity Managers, il est temps de se réveiller !
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Du côté des projets, &lt;strong&gt;il est absolument nécessaire que les gestionnaires de liquidité comprennent et maîtrisent Maverick&lt;/strong&gt;, car c&amp;rsquo;est de loin la plateforme qui offre le plus d&amp;rsquo;efficacité en matière de liquidité. Je serais heureux de les aider dans ce processus, puisque c&amp;rsquo;est devenu ma spécialité. N&amp;rsquo;hésitez pas à me contacter si vous souhaitez discuter de la manière dont votre projet pourrait exploiter la mise en forme des liquidités.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Info : Au cas où vous auriez manqué la nouvelle, je conseille l&amp;rsquo;équipe de Maverick depuis l&amp;rsquo;année dernière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz//content/posts/2023/maverickxtokenbrice.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Annonce : TokenBrice 🤝 Maverick&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Il sera intéressant de voir comment se dérouleront les prochains mois de la guerre des DEX ; Maverick étant déjà régulièrement dans le top 5 des DEX Ethereum par volume traité, je pense qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas exagéré de l&amp;rsquo;envisager dans le top 3 d&amp;rsquo;ici la fin de l&amp;rsquo;année, au plus tard lorsque les jauges veMAV seront publiées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous a aidé à mieux comprendre le changement de paradigme que représente la transition du liquidity mining / ve(3,3) de base à la puissance de Maverick qui met en œuvre le façonnage de la liquidité par le vote. N&amp;rsquo;hésitez pas à suivre les événements en direct, en surveillant les données onchain comme le font les OGs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, pour parfaire votre compréhension de Maverick à l&amp;rsquo;issue de la lecture de cette article, je ne peux que chaudement vous recommander le marathon réalisé avec Remi et Laurent de MEVCapital :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-wrapper&#34;&gt;
    &lt;iframe loading=&#34;lazy&#34; 
            src=&#34;https://www.youtube.com/embed/gvVVshJ0yK4&#34; 
            allowfullscreen 
            title=&#34;YouTube Video&#34;
    &gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>ve(3,3) : l&#39;étape logique après le modèle veCRV?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/solidly-velodrome-fork/</link>
        <pubDate>Fri, 28 Apr 2023 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/solidly-velodrome-fork/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2023/solidly-velodrome-template/cover.png" alt="Featured image of post ve(3,3) : l&#39;étape logique après le modèle veCRV?" /&gt;&lt;p&gt;Les forks Solidly/Velodrome ont poussé comme des champignons, en particulier sur les layers 2 populaires comme Arbitrum ou zkSync. Solidly est maintenant le troisième protocole le plus forké en DeFi et l&amp;rsquo;un des rares cas où les forks (comme Velodrome) sont les leaders du marché. À première vue, on pourrait croire qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un nouveau train de hype, comme lorsque nous avons eu la saison des forks Uni/Sushi, la saison des forks Olympus, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, c&amp;rsquo;est exagéré : une quantité absurde de DEX sont lancés chaque semaine, et 95% d&amp;rsquo;entre eux ne seront plus d&amp;rsquo;actualité dans six mois. Cependant, comme dans la plupart des cas de hype similaire, il existe une innovation fondamentale dans la conception des échanges décentralisés qui vaut la peine d&amp;rsquo;être étudiée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article se penchera donc sur les modèles Solidly et Velodrome afin de comprendre pourquoi ils sont devenus un modèle de fork standard. Cela étant dit, nous serons dans une excellente position pour réfléchir aux prochaines étapes pour ces DEX et à ce à quoi ce marché pourrait ressembler dans quelques mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est parti !&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article suppose une compréhension minimale de la finance décentralisée et une compréhension approfondie du modèle veCRV. Si vous avez besoin d&amp;rsquo;une remise à niveau, consultez : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz%22/content/posts/2021/crv-wars.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ CRV Wars : comprendre la course à l&amp;rsquo;accumulation de CRV pour influencer le protocole Curve Finance&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;introduction-aux-dex-ve33&#34;&gt;Introduction aux DEX ve(3,3)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avant de nous plonger dans la manière dont Solidly s&amp;rsquo;est appuyé sur le modèle veCRV et a tenté de l&amp;rsquo;améliorer, prenons un peu de recul.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;structure-de-lamm-vs-couche-dincitation&#34;&gt;Structure de l&amp;rsquo;AMM VS couche d&amp;rsquo;incitation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour comprendre l&amp;rsquo;histoire des DEX ve(3,3), nous devons faire la distinction entre deux niveaux qui sont tout aussi importants pour un échange décentralisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;La structure de la liquidité&lt;/strong&gt; : les différents modèles d&amp;rsquo;AMM utilisés pour maintenir la liquidité, tels que x*y=k d&amp;rsquo;UNIv2 ou le stableswap de Curve.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le modèle d&amp;rsquo;incitation&lt;/strong&gt; : les frais + toutes les autres incitations destinées au fournisseur de liquidités, y compris les émissions de jetons (comme dans le modèle CRV).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si, en fin de compte, la première couche - la structure de la liquidité - est le cœur du jeu, la deuxième couche - les incitations - est cruciale pour attirer et maintenir une liquidité suffisante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curve a innové dans les deux domaines, mais les modèles dont nous allons parler aujourd&amp;rsquo;hui sont construits sur cette base et &lt;strong&gt;se concentrent entièrement sur l&amp;rsquo;amélioration de la couche d&amp;rsquo;incitation&lt;/strong&gt;. En effet, au stade actuel, la plupart des DEX ve(3,3) exploitant le modèle Solidly ou Velodrome n&amp;rsquo;offrent que deux types de structure de liquidité bien connus : x*y=k &amp;amp; stableswap.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selon les DEX, ces deux modèles de liquidité sont appelés corrélé/volatile ou stable/volatile.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Parlons donc de ce qui était si intéressant dans le Solidly original d&amp;rsquo;Andre Cronje et des enseignements que nous pouvons tirer de son échec.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-innovations-apportées-par-solidly&#34;&gt;Les innovations apportées par Solidly
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Solidly a été présenté au début de 2022 sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://andrecronje.medium.com/ve-3-3-44466eaa088b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le medium de Andre Cronje&lt;/a&gt; ; la partie cruciale de la vision de Solidly était une amélioration significative de l&amp;rsquo;utilité pour ceux qui vérouillent des tokens - les lockers. Sur Curve, les lockers sont engagés pour quatre ans, sans aucun transfert possible. Bien que cela soit excellent pour l&amp;rsquo;alignement des incitations à long terme de tous les participants de l&amp;rsquo;écosystème Curve, cela crée également une barrière importante à l&amp;rsquo;entrée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;est né ve(3,3), avec en son cœur &lt;strong&gt;le veNFT&lt;/strong&gt;. Alors que les veCRV sont illiquides, les positions veSOLID sont représentées par le veNFT qui est lui liquide, ce qui permet leur transfert ou leur vente/achat de gré à gré. Cela permet de rendre le verrouillage moins effrayant. Pour l&amp;rsquo;encourager davantage, Cronje a introduit les &amp;ldquo;&lt;strong&gt;rebases anti-dilutives&lt;/strong&gt;&amp;rdquo;, un concept tiré d&amp;rsquo;Ampleforth/Olympus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;idée est simple : étant donné que le modèle Curve/Solidly DEX émet des jetons chaque semaine aux fournisseurs de liquidités, les détenteurs de jetons sont constamment dilués. Ils doivent constamment augmenter leur position afin de maintenir leur part de vote actuelle. Pour compenser cela, les détenteurs de veSOLID reçoivent un rebasement hebdomadaire proportionnel aux émissions. Cela leur permet de conserver leur part de vote même si aucun nouveau jeton n&amp;rsquo;est bloqué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hormis ces changements, Solidly a hérité de la plupart des éléments du modèle Curve, y compris &lt;strong&gt;la fonction LP boost&lt;/strong&gt;, qui permet aux détenteurs de vetokens d&amp;rsquo;obtenir des rendements accrus sur leur position de liquidité. Cette fonctionnalité a des conséquences réelles puisqu&amp;rsquo;elle &amp;ldquo;appelle pratiquement un Convex&amp;rdquo;. En effet, la conclusion logique d&amp;rsquo;une telle fonctionnalité est qu&amp;rsquo;un ou quelques acteurs s&amp;rsquo;emparent de quantités significatives de vetokens et fournissent leur LP boost aux déposants moyennant une commission.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La présence ou l&amp;rsquo;absence de cette caractéristique constitue la différence essentielle entre les modèles de Solidly et de Velodrome, et nous y reviendrons plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, il y a une dernière particularité essentielle sur le modèle d&amp;rsquo;incitation des votants. Sur Curve, les LP reçoivent la moitié des frais d&amp;rsquo;échange collectés + les émissions de CRV, alors que les votants ne sont pas exposés aux frais de la pool sur laquelle ils votent. Cela peut conduire à une situation où les veCRV holders votent pour des pools uniquement pour les incitations de vote, même si la pool ne fournit aucun volume à l&amp;rsquo;échange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur Solidly, les LP ne sont récompensés que par l&amp;rsquo;émission SOLID, et les frais collectés sur la paire sont redirigés vers les votants de la pool. Ainsi, en tant que détenteur de veSOLID, pour optimiser vos gains, vous êtes incité à prendre en compte le volume de la pool sur lequel vous votez, et pas seulement les pots-de-vin. Cela abouti à un meilleur alignement des incitations des principaux participants du protocole (swapper, apporteur de liquidité, veHolder).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solidly a aussi innové sur la stratégie de lancement, avec &lt;strong&gt;un airdrop ciblé sur les protocoles&lt;/strong&gt;, en fonction de leur activité onchain sur Fantom, où Solidly se trouvait. Ensemble, toutes ces innovations et le battage médiatique ont permis d&amp;rsquo;attirer rapidement une quantité massive de liquidités sur l&amp;rsquo;échange.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais la mise en œuvre initiale de Solidly présentait quelques faiblesses majeures, notamment une baisse agressive des émissions et une création de jauges entièrement sans permission qui permettait à n&amp;rsquo;importe quel pool de recevoir des récompenses SOLID. Il était possible de jouer, alors on a joué. Rapidement, des jetons ont été créés dans le seul but de farmer SOLID : le prix du SOLID s&amp;rsquo;est écroulé et la spirale de la mort s&amp;rsquo;est enclanchée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/solidly-velodrome-template/solidly-tvl.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;cover-image&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La TVL a disparu aussi rapidement qu&amp;rsquo;elle est apparue, et Solidly est entré dans l&amp;rsquo;histoire pour la plupart des gens. Mais ceux qui ont suivi les événements de près savaient que l&amp;rsquo;échec de Solidly ne provenait pas d&amp;rsquo;une faiblesse du modèle ve(3,3) mais plutôt d&amp;rsquo;un &lt;strong&gt;détail négligé de son implémentation&lt;/strong&gt;, ce qui signifie que même si Solidly n&amp;rsquo;existait plus, ve(3,3) referait probablement surface. Et c&amp;rsquo;est ce qui s&amp;rsquo;est passé, quelques mois plus tard, sur une autre chaîne, et conçu par une autre équipe : Velodrome.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-améliorations-apportées-par-velodrome-au-modèle-solidly&#34;&gt;Les améliorations apportées par Velodrome au modèle Solidly
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/velodrome-v2/optimism&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Velodrome&lt;/a&gt; a exploité le modèle de Solidly et a résolu le problème des émissions en mettant en place une &lt;strong&gt;validation pour les jauges&lt;/strong&gt;, ce qui permet d&amp;rsquo;éviter la situation où les récompenses sont attribuées à des jetons inventés, comme c&amp;rsquo;est le cas sur Solidly.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Velodrome est allé bien au-delà d&amp;rsquo;un simple fork et a mis en œuvre d&amp;rsquo;autres améliorations, notamment un modèle d&amp;rsquo;émissions plus durable et la &lt;strong&gt;suppression de la fonction LP boost&lt;/strong&gt;, ce qui signifie qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de traitement préférentiel pour les détenteurs de veVELO en termes de rendement. Cela simplifie également l&amp;rsquo;expérience pour les nouveaux LP qui pourraient être déconcertés par la gamme de rendement que l&amp;rsquo;on voit sur les DEX avec la fonction LP boost.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà des caractéristiques techniques, une grande partie du succès de Velodrome est due à &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;exécution et au soin apporté par l&amp;rsquo;équipe aux stratégies de développement commercial&lt;/strong&gt;, une partie essentielle du modèle ve(3,3). Construit sur Optimism, Velodrome a trouvé son PMF comme la source de liquidité de la chaîne. Grâce à son modèle, le maintien de la liquidité sur Velodrome est beaucoup plus rentable pour les projets que, par exemple, sur Uniswap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme Solidly, &lt;strong&gt;Velodrome a airdrop plusieurs protocoles avec un NFT veVELO,&lt;/strong&gt; sans conditions, ce qui a énormément aidé à attirer l&amp;rsquo;activité initiale de vote et d&amp;rsquo;incitation. Le protocole a trouvé une bonne place, principalement auprès d&amp;rsquo;autres protocoles émettant des stablecoins ou des dérivés d&amp;rsquo;enjeux liquides ETH :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/solidly-velodrome-template/defiwars-velodrome.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defiwars-velodrome&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela fait presque un an, et l&amp;rsquo;activité s&amp;rsquo;est maintenue, grâce à des ajustements prudents et progressifs des &lt;strong&gt;incitations OP attribuées sur le protocole&lt;/strong&gt;, connu sous le nom de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@VelodromeFi/tour-de-op-updates-631268181baa&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Tour de OP&lt;/a&gt;. La plupart d&amp;rsquo;entre eux sont utilisés pour encourager deux comportements essentiels pour soutenir la vélocité de la flywheel :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les incitations au vote (bribes), qui sont encouragées grâce à un matching en OP.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Verrouillage de veVELO, encouragé par des OP bonus attribués aux lockers de VELO.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Le matching des bribes est encore augmentée pour les projets qui verrouillent veVELO ou déploient des quantités importantes de liquidité (Protocol Owned Liquidity), ce qui contribue à amplifier l&amp;rsquo;effet de renforcement : ceux qui veulent construire des liquidités soutenues à long terme sur Velodrome ont de bonnes raisons d&amp;rsquo;acheter veVELO, de verrouiller et de voter, de soumettre des incitations de vote et de fournir de la POL, &lt;strong&gt;idéalement tout cela en même temps&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet à Velodrome d&amp;rsquo;être en tête du classement des protocoles TVL sur Optimism et de traiter environ 30% du volume total de la chaîne, contre 50% pour Uniswap, qui a environ ¼ de la TVL de Velodrome.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/solidly-velodrome-template/optimism-volume.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;optimism-DEX-volume&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, pourquoi un tel écart entre les deux ? C&amp;rsquo;est simple : Le ratio Volume/TVL d&amp;rsquo;Uniswap est ~9x supérieur à celui de Velodrome car la liquidité sur Uniswap est beaucoup plus concentrée et donc plus efficace. Mais cela est sur le point de changer car Velodrome V2 arrive bientôt.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;présentation-de-velodrome-v2&#34;&gt;Présentation de Velodrome V2
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Bien qu&amp;rsquo;Uniswap ait eu une longueur d&amp;rsquo;avance avec la liquidité concentrée, cela va changer rapidement. La licence v3 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.uniswap.org/contracts/v3/guides/governance/liscense-modifications&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;a expiré le 1er avril 2023&lt;/a&gt;, ce qui signifie que le modèle est maintenant beaucoup plus facile à réimplémenter. De nombreux DEX, y compris les forks Solidly/Velodrome, ont l&amp;rsquo;intention d&amp;rsquo;exploiter cette possibilité. Cependant, pour garder cet article concentré, nous ne couvrirons que ce qui est annoncé pour Velodrome V2, attendu dans les semaines/mois à venir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, Velodrome V2 ne marquera pas seulement &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;introduction du style UNI-v3 de LP sur le DEX&lt;/strong&gt; mais aussi des améliorations significatives de l&amp;rsquo;UX/UI, un relayeur pour faciliter la gestion des veNFT, des illustrations pour les veNFT, et bien d&amp;rsquo;autres choses encore. Consultez l&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@VelodromeFi/velodrome-the-road-ah-43488531bb0e&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;article d&amp;rsquo;annonce de la V2&lt;/a&gt; pour plus de détails.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous a aidé à comprendre les avantages des modèles Solidly et Velodrome. Bien que je mentionne la myriade de forks dans l&amp;rsquo;introduction, j&amp;rsquo;ai gardé le cap dans cet article. Je pense que cela appelle une suite où je passe au peigne fin les principaux forks et les modifications qu&amp;rsquo;elles apportent au modèle : bientôt !&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;principaux-enseignements&#34;&gt;Principaux enseignements
&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;importance des capacités humaines/commerciales de l&amp;rsquo;équipe&lt;/strong&gt; | ve(3,3), tout comme Curve, sont des protocoles pour des protocoles. Le professionnalisme de l&amp;rsquo;équipe et sa capacité à établir des priorités et à mettre en œuvre le développement commercial sont des facteurs de réussite importants pour le DEX à long terme.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;importance des bons partenaires&lt;/strong&gt;| Même si le BD est bien fait, un DEX ve(3,3) donné n&amp;rsquo;est bon que dans la mesure où ses meilleurs coureurs le sont. Oui, vous voulez qu&amp;rsquo;ils postent des incitations de vote, qu&amp;rsquo;ils apportent de la liquidité, qu&amp;rsquo;ils votent et qu&amp;rsquo;ils fassent connaître le marché, mais pas seulement. La qualité des liquidités acheminées vers le DEX est également importante (rapport volume/TVL &amp;amp; nature de la liquidité).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;LP Boost et conséquences&lt;/strong&gt; | Si un ve(3,3) implémente le LP boost, il appelle des protocoles de type Convex. Le succès du ve(3,3) dépendra de l&amp;rsquo;ampleur et de la qualité des résultats obtenus par les protocoles Convex-like construits dessus. Pour suivre les statistiques clés des différents wrappers et des principaux détenteurs de jetons ve, consultez - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiwars.xyz/wars&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiWars&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Impact de l&amp;rsquo;arrivée des liquidités concentrées&lt;/strong&gt; | Bien que ve(3,3) soit une innovation significative pour la couche d&amp;rsquo;incitation du DEX, il exploite actuellement des structures de liquidité basique. Une bonne adéquation entre le modèle d&amp;rsquo;incitation ve(3,3) et une structure de liquidité efficace de type UNIv3 permettra d&amp;rsquo;améliorer encore l&amp;rsquo;efficacité de la flywheel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Annonce : TokenBrice 🤝 Maverick</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/maverick-x-tokenbrice/</link>
        <pubDate>Fri, 21 Apr 2023 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/maverick-x-tokenbrice/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2023/maverickxtokenbrice/maverick-x-tokenbrice-cover.png" alt="Featured image of post Annonce : TokenBrice 🤝 Maverick" /&gt;&lt;p&gt;Ce billet est plus une annonce personnelle : je voulais vous faire savoir ce que je fais et ce qui se passe avec Maverick. Alors ne tournons pas autour du pot : je suis ravi d&amp;rsquo;annoncer que &lt;strong&gt;je soutiens l&amp;rsquo;équipe de Maverick en tant que conseiller, en aidant à la stratégie de croissance, à la tokenomics, et au développement des affaires&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;storytime&#34;&gt;Storytime
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tout comme moi, vous devez être saturé de DEX. Si vous suivez DeFi de près, vous avez vu plusieurs de ces lancements par jour. Pourtant, la plupart d&amp;rsquo;entre eux adoptent toujours les structures de liquidité fondamentales : x*y=k pour les paires volatiles et le stableswap, et se concentrent plutôt sur l&amp;rsquo;innovation en matière de tokenomics : les désormais célèbres DEX ve(3,3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cela faisait un moment que je cherchais un DEX qui innoverait à un niveau plus profond&lt;/strong&gt;, alors en mai de l&amp;rsquo;année dernière, lorsque Bob m&amp;rsquo;a contacté pour me parler de Maverick, j&amp;rsquo;étais tout ouïe. J&amp;rsquo;ai rapidement réalisé que Maverick pouvait redéfinir la façon dont nous envisageons la liquidité dans DeFi et contribuer à améliorer son efficacité. Je suis donc heureux d&amp;rsquo;annoncer ma participation aujourd&amp;rsquo;hui : Maverick est déjà en ligne, se développe rapidement et est prêt à connaître une croissance encore plus exponentielle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais avant de nous plonger dans ce qui rend Maverick si intéressant, nous devons prendre un peu de recul et considérer le contexte plus large de la liquidité dans DeFi :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-structuration-de-la-liquidité-en-profondeur&#34;&gt;La structuration de la liquidité en profondeur
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au début, il y avait Uniswap&lt;/strong&gt;, et sa facilité d&amp;rsquo;utilisation pour les fournisseurs de liquidité a conduit les gens à penser qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agissait d&amp;rsquo;une activité triviale. Pourtant, toute activité d&amp;rsquo;apport de liquidité sur un DEX implique deux décisions :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Choisir une paire (ou plus) de jetons (ex : ETH/USDC)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration:underline;&#34;&gt;Formuler des hypothèses de prix concernant l&amp;rsquo;un ou les deux jetons (🐂, 🐻, ou 🦀).&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La deuxième décision est &lt;strong&gt;souvent implicite&lt;/strong&gt;, comme avec UniswapV2, où vous n&amp;rsquo;avez pas d&amp;rsquo;option mais un seul choix : 50/50, ce qui signifie que votre scénario optimal est que les deux tokens évoluent latéralement en termes de prix avec un volume d&amp;rsquo;échange important.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque l&amp;rsquo;Uniswap V3 est apparu, la deuxième hypothèse est devenue soudainement plus explicite pour les utilisateurs de DeFi grâce à la concentration de la liquidité. Cependant, la V3 a ajouté de la complexité à l&amp;rsquo;expérience des fournisseurs de liquidité et à la gestion active. Elle &lt;strong&gt;s&amp;rsquo;adresse principalement aux utilisateurs puissants qui peuvent se permettre des rééquilibrages fréquents&lt;/strong&gt;, ou &lt;strong&gt;qui ont besoin d&amp;rsquo;outils externes&lt;/strong&gt; pour être exploités efficacement par les LPs, le gestionnaire de liquidité - Arrakis, Bunni, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;quest-ce-que-maverick-a-dunique-&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que Maverick a d&amp;rsquo;unique ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En termes simples, Maverick est le descendant spirituel d&amp;rsquo;UniV3 et de CurveV2. Il offre une flexibilité infinie dans la conception de la position d&amp;rsquo;apport de liquidité, similaire à Uniswap V3, mais avec une exécution rationalisée et autonome, tout comme sur Curve. En effet, les LPs sur Maverick peuvent décider de redistribuer leurs liquidités pour suivre le prix dans une ou deux directions. &lt;strong&gt;Si nécessaire, le rééquilibrage est effectué au niveau du DEX, ce qui garantit l&amp;rsquo;efficacité du gaz.&lt;/strong&gt; Maverick prend également en charge les &amp;ldquo;pools statiques&amp;rdquo; (range).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cette caractéristique fait de Maverick un outil fantastique pour les actifs ancrés, en particulier ceux qui ne sont pas continuellement négociés précisément à l&amp;rsquo;ancrage&lt;/strong&gt; et qui sont donc mal desservis par les structures de liquidité habituelles, telles que la paire LUSD/USDC :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Curve stableswap, qui optimise la liquidité pour un prix de 1:1, n&amp;rsquo;est pas idéal lorsque le LUSD est au dessus du peg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Uniswap v3, où les LPs finissent généralement par être super concentrés autour du prix actuel du marché, ce qui est efficace, mais les met rapidement hors de portée lorsque le prix évolue.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/maverickxtokenbrice/mav-both.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;mav-mode-both&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur Maverick, une telle paire peut être exploitée de manière optimale par chaque LP, en fonction de son objectif réel. &lt;strong&gt;Cela permet à chaque investisseur de créer une position qui s&amp;rsquo;ajuste automatiquement et qui met en œuvre une stratégie correspondant à ses hypothèses et à ses besoins&lt;/strong&gt;. Voici quelques exemples d&amp;rsquo;objectifs &amp;lt;-&amp;gt; d&amp;rsquo;appariement de la structure de liquidité :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;🎚️ | Vous recherchez un rendement sûr avec un risque minimal ? Un LP statique peut être préférable, car les résultats sont prévisibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🐂/🐻 | Penser que le LUSD est actuellement sur/sous-évalué : vous pouvez fournir de la liquidité directionnelle et gagner un supplément si votre hypothèse se vérifie.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;🦀 | Vous voulez parier sur le volume avec des prix qui vont de côté ? Vous pouvez simplement concentrer votre liquidité sur quelques bacs autour du prix et activer le &lt;strong&gt;mode gauche-droite&lt;/strong&gt; pour rééquilibrer constamment le prix actuel, maximisant ainsi la liquidité disponible et les frais perçus, mais aussi la perte potentielle impermanente.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, Maverick a trouvé &lt;strong&gt;une adéquation produit/marché exceptionnelle sur des pools telles que wstETH/ETH&lt;/strong&gt;, avec un taux d&amp;rsquo;utilisation quotidien moyen de plus de 100 %. Voici par exemple ce qui s&amp;rsquo;est passé aujourd&amp;rsquo;hui (20/4) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Curve : TVL = $1.5B, Volume =$34M, Utilisation = 2,26%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Maverick : TVL = $10.6M, Volume =$10.45M, &lt;strong&gt;Utilisation = 98,5%&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2023/maverickxtokenbrice/mav-pools.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Maverick Top Pools&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;que-se-passe-t-il-ensuite-&#34;&gt;Que se passe-t-il ensuite ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Lancé il y a seulement quelques semaines sur le mainnet Ethereum, Maverick enregistre déjà un volume impressionnant et un taux d&amp;rsquo;utilisation de la liquidité sans précédent, en particulier sur les paires d&amp;rsquo;actifs ancrés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maverick a également été lancé sur zkSync, son premier L2, il y a quelques jours. Au fur et à mesure que d&amp;rsquo;autres projets DeFi OG y déploieront leurs services, Maverick aura de nombreuses occasions de démontrer l&amp;rsquo;efficacité supérieure que ses modèles de liquidité peuvent offrir aux LPs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis très enthousiaste à l&amp;rsquo;idée des prochaines étapes : en tant que stratège DeFi chez Liquity, la sortie de Maverick m&amp;rsquo;a fait l&amp;rsquo;effet d&amp;rsquo;un Noël anticipé ; je pense que ce n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un début !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je contribuerai à Maverick en tant que conseiller, ce qui signifie que mon objectif principal reste mon engagement envers les protocoles immuables, en particulier Liquity, en les aidant à se développer par le biais de diverses activités onchain et offchain. Je suis convaincu que Maverick s&amp;rsquo;avérera rapidement un outil décisif pour atteindre cet objectif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous entendez parler de Maverick pour la première fois et voulez en savoir d&amp;rsquo;avantage ? &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mav.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Consultez-le site&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; ou rejoignez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/mavprotocol&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le serveur Discord&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/actifs-stables-ethereum/</link>
        <pubDate>Tue, 23 Mar 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/actifs-stables-ethereum/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/money-god-meme.png" alt="Featured image of post Actifs à vocation stable sur Ethereum : quelles approches et quels enjeux ?" /&gt;&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, je veux traiter un sujet essentiel pour Ethereum et les autres blockchains et souvent mal compris : &lt;strong&gt;les actifs &amp;ldquo;stables&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;, qui suivent le prix d&amp;rsquo;un actif de référence. Avant d&amp;rsquo;étudier les différentes approches qui permettent de produire un tel actif, on va d&amp;rsquo;abord commencer par un niveau d&amp;rsquo;analyse plus élevé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi a-t-on besoin de tels actifs ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels usages en sont faits ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi veut-on représenter des actifs non-natifs d&amp;rsquo;Ethereum sur cette chaîne ?&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Une fois ces bases établies, on aura le nécessaire pour &lt;strong&gt;étudier les différentes approches et comprendre leurs enjeux&lt;/strong&gt;. Je finirai avec une analyse plus détaillée d&amp;rsquo;un projet qui me semble très pertinent et innovant sur la question : le RAI de Reflexer Labs.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans cet article, faute de traduction satisfaisante je vais parler de &amp;ldquo;pegged-assets&amp;rdquo; c&amp;rsquo;est-à-dire des actifs indexés sur un autre, au sens large. Ils ne sont pas tous indexés sur le dollar, par exemple il y a aussi des pegged-assets BTC sur la chaîne Ethereum, comme wBTC ou RenBTC.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Si vous connaissez déjà bien les différents mécanismes de pegging, vous pouvez sauter &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;#zoom-sur-le-rai-de-reflexer&#34; &gt;directement vers la section sur Reflexer&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;représentation-dactifs-sur-la-chaîne-ethereum&#34;&gt;Représentation d&amp;rsquo;actifs sur la chaîne Ethereum
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le volume d&amp;rsquo;émission et d&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets (actifs indexés) a explosé l&amp;rsquo;année dernière, mais avant de voir concrètement à quoi ils servent, comprenons pourquoi. Le cas d&amp;rsquo;usage le plus simple est celui qui vise à produire un actif stable, le plus souvent indexé sur le dollar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour se faire, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;approche utilisé à un haut niveau est la tokénisation&lt;/strong&gt; : on représente un actif qui vient d&amp;rsquo;une autre chaîne / d&amp;rsquo;un autre monde sur Ethereum, comme par exemple wBTC (correspondant à 1 BTC sur la chaîne Bitcoin) ou encore USDC (correspondant à 1 USD dans le compte en banque de Circle, en très bref).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet de &lt;strong&gt;répondre à une des inquiétudes les plus communes pour le grand public : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2018/stablecoins.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les cryptos sont des actifs volatiles&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;essor des stablecoins est allé de pair avec l&amp;rsquo;essor de la DeFi&lt;/strong&gt;, pourquoi ? Il y a pour moi de nombreuses raisons dont voici les principales :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les emprunts&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les actifs stables peuvent être très productifs en DeFi&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;pourquoi-les-emprunts-se-font-essentiellement-en-stablecoins-&#34;&gt;Pourquoi les emprunts se font essentiellement en stablecoins ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/money-market-risks.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Les marchés monétaires&lt;/a&gt; permettent à leur utilisateurs d&amp;rsquo;emprunter des actifs en utilisant d&amp;rsquo;autres actifs comme garanties (collatéral). Le cas d&amp;rsquo;usage le plus fréquent correspond au schéma suivant :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;L&amp;rsquo;utilisateur dépose un actif volatile, comme ETH, wBTC ou encore LINK&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il l&amp;rsquo;utilise comme collatéral pour &lt;strong&gt;emprunter un actif stable, comme USDC ou DAI&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi est-ce ainsi ? Pour le dire simplement, peu de gens sont friands des risques liés aux variations de prix. &lt;strong&gt;Emprunter un actif, si vous le mobilisez ensuite revient à le shorter&lt;/strong&gt;. Pas de problème avec les stablecoins — à priori donc, mais la réalité est tout autre avec un actif non stable : si le prix diminue, tant mieux pour vous : la dette n&amp;rsquo;en sera que moins chère à rembourser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins dans l&amp;rsquo;autre sens le scénario peut être effrayant puisque &lt;strong&gt;vous pouvez vous retrouver avec une dette qui augmente&lt;/strong&gt;. Je m&amp;rsquo;explique : mettons que vous empruntez 1000 UNI quand il vaut $20. Vous les vendez pour un autre token, par exemple des stablecoins. Vous voilà donc avec $20 000 DAI que vous mobilisez en DeFi par exemple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous gardez votre dette plusieurs mois et vous souhaitez désormais la rembourser. Sauf que l&amp;rsquo;UNI vaut maintenant $30 et vous n&amp;rsquo;en avez plus : vous devez en racheter sur les marchés pour rembourser la dette et clôturer la position. &lt;strong&gt;La dette se paie toujours dans l&amp;rsquo;actif emprunté&lt;/strong&gt; : vous devez donc 1000 UNI à $30 l&amp;rsquo;unité soit 30 000 DAI.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ignore ici totalement les intérêts du prêt par simplicité. En réalité vous devriez rembourser légèrement plus d&amp;rsquo;UNI, en fonction du taux d&amp;rsquo;intérêt et de la durée d&amp;rsquo;exposition.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;production-de-rendement-avec-des-stablecoins&#34;&gt;Production de rendement avec des stablecoins
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avec le premier point compris, le second coule de source : &lt;strong&gt;de très nombreuses personnes empruntent des stablecoins&lt;/strong&gt;, cela signifie donc que de l&amp;rsquo;autre côté du marché des gens les prêtent, pour des taux d&amp;rsquo;intérêt attractifs vu la demande. Par exemple sur Aave, un des principaux marchés monétaires, on constate &lt;strong&gt;une crise de liquidité (&lt;em&gt;liquidity crunch&lt;/em&gt;) sur les stablecoins&lt;/strong&gt; quasiment depuis le lancement de la v2. Les déposants bénéficient d&amp;rsquo;un retour moyen annualisé de 10% environ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La situation est assez similaire ailleurs avec des différences dues aux spécificités de chaque marché monétaire. Néanmoins, la crise de liquidité sur les stablecoins dépasse largement Aave : elle s&amp;rsquo;étend potentiellement à toute la DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, &lt;strong&gt;les opportunités pour produire un retour avec des stablecoins ne manquent pas&lt;/strong&gt;. Je vous parle ici de prêts, mais il est également possible d&amp;rsquo;apporter de la liquidité sur les paires de stablecoins voire de cumuler les deux approches pour augmenter le rendement avec un produit comme Curve :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/curve-yield-pool.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;curve-yield-pool&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;explosion-de-lutilisation-des-pegged-assets-en-2020&#34;&gt;Explosion de l&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets en 2020
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On a ainsi observé une véritable explosion de l&amp;rsquo;émission et de l&amp;rsquo;utilisation des pegged-assets en 2020. D&amp;rsquo;un côté, de plus en plus de projets se lancent pour proposer de &lt;strong&gt;nouveaux types d&amp;rsquo;actifs ou de nouvelles approches pour les représenter&lt;/strong&gt;. De l&amp;rsquo;autre, les scénarios d&amp;rsquo;utilisation de ces pegged-assets se multiplient grâce à la croissance des marchés monétaires de Curve, des vaults comme ceux proposés par Yearn ou Harvest et d&amp;rsquo;autres produits DeFi plus complexes encore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour n&amp;rsquo;en citer qu&amp;rsquo;un, parlons un peu&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://alchemix.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; d&amp;rsquo;Alchemix&lt;/a&gt;, un nouveau service d&amp;rsquo;actif synthétique qui permet &lt;strong&gt;des emprunts sécurisés par votre futur rendement&lt;/strong&gt;. Je m&amp;rsquo;explique : avec Alchemix, tout débute avec un actif stable qui produit un rendement. Ils ont choisi le yDAI pour commencer (DAI productif grâce au vault Yearn).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;utilisateur donc commencer par déposer des yDAI. Il peut ensuite &lt;strong&gt;renoncer à son futur rendement&lt;/strong&gt; pour emprunter jusqu&amp;rsquo;à 50% de la valeur déposée. Son prêt est &lt;strong&gt;remboursé automatiquement grâce aux intérêts produits par le yDAI&lt;/strong&gt;. En outre, comme il a accès à 50% de la valeur déposée immédiatement (emprunté en alUSD), il peut la mettre au travail pour augmenter le retour de l&amp;rsquo;ensemble de la stratégie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce type de produits permet un arbitrage temporel intéressant et entraîne une demande encore plus conséquente pour les stablecoins : lors du lancement d&amp;rsquo;Alchemix, les dépôts dans le vault yDAI ont décollé au point d&amp;rsquo;atteindre la capacité maximale pendant un moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous ai parlé jusqu&amp;rsquo;à présent plutôt des stablecoins, mais un scénario similaire s&amp;rsquo;est déroulé sur d&amp;rsquo;autres pegged-assets comme les BTC tokénisés sur Ethereum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/stablecoin-growth.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;stablecoin-growth-ethereum-messari&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Face à la croissance impressionnante de la DeFi, on ne peut s&amp;rsquo;attendre qu&amp;rsquo;à une augmentation toujours plus rapide de la demande pour ce type d&amp;rsquo;actifs. Voyons donc les différentes approches utilisées pour les produire afin de comprendre leur compromis.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-différentes-approches-pour-produire-des-pegged-assets&#34;&gt;Les différentes approches pour produire des pegged-assets
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, la très large majorité de cette demande pour des actifs stables est adressée avec des solutions s&amp;rsquo;appuyant sur une correspondance 1:1 nécessitant de la confiance. Ainsi, ce sont &lt;strong&gt;essentiellement USDT ($38.5 B émis) et USDC ($9.4 B) qui mènent la danse&lt;/strong&gt;, bien devant DAI ($2.7 B). Idem côté Bitcoin, sans rentrer dans les détails, toutes les solutions les plus utilisées nécessitent de la confiance.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;En anglais on parle de &amp;ldquo;pegged-assets&amp;rdquo; (actifs indéxés). Ce sont des actifs qui suivent le prix d&amp;rsquo;un autre via un mécanisme dit de &amp;ldquo;pegging&amp;rdquo;. Le &amp;ldquo;peg&amp;rdquo; est donc la valeur que l&amp;rsquo;actif doit maintenir, par exemple $1 pour les stablecoins qui suivent le dollar.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Une diversité d&amp;rsquo;approches grandissantes sont donc explorées pour produire un pegged-asset avec moins de compromis. On les regroupe généralement dans des grandes familles qui correspondent à la principale méthode utilisée pour maintenir le peg. Néanmoins au fur et à mesure du développement de ces approches, les limites entre elles se confondent vu que plusieurs projets explorent &lt;strong&gt;des approches hybrides mêlant plusieurs éléments de chaque&lt;/strong&gt;. On commence du plus simple à comprendre pour aller progressivement vers le plus complexe.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-correspondance-11-avec-un-intermédiaire-de-confiance&#34;&gt;La correspondance 1:1 avec un intermédiaire de confiance
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le peg est maintenu facilement et plutôt stable. Le système est solvable à tout moment (-&amp;gt; 1 USD en banque pour 1 USDC émis par ex)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Le système nécessite un intermédiaire de confiance central — l&amp;rsquo;organisme émetteur. Ce même organisme repose sur un autre intermédiaire, la banque où les USD sont déposés. En outre, la présence d&amp;rsquo;un intermédiaire de confiance crée un risque : est-il fiable ? transparent ? Le risque va au-delà de l&amp;rsquo;image, il peut aussi être légal.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;On a déjà assez détaillé cette approche, je passe donc directement aux méthodes plus complexes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stablecoin-produit-par-sur-collatéralisation--maker-dai&#34;&gt;Stablecoin produit par sur-collatéralisation : Maker DAI
&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le système n&amp;rsquo;implique plus d&amp;rsquo;intermédiaire de confiance central (en tout cas initialement) &amp;amp; arrive malgré tout à plus ou moins maintenir le peg.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Il faudra &lt;strong&gt;toujours plus de collatéral en $ que de $ (DAI) produit (sur-collatéralisation)&lt;/strong&gt;. Risques de gouvernance. Risques aux niveaux des liquidations, effectués par des tiers. Le système est aussi trustless que ses collatéraux les plus utilisés. Maker accepte désormais des collatéraux censurables (wBTC, USDC, etc.) ce qui réintroduit un risque de confiance dans le système.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bien avant les stablecoins algorithmiques, MakerDAO est un pionnier quand on réfléchit à comment &lt;strong&gt;produire un actif stable avec moins de confiance nécessaire dans le système que les approches 1:1&lt;/strong&gt;. Maker est un service plus complexe car au-delà du DAI — le stablecoin émis par le système, il permet également à ses utilisateurs d&amp;rsquo;utiliser différents actifs pour emprunter (techniquement battre / &lt;em&gt;mint&lt;/em&gt;) des DAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En outre, cela recrée des risques et dangers pour maintenir le peg du DAI. De nombreuses améliorations ont été proposées et implémentées depuis le début, ce qui permet à DAI d&amp;rsquo;être désormais beaucoup plus stable que dans ses premiers jours. Néanmoins, la mise à l&amp;rsquo;échelle du DAI s&amp;rsquo;est faite avec des compromis additionnels en termes de confiance.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-approches-plus-innovantes&#34;&gt;Les approches plus innovantes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ici, les approches sont plus diversifiées — je les regroupe en deux familles : les approches algorithmiques déjà bien étudiées sur mon blog ainsi que les approches hybrides. Toutes deux s&amp;rsquo;appuient sur un concept essentiel à comprendre : la &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo; de ces systèmes est un smart contract.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-smart-contract-comme-banque-centrale&#34;&gt;Un smart contract comme &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo;
&lt;/h4&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;utilise le mot &amp;ldquo;banque centrale&amp;rdquo; car il évoque bien le concept essentiel ici : l&amp;rsquo;organisme émetteur de la monnaie et qui applique la politique monétaire du système est un smart contract. Cela permet d&amp;rsquo;avoir une grande transparence et visibilité sur les actions relatives à la politique monétaire.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Donc pour comprendre les systèmes présentés plus bas, il faut vraiment saisir ça : &lt;strong&gt;les décisions de création ou de destruction de nouveaux stablecoins sont &amp;ldquo;prises&amp;rdquo; par un smart contract&lt;/strong&gt; — lui seul à cette capacité d&amp;rsquo;émettre (et de détruire dans certains systèmes) des jetons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je dis que le smart contract prend des &amp;ldquo;décisions&amp;rdquo; il faut aussi expliciter : pour être plus précis, on pourrait dire qu&amp;rsquo;&lt;strong&gt;il réagit à l&amp;rsquo;évolution de différents paramètres mesurables&lt;/strong&gt;. Les décisions du smart contract sont donc transparentes et prédictibles. Un changement des règles qui le régissent est possible mais uniquement via un vote de gouvernance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le plus souvent, le principal paramètre pris en compte est tout simplement &lt;strong&gt;le prix du stablecoin&lt;/strong&gt;. Par exemple dans les premiers systèmes algorithmiques comme Basis (BAC est le stablecoin), les règles sont simples :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Si BAC &amp;gt; $1, alors le système émet et distribue de nouveaux BAC pour essayer de ramener le prix vers $1.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lorsque BAC &amp;lt; $1 le système détruit des BAC pour créer une pression haussière. La destruction n&amp;rsquo;est pas directe mais volontaire : les acteurs du système sont incités à brûler leur BAC pour un coupon (BAB) correspondant à 1 BAC + premium, qu&amp;rsquo;ils pourront collecter seulement lorsque BAC aura un cours soutenu au-dessus du dollar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour plus de contexte sur cette idée de &amp;ldquo;smart contract banque centrale&amp;rdquo;, vous pouvez lire mon premier article sur les stablecoins algorithmiques :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/algorithmic-stablecoins.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;L&amp;rsquo;état et le futur des stablecoins algorithmiques&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;approches-algorithmiques&#34;&gt;Approches algorithmiques
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Cela rend possible des systèmes sans intermédiaire central de confiance et donc ouvre la voie à des pegged-assets réellement trustless. Gouvernance communautaire possible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Perte de peg soutenue ou difficulté à maintenir le peg. Possible attaque de gouvernance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;analyse les principales approches pour produire des stablecoins algorithmiques dans un article dédié :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/seigniorage-basis-vs-esd.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚖ L&amp;rsquo;histoire de deux modèles de seigneuriage : Basis contre ESD&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, des projets comme ESD, DSD, ou encore Basis Cash ont été les pionniers des stablecoins algorithmiques. Néanmoins tous ces systèmes sont aujourd&amp;rsquo;hui un peu dans une abysse : cela fait &lt;strong&gt;bien longtemps que leur &amp;ldquo;stablecoin&amp;rdquo; vaut largement moins d&amp;rsquo;un dollar&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/bac-90days.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bac-price-90d&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leurs utilisateurs sont plutôt dans l&amp;rsquo;expectative d&amp;rsquo;une V2 qui arriverait comme le messie à ramener le stablecoin au dollar.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;approches-hybrides&#34;&gt;Approches hybrides
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👍 Avantages :&lt;/strong&gt; Le meilleur des deux mondes ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;👎 Inconvénients / Risques :&lt;/strong&gt; Un nouveau point potentiellement central et potentiellement intermédiaire de confiance apparaît dans le système. Vous connaissez la suite…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Face aux limites actuelles des stablecoins algorithmiques de première génération, une autre approche a émergé avec succès : l&amp;rsquo;approche hybride. Il s&amp;rsquo;agit de systèmes algorithmiques par essence qui &lt;strong&gt;incluent néanmoins une réserve en stablecoin&lt;/strong&gt; (différent de celui du système) utilisé pour maintenir le peg : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://samkazemian.medium.com/frax-v2-algorithmic-market-operations-b84521ed7133&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;info ici (en anglais)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pionnier en la matière, c&amp;rsquo;est Frax. Avec Frax, &lt;strong&gt;lorsque le FRAX s&amp;rsquo;échange au-dessus du dollar le système lui-même en vend pour accumuler des USDC&lt;/strong&gt;. Cela permet de ramener le prix vers le bas tout en constituant une réserve en stablecoins non exposés au système lui-même. Ainsi, si le FRAX s&amp;rsquo;échange &lt;strong&gt;au-dessous du dollar, le système peut acheter des FRAX directement&lt;/strong&gt; sur le marché (grâce à son stock d&amp;rsquo;USDC) pour ramener le prix vers $1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/frax-price.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;frax-price-90d&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que cette approche a le &lt;strong&gt;mérite de l&amp;rsquo;efficacité&lt;/strong&gt; (FRAX a très bien maintenu son peg depuis le lancement), elle réintroduit un intermédiaire de confiance dans le mécanisme. Certes, ce n&amp;rsquo;est pas une banque comme avec Tether, mais ça reste de la confiance nécessaire dans le système. Que se passe-t-il si la balance en USDC de Frax est saisie ou gelée : est-ce que le système pourrait y survivre ? Pour ceux qui ne le savent pas, oui c&amp;rsquo;est tout à fait possible techniquement parlant (et légalement).&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je reste très haut-niveau sur FRAX et décrit le système surtout tel qu&amp;rsquo;il était au début. De nombreuses intégrations ont été implémentées ou sont envisagées, comme la possibilité de battre le FRAX directement dans le FRAX-Tornado anonymity set (directement dans TornadoCash) pour proposer un stablecoin potentiellement plus confidentiel.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;zoom-sur-le-rai-de-reflexer&#34;&gt;Zoom sur le RAI de Reflexer
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour finir cet article que j&amp;rsquo;espère instructif, je vous propose d&amp;rsquo;analyser un système novateur : Reflexer RAI. C&amp;rsquo;est une approche similaire à celle de Marker, dans le sens où l&amp;rsquo;actif à vocation stable est produit par sur-collatéralisation. Néanmoins, il apporte de nombreuses améliorations par rapport au modèle Maker :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Collatéraux trustless&lt;/strong&gt;: Jusqu&amp;rsquo;à présent, RAI n&amp;rsquo;accepte que ETH en collatéral. Cela signifie donc que 100% des collatéraux du système ne sont pas censurables.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Au-delà du dollar&lt;/strong&gt; : l&amp;rsquo;actif produit par le système ne suit pas le dollar (qui n&amp;rsquo;est lui-même pas vraiment stable). Le prix du RAI est déterminé par un consensus établi par le marché.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le Money God&lt;/strong&gt; : tout comme les stablecoins algorithmiques, le système réagit à différents paramètres observés. Néanmoins tout comme Maker, ici ce sont les utilisateurs eux-mêmes qui frappent directement le RAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Dégouvernance&lt;/strong&gt; : le token du système Reflexer (FLX), qui sera distribué aux utilisateurs a pour vocation de servir à décentraliser progressivement la gouvernance.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pas de panique si vous n&amp;rsquo;avez pas immédiatement compris pourquoi ce système est innovant et significatif, on va explorer chacun de ces points plus en détail.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;collatéral-résistant-à-la-censure&#34;&gt;Collatéral résistant à la censure
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Initialement, MakerDAO n&amp;rsquo;acceptait que l&amp;rsquo;Ether en collatéral&lt;/strong&gt;. Avec la première mise à jour significative du système — le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://makerdao.com/whitepaper/White%20Paper%20-The%20Maker%20Protocol_%20MakerDAO%E2%80%99s%20Multi-Collateral%20Dai%20%28MCD%29%20System-FINAL-%20021720.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Multi Collateral DAI&lt;/a&gt; — de nouveaux tokens ont été acceptés. La communauté est restée perplexe face à cette décision, surtout à cause du choix des tokens acceptés. Ainsi, BAT a été l&amp;rsquo;un des premiers nouveaux collatéraux tandis que LINK, un token au volume et à la liquidité déjà largement supérieure à BAT à l&amp;rsquo;époque n&amp;rsquo;est arrivé que bien plus tard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà de cette &lt;strong&gt;priorisation difficilement compréhensible&lt;/strong&gt;, le nœud du problème c&amp;rsquo;est surtout que &lt;strong&gt;de nombreux collatéraux désormais acceptés sont censurables&lt;/strong&gt;: wBTC, RenBTC, USDC, TUSD, etc. Cela réduit ainsi la trustlessness de MakerDAO puisque en fonction des moments, jusqu&amp;rsquo;à 50% de tous les DAI étaient frappés depuis des collatéraux censurables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le chiffre est désormais réduit, mais l&amp;rsquo;inquiétude persiste. En outre, l&amp;rsquo;addition d&amp;rsquo;un vault spécial USDC a été critiqué lors du Black Thursday pour aider le DAI à retrouver son peg — mais cela a également rendu MakerDAO encore plus dépendant de ce type de collatéraux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, Reflexer s&amp;rsquo;inscrit aussi comme &lt;strong&gt;une réaction à cette &amp;ldquo;dérive&amp;rdquo; de MakerDAO&lt;/strong&gt; : pour l&amp;rsquo;instant, seulement ETH est accepté pour ouvrir un vault. Je serai surpris de voir l&amp;rsquo;équipe ou la DAO voter pour accepter des collatéraux censurables.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;au-delà-du-dollar&#34;&gt;Au-delà du dollar
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En outre, Reflexer va bien plus loin que DAI dans sa quête de stabilité. En effet, le dollar en lui même n&amp;rsquo;a pas de valeur stable, à cause de la production continue de nouvelles unités qui entraîne une inflation : ainsi $10 000 de 1950 sont équivalent en pouvoir d&amp;rsquo;achat à presque $110 000 de 2021 (3.42% inflation par an en moyenne sur la période).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un actif qui a pour vocation d&amp;rsquo;être stable se doit donc de dépasser les limitations du dollar et c&amp;rsquo;est précisément ce que fait RAI&lt;/strong&gt; : il ne suit pas le prix du dollar. Le prix du RAI est déterminé par un pur consensus social : le système prend en compte le prix observé sur la paire ETH/RAI (market price) ainsi qu&amp;rsquo;un objectif de prix interne (redemption rate).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a souvent des écarts entre les deux, ce qui crée une forme d&amp;rsquo;incitation à battre du RAI :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/pegged-assets/reflexer-spread.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;reflexer-spread&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RAI n&amp;rsquo;est donc bien évidemment pas un stablecoin. Ce n&amp;rsquo;est pas non plus un pegged-asset.&lt;/strong&gt; Les mots manquent pour décrire fidèlement ce qu&amp;rsquo;est RAI mais permettez moi d&amp;rsquo;essayer. RAI c&amp;rsquo;est une abstraction sur l&amp;rsquo;ETH qui a vocation d&amp;rsquo;être plus stable que celui-ci, tout en maintenant sa trustlessness (à terme).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;all-hail-the-money-god&#34;&gt;All Hail the Money God
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le &amp;ldquo;Money God&amp;rdquo;, c&amp;rsquo;est le terme utilisé pour faire référence à l&amp;rsquo;ensemble des règles qui régissent le système Reflexer. Le potentiel mémétique est également énorme. Pour rester assez synthétique, le Money God est clément envers ceux qui s&amp;rsquo;inscrivent dans une logique pérenne et long terme sur le protocole.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, le mécanisme de distribution du token Reflexer, le FLX, a récemment été modifié pour mieux aligner les incitations (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;info ici&lt;/a&gt;). L&amp;rsquo;essentiel du changement est de mieux rémunérer ceux qui pérennisent le système, c&amp;rsquo;est à dire :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Déposent des ETH pour frapper du RAI&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Déposent &lt;strong&gt;tous&lt;/strong&gt; les RAI frappés + l’équivalent en ETH dans la pool de liquidité sur Uniswap.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Depuis le 8 Mars, 100% des FLX sont distribués à ceux qui suivent ce scénario.&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gist.github.com/stefanionescu/e66204be990f4bc113a022341cb39186&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; L&amp;rsquo;historique des stratégies de distribution rétroactive du FLX est ici.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-plan-de-dégouvernance&#34;&gt;Le plan de dégouvernance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Outre l&amp;rsquo;innovation technique importante sur Reflexer, à peine explorée ici, j&amp;rsquo;apprécie tout particulièrement &lt;strong&gt;leur approche de la gouvernance et décentralisation du protocole&lt;/strong&gt;, comme décrit par Stefan l&amp;rsquo;un de ses architectes :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Le principe de la &amp;ldquo;dégouvernance&amp;rdquo; vient de notre volonté de progressivement retirer les mécanismes de contrôle individuel (humain) du système RAI afin de lui permettre de se développer et le rendre évolutif via un consensus social.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe a établi &lt;strong&gt;un plan avec des objectifs concrets et datés&lt;/strong&gt; pour arriver à cette fin. La première étape consiste à rendre &amp;ldquo;governance minimized&amp;rdquo; les mécanismes de liquidation et de taxation du système — seuls quelques paramètres resteront modifiables via la gouvernance (vote des FLX holders) à partir de ce moment. La date visée est le 17 Avril 2022 soit un peu plus d&amp;rsquo;un an après le lancement initial de RAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À chaque étape, le scénario est similaire : un mécanisme critique du système est &amp;ldquo;governance-minimized&amp;rdquo; avant qu&amp;rsquo;il soit remis entièrement sous contrôle des holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez retrouver&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt; le détail de ce plan ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour approfondir, n&amp;rsquo;hésitez pas à lire &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/reflexer-labs/whitepapers/blob/master/French/rai-french.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le whitepaper de RAI traduit en français traduit par PhilH et BenDuPeloux&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je suivais et attendais Reflexer depuis plus d&amp;rsquo;un an, je suis ravi d&amp;rsquo;enfin vous en parler et excusez-moi pour le délai : je voulais le mettre en contexte pour s&amp;rsquo;assurer que tout le monde saisisse l&amp;rsquo;innovation apportée par ce protocole.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article &lt;strong&gt;ne constitue pas un conseil en investissement&lt;/strong&gt;. Je n&amp;rsquo;ai aucune accréditation en la matière : elles n&amp;rsquo;existent pas encore pour la DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je discute des mécanismes de plusieurs protocoles et ce qu&amp;rsquo;ils permettent de faire ou d&amp;rsquo;envisager dans le futur. Même si je mentionne des tokens, idem : je discute de leur utilité ou tokenomics mais &lt;strong&gt;jamais de leur pertinence en tant qu&amp;rsquo;investissement&lt;/strong&gt;. Sur ce sujet, c&amp;rsquo;est à vous de voir !&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous aidera à mieux comprendre l&amp;rsquo;essor des pegged-assets sur Ethereum — c&amp;rsquo;est essentiel. Il est également critique de comprendre les différents jeux de compromis associés à chaque approche : elles sont toutes potentiellement plus ou moins pertinentes, tout dépend de votre situation et de vos besoins !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, que vous soyez convaincu par Reflexer ou non, je vous invite grandement à creuser ce système, tout comme je vous invite régulièrement à explorer le fonctionnement d&amp;rsquo;Aave, de Curve ou d&amp;rsquo;Unslashed. Tous les quatre sont des systèmes très pertinents et innovants : les comprendre en profondeur vous permettra d&amp;rsquo;internaliser de nombreuses choses essentielles pour comprendre la finance décentralisée en général.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>De l&#39;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-risque/</link>
        <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/marche-monetaire-risque/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/risk-tranching/cover.gif" alt="Featured image of post De l&#39;évaluation du risque sur les marchés monétaires en finance décentralisée" /&gt;&lt;p&gt;Les marchés monétaires sont au cœur de DeFi. D&amp;rsquo;un point de vue de haut niveau, oui, ils permettent simplement d&amp;rsquo;emprunter et de prêter divers actifs. Pourtant &lt;strong&gt;ces fonctions sont comme les deux verbes primitifs de DeFi&lt;/strong&gt; à la base de presque tous les cas d&amp;rsquo;utilisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a actuellement trois grands marchés monétaires dans DeFi : Aave, Compound &amp;amp; Cream. Pourtant, tous les services suivants les utilisent, d&amp;rsquo;une manière ou d&amp;rsquo;une autre : Yearn Finance, Curve Finance, Alpha Finance, Harvest Finance, DeFiSaver, Saffron, 88MPH, Idle Finance, etc. Pour dire les choses simplement - &lt;strong&gt;les marchés monétaires sont l&amp;rsquo;un des niveaux de base du DeFi&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les marchés monétaires sont étonnants - à la fois simples et très complexes. Dans cet article, j&amp;rsquo;essaie de fournir un cadre et quelques indices pour évaluer le risque à différents niveaux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur la couche de services qui est en train de se construire sur les marchés monétaires, n&amp;rsquo;hésitez pas à lire mes articles précédents.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-lévaluation-du-risque-est-cassée&#34;&gt;I/ L&amp;rsquo;évaluation du risque est cassée
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avant de nous plonger dans le cadre de l&amp;rsquo;analyse des risques, examinons rapidement la principale solution actuellement utilisée pour évaluer les risques dans le cadre de la DeFi : Consensys CodeFi DeFiScore &lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DeFiScore est incontestablement compromis puisqu&amp;rsquo;il donne toujours un score sur DAI plus élevé sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/compound-v3/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Compound&lt;/a&gt; que sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/aave/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; même avec l&amp;rsquo;échec de l&amp;rsquo;oracle du côté du Compound et l&amp;rsquo;arrivée du module de sécurité du côté d&amp;rsquo;Aave :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe de Consensys CodeFi a été avertie il y a quelques jours &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, a reconnu le problème &lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; mais a pourtant &lt;strong&gt;refusé toute mise à jour immédiate du site web, même avec un simple avis ou une clause de non-responsabilité&lt;/strong&gt;. À la place, un de leurs membres a proposé une prime de 500 USDC ouverte à toute personne souhaitant mettre à jour la formule &lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Cette prime n&amp;rsquo;a pas encore été réclamée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;est pas surprenant que les approches quantitatives aient échoué jusqu&amp;rsquo;à présent. Elles doivent atteindre à la fois la durabilité (si la formule reste cohérente, elle permet des comparaisons historiques) et l&amp;rsquo;adaptabilité (pourtant les paramètres de risque sont toujours en évolution) : ce n&amp;rsquo;est pas une mince affaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne m&amp;rsquo;étendrai pas sur la notation des risques, car un article consacré à la présentation d&amp;rsquo;un système de notation des risques digne de la DeFi sera bientôt publié sur ce blog (indice : il n&amp;rsquo;existe pas encore).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-apprécier-la-sécurité-dun-marché-monétaire&#34;&gt;II/ Apprécier la sécurité d&amp;rsquo;un marché monétaire
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je sais que c&amp;rsquo;est douloureux à entendre, mais comme l&amp;rsquo;analyse quantitative n&amp;rsquo;est pas utile, il faut recourir à une approche qualitative pour chaque projet. La bonne nouvelle, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas beaucoup de marchés monétaires dans DeFi qui méritent d&amp;rsquo;être étudiés :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aave&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compound&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cream&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pour chacun d&amp;rsquo;entre eux, il faut les considérer de manière globale. Je propose une approche qui est &lt;strong&gt;purement la mienne&lt;/strong&gt;, utilisant &lt;strong&gt;8 dimensions différentes toutes critiques pour la sécurité des actifs&lt;/strong&gt; engagés sur le marché monétaire analysé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Accès au protocole et autorisations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Oracles&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mécanismes de liquidation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Analyse de risque des tokens acceptés en collatéral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Module de sécurité&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Écosystème d&amp;rsquo;assurance élargi&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gestion des risques du token natif&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communauté et écosystème&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ce que nous avons aujourd&amp;rsquo;hui est donc essentiellement un cadre complet que vous pouvez utiliser pour évaluer la sécurité d&amp;rsquo;un marché monétaire donné. N&amp;rsquo;hésitez pas à me mettre au défi sur n&amp;rsquo;importe quel point. Plongeons dans le vif du sujet.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Avertissement nécessaire : Ceci n&amp;rsquo;est pas un conseil d&amp;rsquo;investissement.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Presque personne n&amp;rsquo;est qualifié pour évaluer les risques dans le cadre de la DeFi : même les &amp;ldquo;institutions&amp;rdquo; qui le font comme le DeFiscore sont loin de le faire décemment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce contenu est destiné à vous aider à mieux comprendre et apprécier le risque &lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration:underline ;&#34;&gt;par vous-même&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;, le moyen le plus fiable de le faire.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iia-accès-au-protocole-et-autorisations&#34;&gt;II.A/ Accès au protocole et autorisations
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Au niveau le plus élémentaire, vous voulez savoir qui peut mettre à jour les paramètres fondamentaux du protocole (-&amp;gt; les contrats), et les différentes limites qui y sont associées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, il y a généralement un &lt;strong&gt;timelock&lt;/strong&gt;, ce qui signifie que toute modification importante ne s&amp;rsquo;applique qu&amp;rsquo;après une durée déterminée. Pour les fonctions administratives du protocole, vous devez vous assurer qu&amp;rsquo;elles &lt;strong&gt;appartiennent à la communauté&lt;/strong&gt;, donc idéalement dans les mains des holders du token via la DAO ou une multisignature de membres de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette section comprend également tout ce qui concerne &lt;em&gt;l&amp;rsquo;opsec&lt;/em&gt; des portefeuilles/personnes** régissant le multisig. &amp;ldquo;Opsec&amp;rdquo; est l&amp;rsquo;abréviation de &amp;ldquo;operations security&amp;rdquo; - il s&amp;rsquo;agit de la sécurité de tout ce qui concerne les interfaces numériques liées aux détenteurs de ces clés. Peuvent-elles être piratées ? Usurpées ? Etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une telle question est &lt;strong&gt;&lt;span style=&#34;text-decoration:underline ;&#34;&gt;CRITIQUE&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;, comme nous l&amp;rsquo;avons vu récemment avec le PDG de Nexus Mutual : son ordinateur portable a été compromis, permettant au pirate de soumettre une transaction frauduleuse en plus d&amp;rsquo;une transaction réelle qu&amp;rsquo;il a signée.&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous n&amp;rsquo;avons pas encore vu d&amp;rsquo;attaques importantes basées sur l&amp;rsquo;ingénierie sociale au sein de la DeFi, mais nous nous y attendons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La transparence sur les décisions du protocole est également essentielle : nous en parlons ci-dessous dans la section Communauté &amp;amp; écosystème.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article se concentre sur les marchés monétaires matures comme Aave ou Compound. Les projets plus récents peuvent être moins décentralisés, et cela peut être une bonne chose - vous pourriez vouloir certaines options de contrôle et de récupération pour un projet plus récent.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-des-accès-au-protocole-et-de-la-décentralisation&#34;&gt;Évaluation des accès au protocole et de la décentralisation
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : À évaluer sur la base d&amp;rsquo;un protocole ou d&amp;rsquo;une équipe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Tous les fonds déposés sur le marché&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;❌C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Pas encore 🤞&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;évaluer l&amp;rsquo;opsec et le plan de décentralisation, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/ChrisBlec&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Chris Blec&lt;/a&gt; est votre homme. Il est intransigeant sur l&amp;rsquo;opsec et a produit de nombreuses contributions utiles en la matière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez trouver un &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.google.com/spreadsheets/d/13S7NRk1girTdQMajnVdU5JRlVO5BG_uJKhTO2Ef10b0/edit?usp=sharing&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;aperçu résumé de la situation pour les principaux projets de DeFi ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure cette première dimension, voici quelques bonnes questions à poser pour évaluer la sécurité d&amp;rsquo;un marché monétaire au niveau du protocole et des autorisations :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Qui peut mettre à jour les contrats ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sont-ils prudents du point de vue opsec ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y a-t-il une fonction de vidange dans les contrats ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Que font les fonctions administratives ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans quelle mesure le processus de création d&amp;rsquo;un nouveau marché des prêts est-il décentralisé ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iib-oracles&#34;&gt;II.B/ Oracles
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En termes simples, les oracles sont la source de &amp;ldquo;vérités extérieures&amp;rdquo;. &lt;strong&gt;Les blockchains ne sont conscientes que d&amp;rsquo;elles-mêmes&lt;/strong&gt;, donc pour Ethereum, le prix de l&amp;rsquo;ETH en dollars (ou tout autre token) est techniquement une &amp;ldquo;vérité extérieure&amp;rdquo; qu&amp;rsquo;il faut faire entrer dans la chaîne &lt;strong&gt;d&amp;rsquo;une manière sûre et vérifiable&lt;/strong&gt; : c&amp;rsquo;est précisément ce que font les oracles !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est essentiel, car le &lt;strong&gt;prix perçu&lt;/strong&gt; délivré par l&amp;rsquo;oracle est la &lt;strong&gt;source de vérité pour les décisions de liquidation du protocole&lt;/strong&gt;. Si l&amp;rsquo;oracle dit que le DAI vaut 1,30, alors vous êtes liquidé même si votre position d&amp;rsquo;emprunt DAI était sûre avec un DAI de 1 $ et que le DAI vaut toujours en réalité 1 $ sur les marchés. C&amp;rsquo;est déjà arrivé avec Compound, donc ce n&amp;rsquo;est pas une préoccupation théorique &lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bonne nouvelle ici est que la réponse est assez simple : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiscan.info/protocols/chainlink-oracles/ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ChainLink&lt;/a&gt; est largement reconnu comme la solution décentralisée la plus crédible pour les oracles, donc tout marché monétaire qui n&amp;rsquo;utilise pas au moins en partie ses flux de prix joue avec l&amp;rsquo;argent de ses utilisateurs, comme l&amp;rsquo;a fait Compound avec de lourdes pertes. Il semble que la situation ne se soit pas améliorée - malgré le problème, Compound utilise toujours le même oracle centralisé (Coinbase)&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluer-les-oracles&#34;&gt;Évaluer les oracles
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt;  : Significative (c&amp;rsquo;est le facteur de risque le plus important à ce jour).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : des marchés entiers peuvent être drainés/affectés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Oui, sur Compound. &lt;sup id=&#34;fnref1:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez évaluer les oracles pour un marché monétaire avec la question suivante :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quelle est la source de vérité des prix ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle est la fiabilité de cette source ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y a-t-il des antécédents de liquidation abusive (découlant des problèmes des oracles) ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iic-mécanismes-de-liquidation&#34;&gt;II.C/ Mécanismes de liquidation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les mécanismes de liquidation sont également essentiels, mais ils n&amp;rsquo;interviennent qu&amp;rsquo;une fois qu&amp;rsquo;une liquidation peut être déclenchée - ce qui dépend du prix que l&amp;rsquo;oracle rapporte. Le &lt;strong&gt;mécanisme de liquidation ne peut donc pas compenser un oracle défectueux&lt;/strong&gt;. Il est essentiel de le comprendre d&amp;rsquo;abord.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, les différents marchés monétaires traitent les liquidations différemment. Ils ont des délais, des frais et des restrictions différents en ce qui concerne leurs liquidations. Par exemple, l&amp;rsquo;oracle de Maker (système interne) a un délai d&amp;rsquo;une heure pour éviter les liquidations instantanées en cas de crashs éclairs ponctuels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De plus, la liquidation n&amp;rsquo;est pas un événement soudain ni un tout ou rien. Il y a plusieurs tampons à vos positions, par exemple sur Aave, chaque token a un &lt;strong&gt;capacité d&amp;rsquo;emprunt donnée&lt;/strong&gt; (LTV) et un &lt;strong&gt;seuil de liquidation&lt;/strong&gt; au moins légèrement plus élevé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, avec l&amp;rsquo;USDC en collatéral, par exemple, il y a un écart de 5 % entre les deux - la LTV maximale est de 80 % (&lt;em&gt;maximum de 8 000 $ empruntés sur un collatéral de 10 000 USDC&lt;/em&gt;), tandis que le seuil de liquidation est de 85 % (&lt;em&gt;= liquidation si valeur du collateral &amp;lt; 8 500 $&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/aave-usdc.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Aave USDC collateral parameters&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il donne aux emprunteurs utilisant l&amp;rsquo;USDC comme collatéral une marge supplémentaire de 5 %, de sorte que même si l&amp;rsquo;oracle fait état de 0,97 $, aucune liquidation n&amp;rsquo;aura lieu. La situation est similaire sur les autres marchés monétaires.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluer-les-mécanismes-de-liquidation&#34;&gt;Évaluer les mécanismes de liquidation
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; :  Cela dépend surtout de l&amp;rsquo;action sur les prix des collatéraux - un krach éclair pourrait déclencher une chaîne de liquidations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Important (le marché monétaire pourrait être sous-collatéralisé)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Oui, sur Maker où il y a eu des problèmes et des retards dans les liquidations. &lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Voici donc quelques questions à se poser pour évaluer les mécanismes de liquidation :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quand les liquidations sont-elles déclenchées ? quel est le flux ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Est-ce qu&amp;rsquo;il y a un délai additionnel avant de liquider ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont les frais de liquidation ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Il y a un autre sous-thème important ici : les &lt;strong&gt;liquidations n&amp;rsquo;arrivent pas par magie&lt;/strong&gt; - elles sont déclenchées par d&amp;rsquo;autres utilisateurs. Il faut donc que les incitations soient là aussi au rendez-vous pour que les liquidations se fassent au moment voulu et rapidement. Ce sujet est encore plus complexe aujourd&amp;rsquo;hui, à l&amp;rsquo;ère des coûts élevés du gaz (bénéfices de liquidation vs coûts du gaz de la tx). On passe pour garder cet article digeste.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iid-analyse-de-risque-des-tokens-acceptés-en-collatéral&#34;&gt;II.D/ Analyse de risque des tokens acceptés en collatéral
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;D&amp;rsquo;accord, maintenant que nous avons un marché monétaire qui obtient des prix fiables et qui liquide quand c&amp;rsquo;est nécessaire, nous pouvons commencer à examiner les tokens acceptés comme collatéral et la procédure à suivre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;évaluation de la santé et de la sécurité globale d&amp;rsquo;un token est &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;une des tâches les plus complexes de nos jours au sein de DeFi&lt;/strong&gt; car il peut être difficile de comprendre l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;écosystème autour d&amp;rsquo;un token.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenons le token SNX, par exemple, un token ERC-20 important. Il est utilisable comme collatéral sur Aave, mais avec un ratio prêt/valeur maximum assez faible (à relever bientôt ?) à 15 %. D&amp;rsquo;autres tokens ERC-20 comme LINK sont dans la fourchette de 60-75%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sans trop entrer dans les détails, cela concerne ce que vous pouvez faire avec chaque token et l&amp;rsquo;utilisation de &lt;strong&gt;SNX comme collatéral sur la plateforme Synthetix&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les paramètres de risque d&amp;rsquo;Aave sont suffisamment conservateurs pour que Synthetix soit essentiellement &amp;ldquo;en première ligne&amp;rdquo; dans la chaîne des liquidations si un événement &amp;ldquo;cygne noir&amp;rdquo; devait se produire sur Synthetix. Cela semble sage : un marché monétaire ne devrait pas vouloir s&amp;rsquo;exposer davantage sur un token donné que sur la plateforme native elle-même.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une autre façon de voir les choses est l&amp;rsquo;inverse : évaluer la &amp;ldquo;santé&amp;rdquo; globale des derniers tokens ajoutés en garantie sur la plateforme : sont-ils liquides ? Sont-ils décentralisés de manière crédible ? Etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez également examiner la répartition des garanties afin d&amp;rsquo;évaluer l&amp;rsquo;exposition de la plateforme. Par exemple, on peut noter que sur Cream, près d&amp;rsquo;un tiers des dépôts sont des tokens FTT (échange FTX).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/cream.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Cream&#34;
	
	
&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-de-la-stratégie-de-gestion-des-risques-sur-les-collatéraux&#34;&gt;Évaluation de la stratégie de gestion des risques sur les collatéraux
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : Dépend de la stratégie de cotation des garanties et de l&amp;rsquo;appétit pour le risque&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Si un token dangereux est accepté en garantie, le marché monétaire peut se retrouver sous-collatéralisé, voire drainé. Cream, par exemple, accepte le COVER comme garantie. Le token a déjà été frappé trois fois à l&amp;rsquo;infini, exposant Cream à un risque supplémentaire.&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;❌C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; certains tokens ont subit une émission infinie, comme COVER. Mais ils n&amp;rsquo;était pas utilisés comme collatéraux sur un marché monétaire à l&amp;rsquo;époque.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Je ne m&amp;rsquo;étendrai pas davantage sur ce sujet, car la documentation d&amp;rsquo;Aave sur les risques est très bien faite - consultez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.aave.com/risk/asset-risk/risk-parameters&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la section sur les paramètres de risque&lt;/a&gt; pour plus d&amp;rsquo;informations.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comment sont prises les décisions relatives à la liste des garanties ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quel est le cadre de risque utilisé pour les garanties ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment le marché monétaire s&amp;rsquo;adapte-t-il à l&amp;rsquo;évolution de la situation des tokens qu&amp;rsquo;il répertorie ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iie-module-de-sécurité&#34;&gt;II.E/ Module de sécurité
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Même si le risque est connu à tous les niveaux, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;assurance n&amp;rsquo;est jamais une option et n&amp;rsquo;est jamais de trop&lt;/strong&gt;. La première couche de défense est bien sûr le niveau de la plate-forme s&amp;rsquo;il existe un module de compensation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bonne nouvelle, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il y en a un ! Aave a été le pionnier dans ce domaine et même Compound a une petite réserve. La deuxième bonne nouvelle est que pour évaluer l&amp;rsquo;utilité de ce module, c&amp;rsquo;est très simple : il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un simple rapport entre la valeur totale en $ des emprunts effectués sur le marché monétaire et le total des $ pouvant être mobilisés par le module de sécurité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aave dispose d&amp;rsquo;environ 2B dans le module de sécurité, dont jusqu&amp;rsquo;à 30% peuvent être saisis si nécessaire = 600M. Il couvre à la fois les V1 et V2 du protocole. Si les 30% sur la coupure du module de sécurité ne sont pas suffisants, le module de sécurité peut frapper des tokens AAVE supplémentaires. Un tel scénario n&amp;rsquo;est pris en compte ni par Compound ni par la Cream.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/aave-safety-module.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Aave&amp;rsquo;s Safety Module&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de l&amp;rsquo;assurance, les marchés monétaires peuvent aussi avoir des réserves. Compound est ici le pionnier, avec environ 10 millions de dollars de réserves &lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Aave a également un système de réserve qui a été récemment lancé, mais je l&amp;rsquo;ai exclu de l&amp;rsquo;analyse compte tenu du solde limité &lt;sup id=&#34;fnref:11&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:11&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors, en regardant les chiffres disponibles, voici nos calculs rapides :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;Ratio de sécurité = Valeur de l&#39;assurance en USD / Total des emprunts sur le marché monétaire&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🛡 Aave = 53%&lt;/strong&gt; | 1,765 (30% mobilisable) milliard de dollars dans le module de sécurité pour 1,1 milliard de dollars empruntés à travers V1+V2 (572 millions de dollars V1, 437 millions de dollars V2)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🕯 Compound = 0,24%&lt;/strong&gt; | 4,3 milliards de dollars empruntés sur un capital de sécurité de 10 millions de dollars.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;💀 Cream = 0 %&lt;/strong&gt; | Pour autant que je sache, Cream n&amp;rsquo;a pas de module d&amp;rsquo;assurance native ou en a un très limité (faibles montants).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;ℹ Note : Bien que Compound n&amp;rsquo;ait actuellement aucun module de sécurité, l&amp;rsquo;équipe/DAO est actuellement assise sur une importante réserve de COMP qui pourrait être utilisée à cette fin &lt;sup id=&#34;fnref:12&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:12&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Les calculs ont été effectués le 17 Février 2021.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-du-module-dassurance-natif&#34;&gt;Évaluation du module d&amp;rsquo;assurance natif
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : Non-nul, mais moins pertinent ici. Le SM est là pour fournir des compensations en cas d&amp;rsquo;échec.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Les déposants savent qu&amp;rsquo;ils peuvent se faire couper les vivres si nécessaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Aave est un pionnier dans ce domaine. Le slashing est activé depuis quelques semaines. Jusqu&amp;rsquo;à présent, aucun événement n&amp;rsquo;a obligé Aave à exploiter le module de sécurité, mais c&amp;rsquo;est bien de savoir qu&amp;rsquo;il est là !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour avoir une idée de la protection des modules de sécurité et d&amp;rsquo;assurance natifs, voici quelques questions décentes à poser :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Y a-t-il un module d&amp;rsquo;assurance natif qui couvre la plate-forme ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment fonctionne-t-elle ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont les délais de retrait et les garanties ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quel est le ratio de couverture (USD TVL exposé / USD TVL du module de sécurité) ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iif-ecosystème-dassurance-élargi&#34;&gt;II.F/ Ecosystème d&amp;rsquo;assurance élargi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En plus du système d&amp;rsquo;assurance natif du marché monétaire, les déposants et les emprunteurs peuvent &lt;strong&gt;couvrir leurs positions grâce à un service d&amp;rsquo;assurance de tiers&lt;/strong&gt; comme Nexus Mutual ou Unslashed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le &lt;span style=&#34;text-decoration:underline ;&#34;&gt;risque le plus largement couvert est celui d&amp;rsquo;une défaillance technique des contrats intelligents&lt;/span&gt;. Vous trouverez des couvertures pour à peu près tous les contrats largement utilisés qui existent. Cependant, &lt;strong&gt;les défaillances des contrats intelligents ne sont pas le seul événement qui peut entraîner une perte de fonds sur un marché monétaire&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est pourquoi Robert Leshner, le PDG de Compound, peut déclarer ce qui suit &lt;sup id=&#34;fnref:13&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:13&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; alors que le protocole a récemment subi 90M de liquidations abusives en raison d&amp;rsquo;oracles défectueux :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compound fonctionne depuis près de 2 ans avec ZERO problèmes de smart contracts.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cela crée un faux sentiment de sécurité auquel beaucoup se laissent prendre, tout comme la période de fonctionnement du protocole. Remarquez comment je n&amp;rsquo;ai pas inclus le &amp;ldquo;temps d&amp;rsquo;opération&amp;rdquo; dans ces 8 critères ? C&amp;rsquo;est parce qu&amp;rsquo;il a une pertinence proche de zéro malgré le fait que des services comme DeFiScore lui donnent un poids absurdement important.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Je suis prudent lorsque je parle de &amp;ldquo;90 millions de liquidations abusives à cause d&amp;rsquo;oracles défectueux&amp;rdquo; mais pour être explicite - cela a potentiellement affecté négativement tout emprunteur DAI à l&amp;rsquo;époque qui aurait pu être liquidé de manière incorrecte - perdant une partie de son dépôt sans &lt;strong&gt;aucun recours et aucune compensation&lt;/strong&gt; puisque Compound a fonctionné comme prévu (du point de vue des contrats).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En plus des risques d&amp;rsquo;échec des smart contracts, veuillez considérer la liste suivante d&amp;rsquo;autres risques non exhaustifs qui peuvent entraîner une perte de fonds :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Échec ou manipulation d&amp;rsquo;un oracle,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un problème avec le contrat intelligent d&amp;rsquo;un token utilisé en collatéral (par exemple token frappé à l&amp;rsquo;infini),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un stablecoin utilisé comme collatéral ou actif d&amp;rsquo;emprunt sur le marché perd son ancrage&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le dispositif ou le portefeuille de l&amp;rsquo;administration d&amp;rsquo;un service pas si décentralisé est compromis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des problèmes ou des retards dans les liquidations, ce qui signifie que le marché monétaire ne peut potentiellement plus répondre à ses exigences en matière de collatéral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;etc.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La plupart des services d&amp;rsquo;assurance ne sont pas utiles pour tous ces risques, sauf pour les risques de défaut d&amp;rsquo;un smart contract. Le marché des autres types de risques commence à peine à se développer grâce à Unslashed Finance qui offre désormais une &lt;strong&gt;couverture du risque de perte de l&amp;rsquo;ancrage des stablecoins&lt;/strong&gt; ou du risque de dépositaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/defiprime-insurance.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Defiprime insurance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur les différentes approches de l&amp;rsquo;assurance DeFi, consultez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defiprime.com/comparing-insurance-like-solutions-in-defi&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article de DeFi Rate&lt;/a&gt;. Veuillez garder à l&amp;rsquo;esprit le &lt;strong&gt;biais massif ici&lt;/strong&gt; : il a été écrit il y a plus de deux ans par Hugh Karp, fondateur de Nexus Mutual. Cependant, il est encore suffisamment factuel et perspicace pour vous aider à comprendre les différents modèles.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;comprendre-les-assurances-et-le-risque-quelles-couvrent-réellement&#34;&gt;Comprendre les assurances et le risque qu&amp;rsquo;elles couvrent réellement
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🎯Objet&lt;/strong&gt; : Échec de contrats intelligents + perte de peg de stablecoins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;💰Utilité&lt;/strong&gt; : Fournit une compensation si une défaillance est constatée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Nexus Mutual, l&amp;rsquo;une des plus anciennes options d&amp;rsquo;assurance a déjà payé dans plusieurs situations de défaut de smart contracts. &lt;sup id=&#34;fnref:14&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:14&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour ce qui est des assurances étendues, vous voudrez donc examiner des services tels que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.unslashed.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Unslashed Finance&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://nexusmutual.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nexus Mutual&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.coverprotocol.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Cover Protocol&lt;/a&gt; et les plans qu&amp;rsquo;ils proposent.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Quelles sont les options disponibles à travers l&amp;rsquo;écosystème pour couvrir une position sur le marché monétaire ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont leurs prix et leur fiabilité (déjà payés ?)?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iig-gestion-du-risque-du-token-natif&#34;&gt;II.G/ Gestion du risque du token natif
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nous avons beaucoup discuté des différents tokens utilisés comme collatéraux, mais il y en a un que vous devez surveiller de très près : le &lt;strong&gt;token natif du marché monétaire&lt;/strong&gt;. Il s&amp;rsquo;agit donc du token COMP sur Compound, AAVE sur Aave, et CREAM sur Cream.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le ratio prêt/valeur maximum (LTV maximum) détermine le pouvoir d&amp;rsquo;emprunt des collatéraux. Un prêt à valeur maximale de 50 % signifie que l&amp;rsquo;on peut emprunter jusqu&amp;rsquo;à la moitié de la valeur en dollars des collatéraux déposés.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La toute première couche est bien sûr de s&amp;rsquo;assurer qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;y a pas de jeu de dupes : &lt;strong&gt;le marché monétaire doit être neutre et ne pas favoriser son propre token&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela semble évident, mais on est en droit de se poser la question, notamment au vu des ratios prêt/valeur accordés aux tokens de plateforme. Par exemple, Cream autorise une max LTV excessive de 75%  sur CREAM, l&amp;rsquo;une des plus élevées de tout le protocole. Compound lui-même donne au COMP une LTV max permissive de 60% alors que Aave est plus conservateur à 50%.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Si le marché monétaire est sain et le token bien conçu - les gens devraient être optimistes, ce qui signifie que certains d&amp;rsquo;entre eux l&amp;rsquo;utilisent comme collatéral pour acheter à long terme - c&amp;rsquo;est-à-dire déposer AAVE sur Aave pour acheter à long terme AAVE.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;est pas surprenant que, malgré la permissivité de la LTV, les positions longues de COMP et de CREAM soient plus rares que celles de AAVE.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&#34;évaluer-la-manière-dont-un-marché-monétaire-gère-les-risques-liés-aux-tokens&#34;&gt;Évaluer la manière dont un marché monétaire gère les risques liés aux tokens
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : C&amp;rsquo;est un événement &amp;ldquo;tout ou rien&amp;rdquo; : le marché monétaire peut jouer avec le feu sur son token natif pendant des mois sans conséquences avant que la situation n&amp;rsquo;explose et que le token + le marché monétaire ne s&amp;rsquo;effondrent ensemble.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : La perte peut potentiellement s&amp;rsquo;étendre à l&amp;rsquo;ensemble du système (tout le marché monétaire est touché).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;❌C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Pas encore. Mais Cream est déjà bien au-delà de tout chiffre raisonnable de max LTV  sur le token CREAM.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Et voici quelques considérations qui méritent d&amp;rsquo;être explorées :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Regardez la santé du token natif de la plateforme : contrat de token, liquidité, intégrations, etc.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Examiner l&amp;rsquo;utilisation du token natif sur le protocole et évaluer la santé de son marché&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Propriété, distribution et coefficient de Gini du token de gouvernance&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, nous nous sommes concentrés sur le marché monétaire lui-même. Pourtant, il s&amp;rsquo;agit de projets dirigés et régis par la communauté, de sorte que leur communauté et leur intégration dans l&amp;rsquo;écosystème constituent une partie essentielle de l&amp;rsquo;évaluation.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iih-communauté--ecosystème&#34;&gt;II.H/ Communauté &amp;amp; Ecosystème
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Dans le DeFi, les communautés sont essentielles. Il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;une option pour rendre le protocole plus attrayant, c&amp;rsquo;est une &lt;strong&gt;caractéristique essentielle&lt;/strong&gt; et je l&amp;rsquo;évalue comme telle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sur un tel sujet, encore une fois, aucune mesure ne vous aidera à elle seule. L&amp;rsquo;essentiel est d&amp;rsquo;avoir une idée du dynamisme de la communauté. Cela se traduit généralement par ses composantes de base : le DAO, le Discord et la présence globale dans l&amp;rsquo;espace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une autre conséquence d&amp;rsquo;une communauté saine est &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;appui et l&amp;rsquo;utilisation généralisés dans tout l&amp;rsquo;écosystème&lt;/strong&gt;, avec de nombreux services et produits construits sur le protocole examiné. Ici, malgré le fait que Compound ait été le premier, Aave est aussi maintenant un choix de premier ordre pour tout nouveau protocole construisant une nouvelle primitive financière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les équipes peuvent délibérément favoriser un tel environnement simplement en ayant des membres accessibles et impliqués dans l&amp;rsquo;espace. En outre, Aave a une initiative de &lt;strong&gt;subventions d&amp;rsquo;écosystème&lt;/strong&gt; &lt;sup id=&#34;fnref:15&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:15&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; qui aide à financer des projets construits sur Aave tels qu&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/firp-apwine.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;APWine&lt;/a&gt;. D&amp;rsquo;autres initiatives liées à la communauté sont un bon exemple, comme les hackathons, les AMA, les livestreams, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici encore, assurez-vous d&amp;rsquo;évaluer la qualité et non la quantité. Il est facile de se précipiter sur toutes les initiatives énumérées ci-dessus. Mais il est beaucoup plus difficile de le faire correctement, d&amp;rsquo;une manière qui ait un sens pour la communauté et qui la fasse avancer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne veux pas en faire un cas de figure contre Compound, mais là encore, c&amp;rsquo;est tellement évident. Alors que les financements communautaires de Compound sont assez limités, le programme de subventions vient d&amp;rsquo;être lancé &lt;sup id=&#34;fnref:16&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:16&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;, son fondateur Robert Leshner est un investisseur en capital-risque actif, avec les fonds Robot Ventures &lt;sup id=&#34;fnref:17&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:17&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/money-market-risks/robovc.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Robovc&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;évaluation-de-la-communauté--dao-dun-marché-monétaire&#34;&gt;Évaluation de la communauté &amp;amp; DAO d&amp;rsquo;un marché monétaire
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮Probabilité&lt;/strong&gt; : La communauté est la caractéristique la plus importante de toutes pour le succès à long terme du marché monétaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔥Potentielle perte de fonds&lt;/strong&gt; : Risque à long terme. Si un marché monétaire perd les faveurs de la communauté, ce ne sera pas un événement dramatique, mais plutôt un lent et douloureux enchaînement d&amp;rsquo;événements le plongeant dans l&amp;rsquo;inutilité.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;✅C&amp;rsquo;est déjà arrivé ?&lt;/strong&gt; Oui, avec Compound - ils ont perdu leur position de tête et leur préférence pour plusieurs raisons, telles que leur manque de soutien à l&amp;rsquo;écosystème, le problème sur l&amp;rsquo;oracle DAI et la réaction de l&amp;rsquo;équipe à ce sujet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Voici donc quelques questions et indices pour vous aider à évaluer cette dernière partie, pourtant essentielle :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Au niveau de la DAO :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comment fonctionne la soumission d&amp;rsquo;une proposition ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment sont-elles examinées et améliorées ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quel est le délai entre le vote et l&amp;rsquo;exécution ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une proposition qui a été ignorée ou qui n&amp;rsquo;a pas été mise en œuvre pendant longtemps ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Membres de l&amp;rsquo;équipe principale :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sont-ils légitimes ? Impliqués dans l&amp;rsquo;espace ? Redonnant ? Conseillant ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vérification des antécédents : sont-ils impliqués dans une escroquerie ? Que faisaient-ils avant ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vérification du présent : en plus de leur implication dans le marché monétaire, que font-ils ? Un conflit d&amp;rsquo;intérêts potentiel ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Écosystème :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Documentation et soutien : à quel point est-il difficile de s&amp;rsquo;appuyer sur ce marché monétaire ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quels sont les services construits sur le marché monétaire ? Sont-ils largement utilisés ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Communiquent-ils clairement sur les paramètres de risque ? Disposent-ils d&amp;rsquo;une documentation non technique sur les risques ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-une-note-sur-le-tribalisme-dans-la-defi&#34;&gt;III/ Une note sur le tribalisme dans la DeFi
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exploration d&amp;rsquo;un tel sujet a été pour moi incroyablement instructive, à tant de niveaux. Je reste assez surpris par le tribalisme de l&amp;rsquo;espace : à part Aave, la collecte des informations présentées dans cet article n&amp;rsquo;était pas une tâche triviale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En raison de la question que j&amp;rsquo;ai posée et des observations que j&amp;rsquo;ai partagées, j&amp;rsquo;ai été la cible d&amp;rsquo;attaques personnelles de la part des fondateurs de certaines des équipes mentionnées dans cet article. D&amp;rsquo;autres ont été assez trompeurs et sélectifs dans leurs réponses. Je n&amp;rsquo;ai reçu aucune réponse des comptes officiels ou des équipes de Cream &amp;amp; Compound.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De telles attitudes m&amp;rsquo;ont donné encore plus envie de faire avancer cet article. &lt;strong&gt;Au-delà des aspects techniques de chaque protocole, je pense que l&amp;rsquo;attitude de l&amp;rsquo;équipe fondatrice est également essentielle&lt;/strong&gt;. Sur ce plan, il y a un protocole qui se situe un ordre de grandeur au-dessus de tout autre : surprise surprise, il se trouve aussi être le plus techniquement solide, sécurisé, intégré, et excitant, et intéressant. 👻&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;iiia-limites-de-cette-approche-dévaluation-des-risques&#34;&gt;III.A/ Limites de cette approche d&amp;rsquo;évaluation des risques
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je m&amp;rsquo;attends déjà à de fortes réactions, alors permettez-moi d&amp;rsquo;ajouter quelques sujets supplémentaires qui ne sont pas abordés ici :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Bien que nous soyons allés assez loin, nous n&amp;rsquo;avons pas discuté du processus de tokenisation : le processus utilisé par le protocole pour représenter les avoirs déposés. Sur ce front, &lt;strong&gt;Compound et Cream utilisent tous deux une approche archaïque&lt;/strong&gt; qui a été dépassée sur tous les fronts par Aave avec la première version des aTokens au début de 2020 &lt;sup id=&#34;fnref:18&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:18&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Aave V2 a encore amélioré le processus de tokenisation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cream en soi est un petit marché, mais &lt;strong&gt;par le biais de l&amp;rsquo;IronBank, d&amp;rsquo;autres protocoles peuvent emprunter à Cream&lt;/strong&gt;. Il est encore plus difficile d&amp;rsquo;évaluer le risque sur un tel marché - et il a été exclu de cette analyse. Pour en savoir plus sur le risque réel déjà posé et manifesté par une telle approche, vous pouvez consulter le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.rekt.news/alpha-finance-rekt/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;dernier Rekt on Alpha Homora&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bien que MakerDAO fournisse un service fonctionnellement équivalent au prêt, le processus est sensiblement différent puisque chaque emprunteur frappe le DAI. Par souci de simplicité, j&amp;rsquo;ai donc exclu MakerDAO de cette analyse, à part pour pour quelques exemples instructifs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Je n&amp;rsquo;ai aucune affiliation avec Aave, Compound, Cream ou tout autre marché monétaire. Je possède cependant des tokens AAVE (achetés à mes frais bien sûr) stakés dans le Safety Module. Tout le contenu hébergé sur mon blog est rendu accessible gratuitement - je suis le seul éditeur.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous a aidé à mieux comprendre l&amp;rsquo;ampleur des risques sur les marchés monétaires. Je tiens à souligner une fois de plus qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est ni exhaustif, ni d&amp;rsquo;une vérité absolue, mais je suis fermement convaincu qu&amp;rsquo;il apporte des contributions claires et utiles pour faire en sorte que les risques sur DeFi soient largement compris, mieux que ce qui existe actuellement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;êtes pas d&amp;rsquo;accord avec cette déclaration, &lt;strong&gt;n&amp;rsquo;hésitez pas à me contester. Je suis avide de faits aptes à réfuter mes observations : cela signifierait que DeFi est plus sûre que je ne le pensais&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Rappel : ce blog est &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/hello-world.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l&amp;rsquo;un des rares sites web de l&amp;rsquo;espace à ne pas piller vos données&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; : je n&amp;rsquo;utilise pas Google Analytics &amp;amp; autres trackers intrusifs.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/c/DeFiFrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Un grand merci à Phil H pour sa relecture attentive de la version française de cet article et ses très nombreuses suggestions et corrections.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iv-notes-et-références&#34;&gt;IV. Notes et références
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Vous pouvez trouver des informations complémentaires sur les fait, événements ou chiffres essentiels mentionné dans l&amp;rsquo;article en consultant les notes de bas de page :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Dès le départ, la formule était faible, arbitraire et totalement en faveur de Compound à cause de l&amp;rsquo;importance donnée au temps d&amp;rsquo;opération. À mon humble avis, le principal but du &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defiscore.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiScore&lt;/a&gt; était la promotion de Consensys : ils n&amp;rsquo;ont même pas assuré le minimum.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Je les ai notifié sur Twitter et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/TokenBrice/status/1360296967939772423?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;j&amp;rsquo;ai suggéré de nombreuses améliorations évidentes&lt;/a&gt; que toute personne ayant une certaine expérience de la DeFi aurait pu fournir.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;Jack, un de leurs ingénieurs a reconnu que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/jack_clancy93/status/1360304560846364672?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le cas du Compound DAI score &amp;gt; Aave n&amp;rsquo;est pas défendable.&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;N&amp;rsquo;hésitez pas à le contacter si vous voulez réclamer la prime de 500 USDC ! &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/jack_clancy93/status/1360305374033682436?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Voici le tweet&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;Pour en savoir plus sur cette attaque ou toute autre dans l&amp;rsquo;espace DeFi, &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.rekt.news/nxm-hugh-speaks-out/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;check the Rekt&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;Trouvez &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://decrypt.co/49657/oracle-exploit-sees-100-million-liquidated-on-compound&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d&amp;rsquo;informations sur l&amp;rsquo;abitrage de l&amp;rsquo;oracle 89M DAI sur Compound ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref1:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;Malgré l&amp;rsquo;attaque qui a eu lieu il y a plusieurs semaines en raison de leur dépendance aux oracles centralisés de Coinbase, il semble que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/ChainLinkGod/status/1362132404484198401?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la situation n&amp;rsquo;a pas encore été corrigée&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;équipe MakerDAO a publié un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.makerdao.com/the-market-collapse-of-march-12-2020-how-it-impacted-makerdao/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;compte rendu&lt;/a&gt; après les événements pour expliquer ce qui s&amp;rsquo;est passé.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;Cover est un protocole d&amp;rsquo;assurance incapable de garantir son propre token contract et son programme d&amp;rsquo;extraction de liquidités. Ils ont déjà été attaqués trois fois. Voici &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://coingape.com/cover-becomes-latest-defi-protocol-to-get-exploited-price-crashes-by-77-within-an-hour/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;quelques informations sur la dernière&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;Chaque cToken a une réserve (assurance) s&amp;rsquo;élèvant à 9,4 millions de dollars au total (et qui augmente de plus de 100 000 dollars par jour) &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/rleshner/status/1358566161361821696&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Robert Leshner Tweet&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:11&#34;&gt;
&lt;p&gt;Il y a environ 450 000 dollars de tokens collectés dans la réserve à l&amp;rsquo;heure actuelle : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.aave.com/risk/asset-risk/risk-parameters#reserve-factor&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Documentation sur le facteur de réserve d&amp;rsquo;Aave&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:11&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:12&#34;&gt;
&lt;p&gt;Compound est également assis sur un coffre de 4 millions de COMP (environ 1,8 milliard de dollars) qui pourrait être alloué à l&amp;rsquo;assurance &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/rleshner/status/1358569634618867714?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Robert Leshner Tweet&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:12&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:13&#34;&gt;
&lt;p&gt;Oui, il est factuel puisque le contrat n&amp;rsquo;a jamais échoué jusqu&amp;rsquo;à présent. Cependant, pour les personnes moins avancées techniquement, il peut se lire comme si Compound n&amp;rsquo;avait jamais subi de perte, ce qui n&amp;rsquo;est pas le cas. &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/rleshner/status/1358566161361821696?s=20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Robert Leshner Tweet&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:13&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:14&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez suivre les &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.nexusmutual.io/claim-assessment&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;réclamations et paiements sur Nexus Mutual ici&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:14&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:15&#34;&gt;
&lt;p&gt;La première série de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/aave/aave-ecosystem-grants-88260ede1485&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;subventions pour l&amp;rsquo;écosystème d&amp;rsquo;Aave a commencé il y a environ un an&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:15&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:16&#34;&gt;
&lt;p&gt;La proposition pour les subventions communautaire Compound a été &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://compound.finance/governance/proposals/30&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;exécutée il y a deux mois&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:16&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:17&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://robvc.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;RoboVC&lt;/a&gt; : Il a financé plusieurs services exploitant Compound (comme InstaDapp ou Multis) et Compound lui-même.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:17&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:18&#34;&gt;
&lt;p&gt;Le cas de la supériorité technique des aTokens pourrait être le sujet d&amp;rsquo;un article à lui seul, mais en voici l&amp;rsquo;essentiel :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Simplification&lt;/strong&gt; : les aTokens maintiennent un ratio de 1:1 par rapport à l&amp;rsquo;actif de base tandis que les cTokens ont un taux de change croissant par rapport à leur actif de base.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Comptabilité et intégrations plus faciles&lt;/strong&gt; : la correspondance 1:1 des aTokens facilite grandement leur intégration - il n&amp;rsquo;est pas nécessaire d&amp;rsquo;aller chercher des données supplémentaires. Avec Compound, tout service interagissant avec des cTokens doit rechercher le taux de change cToken / jeton de base correspondant.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Intérêts dynamiques et compréhensibles&lt;/strong&gt; : les tokens a et c produisent des intérêts de manière dynamique. Cependant, là encore, en raison du design plus élégant et plus simple des aTokens, l&amp;rsquo;expérience est plus fluide avec les aTokens (dépôt, rassuré par la correspondance 1:1, le nombre augmente)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Intégrations plus puissantes&lt;/strong&gt; : aToken permet de nouveaux cas d&amp;rsquo;utilisation, surtout si vous prenez en compte les autres caractéristiques d&amp;rsquo;Aave. Par exemple, il existe un vault de Yearn qui utilise aLINK pour emprunter de l&amp;rsquo;USDC sur les dépôts des utilisateurs afin de farmer avec eux et de régler les revenus pour plus d&amp;rsquo;aLINK.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:18&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>🍷 En oenologie comme en DeFi, la patience paye : introduction aux FIRps avec APWine.FI</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/fixed-interest-rate-protocol-firp-apwine/</link>
        <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/fixed-interest-rate-protocol-firp-apwine/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/pac-man.png" alt="Featured image of post 🍷 En oenologie comme en DeFi, la patience paye : introduction aux FIRps avec APWine.FI" /&gt;&lt;p&gt;La production de rendements, c&amp;rsquo;est comme l’œnologie : le secret réside dans le processus. Alors que DeFi se développe plus rapidement que jamais, avec maintenant plus de 50 milliards de dollars de valeur totale bloquée sur tous les protocoles, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;offre de rendement se diversifie&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notre sujet d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui frappe au cœur de cette tendance, avec une solution offrant un rendement potentiellement instantané pour les dépôts sur les protocoles DeFi comme Yearn ou Aave : APWine. Mais avant d&amp;rsquo;en arriver là, nous devons replacer dans leur contexte les marchés monétaires et les FIRP en général, car il s&amp;rsquo;agit encore de types de produits nouveaux pour la plupart des utilisateurs de DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;marché-monétaire--pacman&#34;&gt;Marché monétaire = PacMan
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/pac-man.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;the interest bearing stablecoin pacman-tokenbrice&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le tranching (sérialisation de risque), l&amp;rsquo;assurance et les FIRP agissent tous les trois comme des &lt;strong&gt;couches d&amp;rsquo;abstraction construites sur un marché monétaire&lt;/strong&gt; pour fournir des fonctionnalités supplémentaires :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔪 Tranching&lt;/strong&gt; ➡ meilleure séparation des différents types de risques&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🛡 Assurance&lt;/strong&gt; ➡ couverture contre les défaillances techniques (&amp;amp; plus !)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;🔮 FIRPs&lt;/strong&gt; ➡ &amp;ldquo;couverture&amp;rdquo; contre les variations de l&amp;rsquo;APY&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Bien qu&amp;rsquo;elles soient intéressantes en tant que telles, ce qui me fascine, c&amp;rsquo;est ce qui se passe &lt;strong&gt;quand/si elles sont intégrées au niveau de base&lt;/strong&gt;. Cela permettrait à d&amp;rsquo;autres protocoles d&amp;rsquo;exploiter ces fonctionnalités. Par exemple, Harvest pourrait proposer un vault USDC &amp;ldquo;sans risque&amp;rdquo; et qui amène essentiellement l&amp;rsquo;ensemble de la DeFi à un autre niveau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, les valeurs nouvelles portées par la DeFi ne sont pas seulement un avantage pour la transparence et l&amp;rsquo;audibilité : elle rendent la DeFi &lt;strong&gt;aussi au moins &lt;ins&gt;un ordre de grandeur&lt;/ins&gt; plus efficace&lt;/strong&gt; que le patchwork de finance mourant qu&amp;rsquo;elle est destinée à remplacer.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;protocoles-de-fixation-de-rendements-firp&#34;&gt;Protocoles de fixation de rendements (FIRP)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avant de commencer, définissons ce que sont les protocoles de fixation de rendement et quel est leur rôle dans l&amp;rsquo;écosystème plus large de la finance décentralisée sur Ethereum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec le DeFi, l&amp;rsquo;objectif pour la plupart est &lt;strong&gt;de produire des rendements à partir d&amp;rsquo;un actif donné.&lt;/strong&gt; Habituellement, l&amp;rsquo;un des moyens les plus faciles d&amp;rsquo;y parvenir sera de le prêter, par exemple, pour un retour. Pour ce faire, il faut assumer plusieurs niveaux de risque contre lesquels on peut s&amp;rsquo;assurer (-&amp;gt; Unslashed) ou simplement éviter de prendre grâce au tranchage (-&amp;gt; Saffron).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si vous êtes super responsable et que vous essayez d&amp;rsquo;assurer et de protéger davantage vos dépôts, il vous reste un problème important : &lt;strong&gt;le rendement de base produit par l&amp;rsquo;actif est généralement volatil&lt;/strong&gt;, ce qui rend la tarification de l&amp;rsquo;ensemble (dépôt prêté + assurance + tranching) difficile à comprendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/coingecko-report.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;coingecko-crypto-2020-report&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consultez le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://assets.coingecko.com/reports/2020-Year-End-Report/CoinGecko-2020-Report.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;rapport complet ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est précisément là que les FIRP ont une chance de briller : &lt;strong&gt;parce qu&amp;rsquo;ils rendent l&amp;rsquo;intérêt prévisible, les FIRP contribuent à promouvoir une attitude plus responsable&lt;/strong&gt; pour l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;espace - en facilitant l&amp;rsquo;utilisation de toutes les méta-structures désormais disponibles pour protéger les dépôts sur les marchés monétaires ou les gestionnaires d&amp;rsquo;actifs DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article traite uniquement des protocoles de taux d&amp;rsquo;intérêt fixes. Pour une perspective plus large de la gestion des risques liés aux dépôts des DeFi, &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/risk-tranching.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;lire mon introduction sur l&amp;rsquo;assurance, le tranching et les FIRP&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Nous y avons abordé la manière dont l&amp;rsquo;assurance, la sérialisation et les taux d&amp;rsquo;intérêt fixes pourraient éventuellement être intégrés dans les marchés monétaires, ce qui permettrait de &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/risk-tranching.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;envisager des stablecoins porteurs d&amp;rsquo;intérêts &amp;ldquo;sans risque&amp;rdquo;&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article suppose une compréhension minimale du sujet. Si quelque chose n&amp;rsquo;est toujours pas clair, veuillez vous référer à l&amp;rsquo;article précédent ☝&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;apwine--sauternes-à-rendement-fixe-&#34;&gt;APWine : Sauternes à rendement fixe 🍷
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Alors, avec une introduction d&amp;rsquo;enfer et sans plus attendre, plongeons dans l&amp;rsquo;affaire d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui : &lt;strong&gt;comprendre ce que sont les FIRP et ce qu&amp;rsquo;ils apportent à la table à travers le prisme d&amp;rsquo;APWine&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🍷 Encore mieux, c&amp;rsquo;est sur le thème du vin et les Frenchies sont impliqués - comment ne pas aimer ?&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-différence-entre-apwine-et-88mph&#34;&gt;La différence entre APWine et 88MPH
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;D&amp;rsquo;un point de vue de haut niveau, les deux projets pourraient être décrits comme des FIRP, mais ils atteignent ce résultat par des moyens différents :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Avec 88MPH, le rendement de vos dépôts est fixé grâce à un marché secondaire de prédiction construit pour lui.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Avec APWine, vous pouvez bloquer vos actifs pendant un mois par exemple pour obtenir instantanément le rendement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pour être plus explicite, les deux moyens ne sont pas interchangeables et ne fonctionnent pas sur la même période : avec 88MPH, le revenu devient &lt;strong&gt;prévisible mais c&amp;rsquo;est toujours un processus itératif&lt;/strong&gt;. Avec APWine, le revenu devient &lt;strong&gt;prévisible et instantanément livré&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela signifie également différents compromis du côté de la gestion des risques. Avec 88MPH, le rendement est calculé de manière algorithmique - il y a toujours un acheteur, ce qui est pratique, mais cela signifie aussi que le protocole peut accumuler des dettes en cas de non-concordance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;inverse est vrai pour APWine : puisqu&amp;rsquo;il est basé sur un marché, aucun décalage ne peut se produire (-&amp;gt; pas de dette protocolaire), mais cela signifie qu&amp;rsquo;il peut y avoir des problèmes de demande/offre (tels que de fortes remises sur les FYT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/apwine.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;apwine-deposit-process&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;apwine--jour-de-paie-instantané-&#34;&gt;APWine : Jour de paie instantané ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avec APWine, la logique est assez simple. Tout commence par le dépôt d&amp;rsquo;un token rapportant un certain rendement, comme un stablecoin déposé sur Aave ou un token de vault Yearn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au début de chaque période, les utilisateurs reçoivent des FYT (Future Yield Tokens) représentant leurs rendements pour la période. &lt;strong&gt;Les FYT sont des tokens ERC-20 standard&lt;/strong&gt; qui seront négociables peu après le lancement sur APWine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le dépôt est bloqué pour la période, mais les utilisateurs peuvent se retirer de manière anticipée moyennant des frais, en brûlant leurs tokens FYT. La slashing est désactivée pour la période bêta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme le rendement est instantanément disponible et utilisable, APWine devrait offrir de nombreuses possibilités de couverture et d&amp;rsquo;arbitrage.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Après plusieurs semaines de testnet, APWine arrive sur le mainet ! La beta commencera dans quelques semaines, avec &lt;strong&gt;la première période qui début le 1er Mars&lt;/strong&gt;. Le lancement du token APW et du liquidity mining associé devraient suivre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.medium.com/our-beta-is-live-on-the-ethereum-mainnet-3860491a365c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Plus d&amp;rsquo;informations sur la bêta et le lancement d&amp;rsquo;APWine&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-prochaines-étapes-pour-apwine&#34;&gt;Les prochaines étapes pour APWine
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;À court terme, je suivrai de près le lancement de la plateforme la semaine prochaine. Plusieurs lancements à venir ont déjà été annoncés, comme l&amp;rsquo;arrivée de plus de services et de pools sur la plateforme et la sortie du token APW et de son plan de liquidity mining associé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme toujours, ce qui m&amp;rsquo;excite vraiment, c&amp;rsquo;est le endgame !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lendgame--un-protocole-de-couverture-de-rendement&#34;&gt;L&amp;rsquo;Endgame : un protocole de couverture de rendement
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avant d&amp;rsquo;envisager la fin du jeu ici, nous devons d&amp;rsquo;abord voir si l&amp;rsquo;idée fonctionne et &lt;strong&gt;s&amp;rsquo;il y a une réelle adéquation&lt;/strong&gt;. Dans le cas d&amp;rsquo;APWine, &lt;strong&gt;le succès sera mesuré en examinant la santé des marchés des tokens FYT&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne m&amp;rsquo;attends pas à ce qu&amp;rsquo;ils s&amp;rsquo;établissent à parité avec les rendements attendus, mais si les utilisateurs peuvent vraiment obtenir une &lt;strong&gt;paiement instantané même avec une redevance de 20%&lt;/strong&gt;, je suis sûr qu&amp;rsquo;il y aura une demande.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour y parvenir, il faut avoir des marchés FYT vraiment liquides, ce qui est parfaitement faisable, surtout s&amp;rsquo;il existe un plan d&amp;rsquo;exploitation des liquidités dans le token APW pour les amorcer. En ce qui concerne le token APW lui-même, une plongée dans la FAQ vous donnera un peu plus d&amp;rsquo;informations sur ce que l&amp;rsquo;équipe envisage :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A chaque expiration future, 10% du rendement généré est partagé entre tous les détenteurs de tokens APW (pourcentage susceptible de changer dans le futur en fonction de la demande du marché). Le token leur permettra également de participer aux mécanismes de gouvernance d&amp;rsquo;APWine.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Source : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.fi/faq&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ApWine FAQ&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Donc, en plus du droit de gouvernance habituel du protocole, il semble qu&amp;rsquo;il y ait déjà une source de revenus envisagée pour le token APW, en plus de tout plan potentiel d&amp;rsquo;extraction de liquidités impliquant une paire basée sur APW.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Le français étant la langue de DeFi, il était temps d&amp;rsquo;impliquer de bons vignerons dans le processus de brassage des rendements ! Si vous êtes intéressé par le protocole, vous pouvez &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.medium.com/our-beta-is-live-on-the-ethereum-mainnet-3860491a365c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;en savoir plus sur la version bêta ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/firp-apwine/defi-france-live-19.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;apwine-deposit-process&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous suivrai de près car je vais avoir &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Zo0B64swtPI&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;un chat avec Antoine&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, une des personnes impliquées dans APWine la semaine prochaine (en français). Retrouvez-nous Lundi 15 à 17h sur le YouTube pour le direct, ou à tout moment après pour le replay.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/c/DeFiFrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Le volume appelle les frais : comment les principaux échanges décentralisés capturent-ils la valeur ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/dex-echanges-decentralis%C3%A9es-capture-valeur/</link>
        <pubDate>Sat, 23 Jan 2021 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/dex-echanges-decentralis%C3%A9es-capture-valeur/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2021/dex-value-capture/cover.png" alt="Featured image of post Le volume appelle les frais : comment les principaux échanges décentralisés capturent-ils la valeur ?" /&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai partagé mon point de vue sur de nombreux protocoles DeFi sur ce blog, mais je me suis récemment rendu compte que je n&amp;rsquo;étais jamais revenu à l&amp;rsquo;essentiel : les DEX. C&amp;rsquo;est précisément ce que nous allons faire aujourd&amp;rsquo;hui, en abordant le sujet principalement en examinant les mécanismes de capture de la valeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les DEX s&amp;rsquo;appuyant sur des AMM, comme Uniswap, Curve ou SushiSwap, ont tous connu cette année une croissance énorme, tant en termes de liquidités disponibles que de volume, tout comme les frais qu&amp;rsquo;ils ont perçus. Pour faire simple : &lt;strong&gt;ces DEX sont maintenant les principaux collecteurs de frais qu&amp;rsquo;il y a en crypto, juste après le réseau Bitcoin et Ethereum eux-mêmes&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/dex-value-capture/fees.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;crypto-fees&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est une réalisation impressionnante ! Aujourd&amp;rsquo;hui, nous allons donc examiner ce délicieux gâteau et comprendre comment il est divisé. Quelles sont les différentes approches ? À quoi sert leur token / comment établissent-ils leur modèle d&amp;rsquo;incitation ? Et ensuite, quel sera l&amp;rsquo;impact de l&amp;rsquo;arrivée des layer 2 sur tout cela ?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-montée-en-puissance-des-market-maker-automatisés-amm&#34;&gt;La montée en puissance des Market Maker Automatisés (AMM)
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec toutes les discussions autour des teneurs de marché automatisés (AMM) ces derniers temps, je voulais, comme d&amp;rsquo;habitude, prendre du recul et examiner l&amp;rsquo;état actuel du marché, la position des principaux acteurs et ce qui va suivre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous discuterons des AMM, mais je laisserai à d&amp;rsquo;autres le soin de régler les détails techniques des bonding curves. Nous aborderons plutôt le sujet sous l&amp;rsquo;angle de la saisie de la valeur et de la tokenomique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;essor et le développement des AMM a fondamentalement changé le marché&lt;/strong&gt;. Avant leur domination, les approches basées sur le carnet d&amp;rsquo;ordres étaient encore largement utilisées. L&amp;rsquo;un des principaux mérites des AMM est de changer la logique du service, car il devient &lt;strong&gt;peer to contract&lt;/strong&gt; : il n&amp;rsquo;y a pas besoin d&amp;rsquo;un ordre correspondant de l&amp;rsquo;autre côté, grâce à la bonding curve, il y en a toujours un (dans les limites de liquidité et de slippage).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;un des facteurs clés qui leur a permis de se développer en rationalisant tout ce qui concerne les échanges de tokens : de l&amp;rsquo;acte d&amp;rsquo;échange lui-même, mais aussi de l&amp;rsquo;apport de liquidité et même des choses comme la recherche d&amp;rsquo;un prix pour les actifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons donc notre beau gâteau de commissions DEX, plongeons maintenant dans le mécanisme de capture de la valeur des principaux services pour mieux comprendre leurs principales différences.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour la simplicité de cet article, nous n&amp;rsquo;aborderons pas les modèles Balancer et Bancor. Ce pourrait être un bon article de suivi.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;mécanismes-de-capture-de-valeur-en-mode-découverte&#34;&gt;Mécanismes de capture de valeur en mode découverte
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Au fil des différentes itérations et versions des principaux DEX, leurs mécanismes de capture de la valeur ont évolué. Au départ, il n&amp;rsquo;y avait pas nécessairement de token et une part des frais d&amp;rsquo;échange perçus saisie par celui-ci.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;uniswap--le-besoin-de-liquidité&#34;&gt;Uniswap : Le besoin de liquidité
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En effet, dans les premiers jours de l&amp;rsquo;AMM, la principale préoccupation était la liquidité - encore très rare à l&amp;rsquo;époque : Uniswap n&amp;rsquo;avait pas de token et n&amp;rsquo;en avait pas besoin pour être le pionnier du front de l&amp;rsquo;AMM. L&amp;rsquo;infrastructure initiale et toujours actuelle de distribution des commissions répond à cette exigence : une commission de &lt;strong&gt;30 bps (0,3 %) est prélevée sur chaque transaction et distribuée aux fournisseurs de liquidité&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;était la solution idéale pour commencer, car vous avez un problème de liquidité : une liquidité suffisante permettra de réaliser des swaps sans trop de slippage, d&amp;rsquo;augmenter le volume (s&amp;rsquo;il y a un besoin pour le token/marché donné) et donc les revenus pour les LP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n&amp;rsquo;y a actuellement aucune redevance ou saisie de valeur au niveau du token mais il est &lt;strong&gt;prêt à être mis en œuvre&lt;/strong&gt; si le DAO devait le décider - la V2 du protocole expédié l&amp;rsquo;année dernière comprend une fonction de &amp;ldquo;redevance de protocole&amp;rdquo;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;sushiswap--capture-de-valeur-au-niveau-du-token&#34;&gt;SushiSwap : Capture de valeur au niveau du token
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Depuis les premiers jours, l&amp;rsquo;un des principaux changements apportés au SushiSwap a été une légère réduction de cette redevance à 25 points de base pour &lt;strong&gt;réorienter les 5 points de base restants vers les stakers de SUSHI&lt;/strong&gt;, ce qui permet une exposition à une part des frais collectés sur l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;échange plutôt qu&amp;rsquo;une logique uniquement par paire comme sur Uniswap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis la phase initiale de distribution, plusieurs ajustements ont été apportés mais le mécanisme est à peu près le même. Onsen a introduit un système de récompense par rotation de nouveaux pools pertinents. Plus important encore pour la tokenomique, ⅔ des récompenses SUSHI gagnées par l&amp;rsquo;exploitation des liquidités sont désormais acquises sur une période de 6 mois (vesting).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/dex-value-capture/sushi-onsen.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;sushiswap-onsen&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette évolution réduit les incitations pour la &amp;ldquo;liquidité mercenaire&amp;rdquo;, en particulier pour les liquidités gérées par des vaults par exemple &amp;amp; permet de &lt;strong&gt;s&amp;rsquo;assurer que les grands fournisseurs de liquidités sont également détenteurs de SUSHI à tout moment&lt;/strong&gt; (même jusqu&amp;rsquo;à 6 mois après la fin de leur exploitation), ce qui permet de mieux aligner les intérêts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour parvenir à cette répartition, SushiSwap distribue une commission de 0,25 % pour chaque swap aux LP, tout comme les 0,30 % d&amp;rsquo;Uniswap. En plus de cette commission, une autre commission de 0,05 % est perçue sur chaque swap sous forme de LP tokens, elle est fréquemment vendue pour des SUSHI distribuée aux stakers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les améliorations apportées par Sushi sont pertinentes, mais à mes yeux, le véritable changement de jeu est le modèle Curve, alors voyons voir.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-aperçu-de-la-fin-du-jeu--curve-finance--crv&#34;&gt;Un aperçu de la fin du jeu ? Curve Finance &amp;amp; CRV
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Le modèle de Curve est légèrement plus complexe que le précédent, mais il permet un alignement toujours meilleur des incitations entre les utilisateurs de la plate-forme et les détenteurs de tokens. Voyons comment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis le lancement du token CRV, les fournisseurs de liquidité sur Curve gagnent des tokens CRV en plus de leurs commissions habituelles (s&amp;rsquo;ils stakent). Et tout comme le SushiSwap, Curve a introduit une forme de capture de valeur au niveau du token CRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/dex-value-capture/curve-pools.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Pools de Curve&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais le modèle est plus complexe, alors discutons de chaque partie et voyons comment elles interagissent les unes avec les autres.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-tutoriel--le-timelock&#34;&gt;1/ Tutoriel : Le timelock
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour utiliser les tokens CRV au sein de Curve, le premier choix à faire est la durée de son engagement. L&amp;rsquo;unité de base est le veCRV, un CRV verrouillé et pondéré dans le temps qui permet la gouvernance. Pour être explicite : &lt;strong&gt;pour pouvoir bénéficier des droits perçus et des autres caractéristiques décrites ci-dessous, vous devez verrouiller votre token CRV pendant au moins un an.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mécanisme est assez simple, vous pouvez verrouiller pendant 1 à 4 ans. 4 ans vous donneront 1 veCRV par CRV, diminuant linéairement jusqu&amp;rsquo;à 0,25 veCRV par CRV pour une période d&amp;rsquo;un an. Comme nous l&amp;rsquo;avons dit précédemment, la veCRV est l&amp;rsquo;unité de base du système - elle déterminera donc le montant des frais ainsi que le pouvoir de stimulation (boost) et de gouvernance auquel vous aurez accès.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-zone-de-mise-à-niveau--votre-part-des-frais&#34;&gt;2/ Zone de mise à niveau : votre part des frais
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il suffit de placer et de verrouiller des tokens CRV dans le DAO pour avoir droit à une part des frais perçus sur Curve, mais ce n&amp;rsquo;est que la première étape du voyage. Les commissions sont fréquemment perçues et réglées pour des tokens 3pool LP. Le mécanisme a récemment été lancé et a commencé à distribuer des récompenses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veuillez noter que le rendement effectif fluctue car il est lié au volume d&amp;rsquo;échange de Curve et au prix d&amp;rsquo;acquisition des tokens CRV. Au moment de la rédaction du présent document, il est d&amp;rsquo;environ &lt;strong&gt;0,29 $ par an pour 1 vecRV.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pour décrire la prochaine couche de l&amp;rsquo;oignon de Curve, j&amp;rsquo;aime utiliser une métaphore inspirée des jeux de rôle en ligne. En effet, il existe trois types de configurations qui conviennent pour décrire les trois prochaines étapes de Curve :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;PvE (Player vs Environment)&lt;/strong&gt; : où vous affrontez uniquement des monstres (mobs) contrôlés par l&amp;rsquo;IA&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;PvP (contre les joueurs)&lt;/strong&gt; : lorsque vous vous battez contre d&amp;rsquo;autres joueurs dans un environnement déterminé (arène/champ de bataille)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;RvR (Realm vs Realm)&lt;/strong&gt; : où vous vous battez contre d&amp;rsquo;autres joueurs potentiellement partout (factions)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Nous utiliserons ce cadre de référence pour analyser les trois couches suivantes de l&amp;rsquo;oignon qu&amp;rsquo;est Curve.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;3-le-pve-de-curve---stimulation-des-récompenses-crv&#34;&gt;3/ Le PvE de Curve - Stimulation des récompenses CRV
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Comme indiqué précédemment, les fournisseurs de liquidités peuvent mettre en jeu leurs tokens LP pour gagner des CRV en plus de leurs commissions habituelles. Mais ils peuvent également &lt;strong&gt;utiliser leurs tokens veCRV pour booster&lt;/strong&gt; un ou plusieurs de leurs pools, augmentant ainsi les CRV gagnée jusqu&amp;rsquo;à 2,5 fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ce faire, il faut un montant de veCRV proportionnel à la valeur en dollars de la position de fourniture de liquidité renforcée. Le coût effectif (en veCRV) pour obtenir le maximum de stimulation n&amp;rsquo;est pas le même pour chaque pool, ce qui crée une première couche de jeux d&amp;rsquo;incitation/arbitrage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/dex-value-capture/crv-boost.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Curve CRV boosting&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est un mécanisme intéressant qui permet un meilleur alignement des incitations : &lt;strong&gt;Les personnes qui gagnent  beaucoup de CRV sont également des détenteurs de veCRV importants&lt;/strong&gt; (-&amp;gt; bloqués pendant 1 à 4 ans), ce qui permet un bon alignement des intérêts. Pourtant, ce n&amp;rsquo;est que la première et la plus amicale des couches du méta-jeu de Curve. Allons plus loin dans l&amp;rsquo;oignon.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;4-le-pvp-de-curve---le-jeu-du-poids-des-jauges&#34;&gt;4/ Le PvP de Curve - Le jeu du poids des jauges
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si le pool-boosting est en PvE, les jauges sont l&amp;rsquo;arène PvP de Curve.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Les jauges sont un peu similaires au boosting, mais &lt;strong&gt;au niveau de la plate-forme&lt;/strong&gt;. Les détenteurs de VCRV peuvent voter pour &lt;strong&gt;décider de la part de CRV nouvellement frappés allouée à chaque pool&lt;/strong&gt;. Des restrictions supplémentaires s&amp;rsquo;appliquent ici pour empêcher la manipulation des votes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le VeCRV doit être verrouillé avec au moins 7 jours restants.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le vote sur le poids des jauges ne peut être modifié par les utilisateurs que tous les 10 jours.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Il permet d&amp;rsquo;inciter de nouvelles pools, théoriquement sans l&amp;rsquo;impulsion nécessaire de l&amp;rsquo;équipe Curve.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;5-le-rvr-de-curve---gouvernance-et-gouvernance-inter-protocolaire&#34;&gt;5/ Le RvR de Curve - Gouvernance et gouvernance inter-protocolaire
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La dernière couche de l&amp;rsquo;oignon réside dans la gouvernance de Curve : les détenteurs de veCRV peuvent voter sur les propositions de la DAO et avec au moins 2 500 veCRV, vous pouvez soumettre une proposition au DAO. Donc, pour résumer, une fois que vous détenez la veCRV, vous :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Gagnez une part des droits perçus par l&amp;rsquo;échange&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous pouvez augmenter vos propres flux de CRV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Par le biais de jauges, influencer les futures émissions de CRV sur les pools de Curve.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et enfin, en ce qui concerne la gouvernance, vous avez votre mot à dire sur les paramètres clés du système.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Alors que 1&amp;amp;2 est ce qui intéresse le plus les utilisateurs finaux, &lt;strong&gt;les points 3&amp;amp;4 peuvent être incroyablement précieux pour d&amp;rsquo;autres dApps, projets DeFi et politiciens inter-protocolaire&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À partir de là, les possibilités sont pratiquement infinies :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Par exemple, imaginez un projet introduisant un nouveau stablecoin. Ne serait-il pas intéressant pour eux d&amp;rsquo;avoir un pouvoir de gouvernance au sein de Curve pour éventuellement l&amp;rsquo;inclure dans un pool Curve avec bonus CRV ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Encore plus loin dans l&amp;rsquo;oignon, les projets DeFi &lt;strong&gt;avec une trésorerie peuvent en allouer une partie au token CRV pour exploiter les avantages des 4 éléments&lt;/strong&gt; - 1&amp;amp;2 pour augmenter leurs flux de revenus de trésorerie et 3&amp;amp;4 pour rendre leur plateforme ou service plus attractif.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une autre couche plus profonde : le &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://crv.ape.tax&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;vault yveCRV de Yearn&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Il offre de meilleurs rendements que si vous déposiez vos CRV vous-même (~1,3x), mais les déposants renoncent à la capacité de stimulation et de vote (3&amp;amp;4) en faveur de Yearn - qui peut alors utiliser cette capacité supplémentaire de stimulation/vote pour améliorer le rendement de ses produits.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dernier niveau de profondeur : imaginez un service de crypto/DeFi de type relation presse dans quelques années. Je m&amp;rsquo;attends à ce qu&amp;rsquo;ils soient capables de &lt;strong&gt;fournir d&amp;rsquo;autres projets avec une puissance de proposition&lt;/strong&gt; sur les principales DAO comme Curve ou Aave.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;6-prochaines-étapes-pour-curve&#34;&gt;6/ Prochaines étapes pour Curve
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enfin, nous devons considérer une dernière dimension de Curve, car ce n&amp;rsquo;est pas n&amp;rsquo;importe quel DEX. En effet, dès le départ, Curve s&amp;rsquo;est spécialisé dans les &lt;strong&gt;échanges d&amp;rsquo;actifs indexés&lt;/strong&gt; (pegged assets) et a été optimisé pour cela. L&amp;rsquo;échange a commencé avec les stablecoins uniquement, mais nous avons maintenant aussi des représentations de BTC et d&amp;rsquo;ETH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grâce à l&amp;rsquo;augmentation des liquidités disponibles, Curve exploite maintenant les synergies de DeFi (avec Synthetix) pour proposer des swaps entre les différents actifs pegged disponibles sur Curve, tels que DAI -&amp;gt; wBTC ou USDT -&amp;gt; EURS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est une innovation significative car cela ouvre des marchés actuellement peu ou pas couverts ailleurs (EURS) et permet de minimiser le slippage pour les grandes transactions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour rester concis, les bondings curve d&amp;rsquo;Uniswap et de Sushiswap sont bien adaptées pour &lt;strong&gt;supporter de nombreux swaps de petite ou moyenne taille, en particulier sur les grands pools&lt;/strong&gt; avec un faible glissement. Cependant, elles sont moins optimales pour les gros ordres car le slippage augmente proportionnellement à la part de liquidité du pool requise par la transaction.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Un service comme &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://paraswap.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ParaSwap&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; vous aide à simplifier ce processus et à optimiser votre échange.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;perspectives-davenir--l2-et-ses-incitations&#34;&gt;Perspectives d&amp;rsquo;avenir : L2 et ses incitations
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour conclure cet article, n&amp;rsquo;oublions pas le prochain changement tectonique pour l&amp;rsquo;espace Ethereum : la disponibilité croissante des layers 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;année dernière, nous avons vu la valeur des transactions sur l&amp;rsquo;AMM exploser au détriment des approches basées sur le carnet d&amp;rsquo;ordres. Les AMM ont rationalisé l&amp;rsquo;ensemble de l&amp;rsquo;expérience et se sont révélées très utiles pour le layer 1, de sorte que nous pouvons raisonnablement espérer qu&amp;rsquo;ils ouvrent la voie aux échanges décentralisés sur L2 aussi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Loopring offre déjà un échange décentralisé en production:&lt;/strong&gt; un DEX L2 basé sur zk-Sync avec diverses incitations pour les fournisseurs de liquidité. Curve a également travaillé avec Zk-Sync, nous pouvons donc raisonnablement nous attendre à ce qu&amp;rsquo;ils livrent un produit L2 en direct cette année compte tenu des derniers développements avec Zk-Sync.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/dex-value-capture/loopring.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Loopring V2 Stats&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;autre part, Synthetix a récemment déployé son réseau principal Optimism L2 et la force semble forte autour d&amp;rsquo;un déploiement Uniswap x Optimism. Je plaisantais l&amp;rsquo;autre jour en disant&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Synthetix Optimism L2 est le testnet d&amp;rsquo;Uniswap.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il ne serait pas surprenant de voir l&amp;rsquo;implémentation du L2 d&amp;rsquo;Uniswap se déployer d&amp;rsquo;ici quelques semaines ou quelques mois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pendant que nous y sommes, qu&amp;rsquo;en est-il de tokoenomics x L2 ? Je m&amp;rsquo;attends à voir les incitations &lt;strong&gt;LP aussi migrer vers la L2&lt;/strong&gt;, comme c&amp;rsquo;est déjà le cas avec Loopring. Synthetix accélère le démarrage de son L2 limité (stake/mint/burn uniquement) avec des incitations SNX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les services qui n&amp;rsquo;ont pas encore de token pourraient avoir un avantage ici car ils peuvent inciter directement le L2. D&amp;rsquo;autre part, les protocoles qui incitaient déjà fortement leur L1 pourraient manquer de puissance de feu (tokens) pour égaler les incitations offertes par les projets avec des tokens &amp;ldquo;L2-native&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il sera fascinant d&amp;rsquo;observer les sorties des différentes couches 2 et leur impact sur l&amp;rsquo;utilisation des protocoles et la tokenomique.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/dex-value-capture/defi-france-live-16.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-france-live-16&#34;
	
	
&gt;
On ne reçoit pas moins qu&#39;0xMaki, une des principales figures derrière SushiSwap pour discuter du sujet ce lundi sur &lt;strong&gt;👉 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=JT8N7-gqTjA&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la chaîne YouTube DeFi France&lt;/a&gt;.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/c/DeFiFrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;notes-et-références&#34;&gt;Notes et références
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony pour leur relecture attentive de l&amp;rsquo;édition française de cet article et sa traduction en Anglais.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez plus d&amp;rsquo;informations dans la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://uniswap.org/docs/v2/advanced-topics/fees/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Documentation Uniswap V2&lt;/a&gt;.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Un concept &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;[https://newsletter.banklesshq.com/p/the-life-of-a-protocol-politician]&#34; &gt;d&amp;rsquo;abord théorisé dans la lettre d&amp;rsquo;information Bankless&lt;/a&gt; qui fait référence à une personne ou une entité spécialisée dans l&amp;rsquo;obtention d&amp;rsquo;une influence sur divers protocoles décentralisés et qui offre ensuite un accès sur le terrain à cette influence en tant que service.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
