<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Ecocrypto on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/ecocrypto/</link>
        <description>Recent content in Ecocrypto on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 22 Aug 2018 12:14:52 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/ecocrypto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Les stablecoins, une nécessité pour l&#39;adoption à grande échelle des cryptomonnaies?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/les-stablecoins-une-n%C3%A9cessit%C3%A9-pour-ladoption-%C3%A0-grande-%C3%A9chelle-des-cryptomonnaies/</link>
        <pubDate>Wed, 22 Aug 2018 12:14:52 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/les-stablecoins-une-n%C3%A9cessit%C3%A9-pour-ladoption-%C3%A0-grande-%C3%A9chelle-des-cryptomonnaies/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/stablecoins/cover.jpeg" alt="Featured image of post Les stablecoins, une nécessité pour l&#39;adoption à grande échelle des cryptomonnaies?" /&gt;&lt;p&gt;Lorsqu’on parle de cryptos à des non-initiés, la question de la volatilité revient très souvent. Elle sert parfois à balayer l’ensemble du monde des cryptomonnaies et des progrès récents fait en matière de décentralisation sans effort. La volatilité, ça ne touche pas toutes les cryptomonnaies. Il en existe certaines conçues pour êtres stables : on les appelle les « stablecoins ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant d’en venir à ces cryptomonnaies particulières, rappelons quelques éléments utiles pour la compréhension de cet article :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les cryptos c’est bien plus que le simple Bitcoin&lt;/strong&gt;. Il y a plus de 1500 coins référencés sur CoinMarketCap, et en réalité plus d’une dizaine de millier de cryptomonnaies différentes en circulation. La multiplicité des cryptomonnaies peut effrayer, mais c’est un élément positif si on le considère dans le long terme : pour chaque problème auquel les cryptomonnaies peuvent répondre, il faut idéalement explorer le plus d’approches différentes possibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quelle qu’ait été la vision initiale de Satoshi, le &lt;strong&gt;Bitcoin n’est pas apte à devenir une monnaie répandue.&lt;/strong&gt; Ses limitations techniques telle que la faible vitesse de transaction ou les problèmes engendrés par le minage (comme la consommation énergétique et la concentration) le rendent inapte à cette utilisation à grande échelle. Néanmoins, sa persistance (Bitcoin a bientôt 10 ans !) ainsi que sa fiabilité en font un bon « refuge de valeur », un peu comme l’or.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il existe par contre de très nombreux projets qui ont pour vocation de devenir la monnaie de demain : &lt;strong&gt;ils répondent au problème fondamental du bitcoin (en tant que monnaie) : sa volatilité.&lt;/strong&gt; Ces monnaies s’appellent les &lt;strong&gt;stablecoins&lt;/strong&gt; et seront l’objet de cet article.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Bien que l’argument de la volatilité serve souvent d’épouvantail, il nous rappelle un point essentiel : la stabilité d’une monnaie donnée détermine la confiance que ses utilisateurs placent en elle. En effet, l’établissement d’une nouvelle monnaie implique une maîtrise de mécanismes autant techniques que sociaux : &lt;strong&gt;pour devenir monnaie, un bien doit être reconnu comme tel et bénéficier de la confiance de ses utilisateurs&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;encore-en-panne-la-fiat-&#34;&gt;Encore en panne la Fiat ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/stablecoins/buy-bitcoin.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Geographical distribution of the query “How to buy bitcoin” using Google Trends&#34;
	
	
&gt;
Distribution géographique des recherches « Comment acheter des bitcoins » via Google Trends&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au Ghana, la monnaie nationale (le Cedi – GHS) est passé d’une valeur proche du dollar en 2008 à une vingtaine de cents aujourd’hui. La monnaie nigérienne elle (le Naira – NGN) a perdu la moitié de sa valeur (mesurée face au dollar) en une dizaine d’années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/stablecoins/cedi.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;The exchange rate of the dollar against the Cedi (left) and Naira (right) over the last ten years. Source: TradingEconomics.&#34;
	
	
&gt;
Évolution du taux d&amp;rsquo;échange du dollar face au Cedi (Ghana) et au Naira (Nigeria) Source: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tradingeconomics.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TradingEconomics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10 ans, c’est une échelle temporelle assez courte pour que chaque personne ayant vécu dans ces pays ait vu le changement de ses propres yeux. Cela pourrait expliquer leur appétance pour les cryptomonnaies qui bien que volatile s’avèrent plus fiable que leur monnaie nationale. En réalité, déterminer la valeur d’une monnaie est une question complexe qui ne se résout pas avec une simple mesure de son prix face au dollar. Si le dollar est notre point de référence, alors cela nous amène à l’étape suivante : le dollar est-il stable ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On pourrait être tenté de dire oui : le dollar n’a pas changé de nature ces cinquante dernières années – un billet de $1 émis en 1968 par exemple serait toujours accepté comme tel aujourd’hui. Mais quid de sa valeur ? En réalité elle change sans arrêt. Est-ce qu’un $1 vaut toujours $1 ? La réponse est tout simplement non : $1 de 1968 équivaut à une valeur supérieure à $7 aujourd’hui.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/stablecoins/inflation.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Evolution of the buying power of the equivalent a 1968 dollar from this date until now. Source: TradingEconomics.&#34;
	
	
&gt;
Évolution du pouvoir d’achat d’un dollar de 1968 depuis cette date. Source: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tradingeconomics.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TradingEconomics&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La principale cause de ce rapport est bien sûre l’inflation. C’est un sujet assez complexe pour en faire des thèses, on le laissera donc à d’autres. Maintenant que le contexte est posé, revenons en aux stablecoins.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;quest-ce-quun-stablecoin-&#34;&gt;Qu’est-ce qu’un stablecoin ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le concept du stablecoin est très simple, l’enjeu est dans la mise en place. &lt;strong&gt;Un stablecoin, c’est une cryptomonnaie qui a une valeur fixé sur celle d’un bien (comme l’or) ou une monnaie courante (le dollar le plus souvent).&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il n’a donc pas une valeur stable : sa valeur est simplement indexée sur celle d’un actif &lt;strong&gt;relativement&lt;/strong&gt; stable. Un stablecoin est déjà un challenge immense, mais une monnaie à valeur stable relève carrément du fantasme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La question d’une valeur stable est néanmoins intéressante à considérer. Qu’est-ce que ce serait ? Qu’une unité de la monnaie vaudra toujours une unité (1€ = 1€) ? Le DOGE en a fait sa spécialité !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/stablecoins/doge.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;The DOGE is a parodical currency created out of a meme which is now taken more and more seriously as cryptocurrencies develop&#34;
	
	
&gt;
Le Dogecoin est une cryptomonnaie parodique qui est prise de plus en plus au sérieux au fur et à mesure du développement des cryptomonnaies&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus sérieusement, la stabilité d’une monnaie pourrait être définie comme le fait qu’une unité de la monnaie en question donne toujours accès à la même valeur. Cette définition serait plus en phase avec la définition de la monnaie proposé dans &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ecocrypto.fr/vulgarisation/mythe-du-troc-monnaie-bitcoin/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l’article dédié à la monnaie&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La monnaie n’est pas une réserve de valeur, c’est un bien qui permet de revendiquer une valeur.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt;Garder le lien avec la valeur réelle, c’est à dire ce que la monnaie permet d’acquérir a une certaine élégance théorique. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt;Seulement la mesure du pouvoir d’achat réel d’une monnaie est une question très complexe. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt;On s’intéressera donc à la stabilité des monnaies définies comme le fait que la monnaie garde un prix constant par rapport à d’autres biens &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt;q&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt;ui ont une valeur &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt;relativement&lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt; stable, comme le Dollar, l’Euro ou même l’or. &lt;/span&gt;&lt;span lang=&#34;fr-FR&#34;&gt;Avant d’en venir aux différents projets de stablecoins qui existent, détaillons leur utilité.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;à-quoi-servent-les-stablecoins-&#34;&gt;À quoi servent les stablecoins ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il existe déjà des stablecoins aujourd’hui, tels que l’USDT. Ils sont principalement utilisés sur les services d’échanges de cryptomonnaies car ils permettent d’éviter de recourir aux fiats et donc d’avoir à répondre à toutes les règles qu’elles doivent suivre. En outre, le prix d’échange fixe des stablecoins (face aux fiats) en font &lt;strong&gt;un outil de spéculation très prisé&lt;/strong&gt; : ils permettent de sortir du marché sans vraiment en sortir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les stablecoins permettent ainsi aux traders de rentrer et sortir facilement du marché tout en gardant leur argent en dehors du système bancaire traditionnel et des contraintes qu’il implique. Comme souvent avec les cryptomonnaies, à court terme &lt;strong&gt;c’est avant tout la spéculation qui prime&lt;/strong&gt;. Néanmoins les stablecoins ne sont par qu’un pur outil spéculatif, ils ont un réel intérêt sur le long terme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À cause de la fluctuation significative des cryptomonnaies par rapport aux fiats ($, €…), les cryptos ne sont pas encore utilisées comme monnaies en tant que telles. En effet, il n’y a encore que peu de gens qui choisissent de recevoir leur salaire en cryptos ou les utilisent pour payer leurs courses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avoir une cryptomonnaie stable et bien intégrée au reste de l’ecosytème offrirait une solution crédible pour répondre à ces besoins. Dans un premier temps, les stablecoins servent donc de portail entre les fiats et le monde des cryptos. À terme, ils pourraient eux-mêmes devenir les « fiats des cryptos », c’est à dire l&lt;strong&gt;es monnaies de référence dont la valeur stable en ferait des moyens de paiement privilégiés&lt;/strong&gt;. Cela permettrait un accès élargi aux différents services que les cryptomonnaies ont à offrir.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;comment-stabiliser-un-coin--des-cas-concrets&#34;&gt;Comment stabiliser un coin : des cas concrets
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour arriver à exaucer leur promesse d’un prix d’échange fixé contre une fiat donnée (généralement le dollar), les stablecoins doivent offrir des garanties qui prennent diverses formes. Plusieurs types de stablecoins ont ainsi émergé, en fonction du mécanisme qu’ils utilisent :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-stablecoins-garantis-grâce-à-une-réserve-de-fiat&#34;&gt;Les stablecoins garantis grâce à une réserve de fiat
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;C’est l’approche la plus simple et directe pour arriver à un stablecoin, mais aussi la plus centralisé. En bref, il y a une entité qui émet le stablecoin et qui possède une réserve de dollar correspondant au volume émis. Cela garanti ainsi la solvabilité du stablecoin émis et permet l’échange entre le stablecoin et le dollar à tout moment.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette approche pose cependant plusieurs problèmes : tout d’abord elle est &lt;strong&gt;complètement&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;centralisée&lt;/strong&gt; puisqu’une entité unique et identifiée émet le stablecoin. Il faut donc pouvoir lui faire confiance. En outre, elle est &lt;strong&gt;économiquement inefficace&lt;/strong&gt; puisque si le stablecoin est utilisé à grande échelle, cela implique une quantité d’argent astronomique qui « dort » quelque part sur un compte en banque.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;usdt&#34;&gt;USDT
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;C’est le mécanisme utilisé par l’USDT, le stablecoin le plus courant. L’USDT est particulièrement décrié à cause de son &lt;strong&gt;manque de transparence&lt;/strong&gt; – il n’y a pas de manière fiable pour ses utilisateurs de vérifier que Tether (l’organisme qui émet l’USDT) possède effectivement en réserve une quantité de dollar correspondant au volume d’USDT émis : environ 2,8 milliard. En outre, les liens entre Tether et Bitfinex (le 4ème plus grand service d’échange de cryptomonnaies en terme de volume) amènent à se poser des questions sur l’utilisation potentiel de l’USDT comme outil pour manipuler le marché.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;tusd&#34;&gt;TUSD
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Créé en réponse au manque de transparence de l’USDT, TrueUSD reprend le même mécanisme tout en offrant plus de garanties. Plutôt que de posséder les fonds eux-mêmes, TrustToken (l’organisme émetteur) travaille avec des banques et des institutions financières qui gardent les dollars correspondant au volume de TrueUSD émis en réserve. Deux fois par mois, Cohen&amp;amp;Company publie un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.trusttoken.com/trueusd-attestation-reports-86f693b90a4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;audit indépendant &lt;/a&gt;qui permet de confirmer que le réseau de partenaires financiers de TrustToken possèdent bien en réserve une quantité de dollar correspondant au volume de TrueUSD émis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les garanties sont donc à priori un peu plus fiables que pour l’USDT mais le fond du problème reste le même : il faut pouvoir faire confiance aux partenaires de TrustToken et notamment Cohen&amp;amp;Company.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-stablecoins-garantis-grâce-à-une-réserve-en-cryptomonnaies&#34;&gt;Les stablecoins garantis grâce à une réserve en cryptomonnaies
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Bien que les stablecoins garantis par des réserves en monnaies fiat remplissent (jusqu’à présent au moins) leur promesse de stabilité, ils desservent le but premier des cryptomonnaies qui est d’offrir une alternative décentralisée au systèmes financiers et monétaires classiques. On arrive ainsi à un autre type de stablecoins, stabilisés cette fois-ci grâce à des réserves en cryptomonnaies et des jeux de smart contracts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, eux aussi font face à différents problèmes, le principal étant la volatilité des cryptomonnaies. Pour y faire face, ce type de stablecoin requiert &lt;strong&gt;des garanties supérieures au volume de stablecoin émis&lt;/strong&gt; ce qui rend leur usage à grande échelle très complexe voir impossible.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;dai&#34;&gt;DAI
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Le Dai est un stablecoin lui aussi lié au dollar (1 Dai = $1). Il présente néanmoins des caractéristiques intéressantes, la principale étant d’être décentralisé**.** En effet, l’organisme qui l’émet, Maker, est une DAO (Decentralized Autonomous Organization). Il s’agit d’une &lt;strong&gt;organisation décentralisée dont les règles de gouvernance sont automatisées, transparentes et immuable****s&lt;/strong&gt;. Ce type d’organisation est devenu possible grâce aux smart contracts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Dai fonctionne en pair avec le MKR qui est le token de gouvernance. Les possesseurs de MKR (le token de gouvernance de Dai) peuvent ainsi voter pour décider des mécanismes utilisés pour stabiliser le Dai. Le système est très complexe et mériterait plusieurs articles à lui tout seul. Après trois ans de développement, le Dai a été lancé le 18 Décembre 2017. Depuis cette date, le prix a connu des variations transitoires maximales similaires à celles stablecoins garantis par des fiat (+/- ~10 %).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-stablecoins-garantis-sans-avoir-recours-à-une-réserve-de-monnaie&#34;&gt;Les stablecoins garantis sans avoir recours à une réserve de monnaie
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Ces stablecoins sont les plus prometteurs sur le long terme car ils répondent aux problèmes posés par les deux catégories précédentes : ils offrent une solution décentralisée qui permet d’envisager un usage à grande échelle. Les projets de ce type sont encore en développement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils s’appuient le plus souvent sur des mécanismes algorithmiques qui augmentent ou réduisent le volume de stablecoin en circulation en fonction de la demande : si le prix passe au dessus de $1, le volume en circulation augmente et inversement si le prix passe en dessous du dollar. Les deux projets de ce type les plus visibles sont Basis et Carbon.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;basis&#34;&gt;Basis
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Basis propose une « banque centrale algorithmique » qui permettrait de stabiliser son prix. Le système implique trois types de token différents ce qui le rend très complexe à appréhender. Son but est de reproduire un modèle similaire à celui de la réserve fédérale américaine en y ajoutant des investisseurs.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;carbon&#34;&gt;Carbon
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Carbon s’appuie quand à lui sur un mécanisme théorisé en 2014 (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/rmsams/stablecoins/blob/master/paper.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;seigniorage shares&lt;/a&gt;) par Robert Sams mais qui n’a pas encore connu de réalisation concrète. On reste donc encore sur des solutions qui sont à l’heure actuelle encore purement théorique ou au mieux en train d’être testée sur une échelle modeste.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stablecoins--sauveurs-ou-fossoyeurs&#34;&gt;Stablecoins : Sauveurs ou FOSSOYEURS?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les stablecoins sont une invention récente et fascinante. Il y a de nombreux projets en développement (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stablecoinindex.com/projects/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;liste non exhaustive&lt;/a&gt;) qui s’appuient sur des approches variées. La catégorisation proposée au dessus est simplifiée : certains projets mêlent ainsi plusieurs types de garanties différentes, d’autres s’appuient sur des mécanismes totalement différents qui ne rentre dans aucune des trois catégories.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l’heure actuelle les stablecoins répondent à besoin purement spéculatif mais ils peuvent également constituer à long terme un outil qui permettra l’adoption à grande échelle des cryptomonnaies. En termes de volume, &lt;strong&gt;l’USDT domine très largement le marché des stablecoins&lt;/strong&gt; ce qui pose un risque systémique sur l’ensemble du marché des cryptomonnaies : si Tether venait à faillir, cela pourrait entraîner une panique généralisée. &lt;strong&gt;La spéculation a donc poussé le marché à s’appuyer sur un outil peu transparent et très centralisé : une douce ironie pour le futur de la décentralisation.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&#34;sources--pour-approfondir&#34;&gt;Sources : pour approfondir
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bitcoinmagazine.com/articles/warning-signs-timeline-tether-and-bitfinex-events/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Warning Signs? A Timeline of Tether and Bitfinex Events&lt;/a&gt; – Amy Castor sur le Bitcoin Magazine, le 2 Juillet 2018&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://coinjournal.net/the-rise-of-stablecoins/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;The rise Of Stablecoins&lt;/a&gt; – Alex T. sur CoinJournal, le 8 Avril 2018&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hackernoon.com/stablecoins-carrying-the-way-to-the-crypto-promised-land-c124b2db8ea3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Stablecoins – Carrying the Way to the Cryptocurrency Promised Land&lt;/a&gt; – Brian Quinlivan. sur Hackernoon, le 4 Juillet 2018&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hackernoon.com/stablecoins-designing-a-price-stable-cryptocurrency-6bf24e2689e5&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Stablecoins: designing a price-stable currency&lt;/a&gt; – Haseeb Quereshi sur Hackernoon, le 12 Décembre 2017&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://prestonbyrne.com/2017/12/10/stablecoins-are-doomed-to-fail/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Stablecoins are doomed to fail&lt;/a&gt; – Preston Byrne sur son blog personnel, le 10 Décembre 2017&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/makerdao/what-is-mkr-e6915d5ca1b3&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;What is MKR?&lt;/a&gt; – MakerDAO’s blog, le 10 Septembre 2015&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h5 id=&#34;projets-mentionnés-dans-larticle-&#34;&gt;Projets mentionnés dans l’article :
&lt;/h5&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tether.to/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;USDT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.trusttoken.com/trueusd/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TrueUSD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://makerdao.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;MakerDAO&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.basis.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Basis&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.carbon.money/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Carbon&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Les tokens non fongibles expliqués par Tortank et Dracaufeu</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/les-tokens-non-fongibles-expliqu%C3%A9s-par-tortank-et-dracaufeu/</link>
        <pubDate>Wed, 08 Aug 2018 12:56:45 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/les-tokens-non-fongibles-expliqu%C3%A9s-par-tortank-et-dracaufeu/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/nft/cover.png" alt="Featured image of post Les tokens non fongibles expliqués par Tortank et Dracaufeu" /&gt;&lt;p&gt;«Non fongibles». Derrière ce nom énigmatique qui nous rappelle la garniture de nos omelettes, se cache un concept assez ancien qui trouve un second souffle aujourd&amp;rsquo;hui. Pour l&amp;rsquo;instant, cela se traduit surtout par des objets à collectionner et des jeux, mais le potentiel est énorme. En effet, &lt;strong&gt;leur potentiel dépasse largement le simple cadre des jeux-vidéos&lt;/strong&gt; : documents officiels, titres de propriétés, traçabilité de l&amp;rsquo;art, etc&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posons les bases sur les tokens non fongibles (NFTs - Non Fungible Token en anglais) à l&amp;rsquo;aide de Pokémons avant d&amp;rsquo;en voir les usages potentiels et d&amp;rsquo;explorer le futur de la technologie.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tokens-smart-contracts&#34;&gt;Tokens? Smart Contracts?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avant de creuser les NFTs et de parler Pokémon, rappelons deux définitions utiles pour comprendre la suite de l&amp;rsquo;article :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les Smart Contracts&lt;/strong&gt; (contrats intelligents) sont des protocoles informatiques qui facilitent, vérifient et exécutent la négociation ou l&amp;rsquo;exécution d&amp;rsquo;un contrat.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les tokens&lt;/strong&gt; sont des smart contracts spécifiques codés afin de représenter un bien digital. Chaque token a des propriétés et des fonctions définies par rapport à son usage final.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-fongibilité-kézako-&#34;&gt;La fongibilité, kézako ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Un bien fongible est un bien qui se caractérise par son appartenance à un genre&amp;amp; : chaque unité est interchangeable. Le terme est utilisé dans plusieurs disciplines, on se concentre ici sur la définition économique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passons tout de suite à des exemples concrets qui sont bien plus parlants que les définitions. Nos monnaies modernes telles que l&amp;rsquo;Euro ou le Dollar sont fongibles : un billet de 5€ en vaut un autre, et les deux sont parfaitement interchangeables. L&amp;rsquo;or est également un bien fongible : un kilogramme d&amp;rsquo;or pur est interchangeable avec un autre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un bien fongible est donc standardisé : chaque unité de ce bien n&amp;rsquo;a rien d&amp;rsquo;unique, ce qui rend possible son échange avec ses pairs.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;et-les-biens-non-fongibles-ils-ne-sont-pas-comestibles-alors-&#34;&gt;Et les biens non fongibles, ils ne sont pas comestibles alors ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;inverse, il existe des biens non fongibles. Ce sont des biens qui &lt;strong&gt;partagent des attributs communs mais qui ont leur propre identité&lt;/strong&gt;&amp;amp; : chaque bien possède un ensemble de valeurs unique pour chaque attribut qui est partagé avec l&amp;rsquo;ensemble du genre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le meilleur exemple que nous connaissons tous, ce sont bien sûr&amp;hellip; Les cartes Pokémon ! Tant qu&amp;rsquo;à faire, prenons celle qui assurait le respect dans la cours de recré : Dracaufeu en personne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/nft/charizard.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un carte Pokémon c&amp;rsquo;est :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Un nom (+ niveau) : Dracaufeu Niv.76&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des PV : 150&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un type : feu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un talent : Dépense d&amp;rsquo;Énergie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une attaque et son coût : Danse Flamme (4 énergies feu)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des faiblesses et résistances : eau et résistance combat&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un coût de retraite : 3&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Chaque carte Pokémon est unique, mais toutes suivent cette typologie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, considérons la carte de Tortank : il a lui aussi les mêmes 7 attributs décrits plus haut, mais a des valeurs différentes pour chaque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/nft/blastoise.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est la combinaison de tous les attributs qui font l&amp;rsquo;unicité de la carte. Ainsi, toute carte de type feu à 150PV n&amp;rsquo;est pas un Dracaufeu, c&amp;rsquo;est simplement une carte qui partage 2 de ses 7 attributs (type et PV) avec Dracaufeu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce petit détour par le monde des Pokémons nous explique l&amp;rsquo;essentiel du concept, le reste est son adaptation moderne. Ainsi, &lt;strong&gt;les tokens non fongibles définissent une catégorie de biens qui partagent des attributs communs&lt;/strong&gt;. Néanmoins, chaque token a un unique jeu de valeurs pour ces attributs ce qui rend le token lui-même unique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ceux qui étaient trop jeunes ou vieux pour les cartes Pokémons, c&amp;rsquo;est le même concept qui sous-tend les cartes Magic, Yu-Gi-Oh !, World or Warcraft (le jeu de carte) et autres.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-fongibilité-version-crypto&#34;&gt;La fongibilité version crypto
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La plupart des cryptos que vous connaissez à l&amp;rsquo;heure actuelle sont considérées fongibles (⬇️ voir plus bas) : un Bitcoin en vaut un autre et les deux sont interchangeables. Idem pour Ethereum et tout ce que vous trouverez sur Coinmarketcap.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Étant donné que l&amp;rsquo;historique des transactions de la plupart des cryptomonnaies est publique, celles qui ont été impliquées dans des activités illégales sont parfois repérées et bloquées sur les services d&amp;rsquo;échange. Ainsi, avoir un historique de transaction publique rend la fongibilité totale impossible. Les seules monnaies totalement fongibles sont celles se concentrent sur la protection de la vie privée, comme Monero où l&amp;rsquo;historique des transactions est secret.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui va nous intéresser aujourd&amp;rsquo;hui, ce sont les tokens non fongibles. Il y a eu plusieurs tentatives, dès 2013, pour créer des tokens non fongibles sans trop de succès. Ce qui a changé la donne, c&amp;rsquo;est un nouveau standard Ethereum, le ERC-721 qui permet la création de «  cryptocollectibles »  (barbarisme tout droit venu de l&amp;rsquo;anglais). Ce sont des biens uniques ayant leur propres propriétés tout en partagent un standard commun - essentiellement l&amp;rsquo;équivalent &lt;strong&gt;des cartes Pokémon sur la blockchain.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-débuts-avec-le-standard-erc-721&#34;&gt;Les débuts avec le standard ERC-721
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exemple le plus célèbre, ce sont les &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.cryptokitties.co/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;CryptoKitties&lt;/a&gt;, des chats virtuels qui ont été les précurseurs du standard mentionné plus haut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/nft/cryptokitties.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lancé en Octobre, les CryptoKitties ont eu tellement de succès qu&amp;rsquo;ils ont provoqué une surcharge de l&amp;rsquo;ensemble du réseau Ethereum pendant plusieurs jours début Décembre, au summum de leur viralité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certains matous particulièrement désirables ont atteint des prix délirants, à 5 chiffres (en $) et changé de main plusieurs fois par semaine début Décembre. Face au succès, le standard est passé par toutes les étapes de validation pour être finalisé en juin 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/nft/ck-price.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-tokens-non-fongibles-dans-le-vrai-monde&#34;&gt;Les tokens non fongibles dans le vrai monde
&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;When it comes to pushing and improving new technologies, you’ll often find porn and video games sharing the front line.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour l&amp;rsquo;instant et comme souvent, c&amp;rsquo;est le monde du jeux-vidéo qui porte l&amp;rsquo;innovation. En effet, quand il s&amp;rsquo;agit de pousser les limites des nouvelles technologies, ce sont souvent le porno ou les jeux-vidéos qui sont précurseurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins les applications réelles des tokens non fongibles sont très nombreuses et beaucoup plus proches qu&amp;rsquo;on ne le croit. Les propriétés des NFTs font d&amp;rsquo;eux un support idéal pour «tokeniser » des biens réels. Tokeniser, c&amp;rsquo;est un autre import venu de l&amp;rsquo;Anglais : cela signifie &lt;strong&gt;créer une token représentant un bien&lt;/strong&gt;. Le token en lui même n&amp;rsquo;a pas de valeur. &lt;strong&gt;Il en acquiert une car le bien qu&amp;rsquo;il représente a une valeur bien réelle&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;tokenize-everything&#34;&gt;Tokenize everything!
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Tokeniser permet de traiter le bien comme un token ce qui ouvre de nombreuses possibilités : échanges, transfert sans intermédiaires ou bien encore propriété fragmentaire (0.x). En outre, on peut envisager d&amp;rsquo;autre fonctionnalités adaptées à chaque type de bien : historique des propriétaires, historique de la valeur du bien, liste détaillée de ses caractéristiques, restrictions quant à qui peu le posséder&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec ça en tête, on se rend compte que &lt;strong&gt;la tokenisation de biens réels pourrait permettre de se passer de nombreux intermédiaires aux tendances gloutonnes tout en gagnant grandement en fonctionalité.&lt;/strong&gt; Voici quelques exemples :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tokenisation des biens immobiliers =&amp;gt; plus besoin de notaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tokenisation des œuvres d&amp;rsquo;art =&amp;gt; de nombreux intermédiaires comme les
commissaires-priseurs verraient leur rôle remis en question.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tokenisation des certificats (documents d&amp;rsquo;identité par exemple) =&amp;gt; grand
ménage dans les institutions et acteurs nécessaires pour l&amp;rsquo;émettre
ainsi que dans celles qui chassent les fraudes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dans les trois cas cités plus haut, la vérification de l&amp;rsquo;authenticité des biens ainsi que de la réalité de la possession du bien par le propriétaire seraient grandement facilités.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-bénéfices-de-la-désintermédiation-par-tokenisation&#34;&gt;Les bénéfices de la désintermédiation par tokenisation
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La tokenisation peut aller au delà de la création d&amp;rsquo;un token représentant un bien réel. Revenons à la définition des tokens non fongibles décrite plus haut : «  des biens uniques ayant leur propres propriétés tout en partagent un standard commun ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela s&amp;rsquo;applique tout aussi bien à des documents qui font offices de certificats. Ainsi, &lt;strong&gt;les cartes d&amp;rsquo;identité, les passeports, les bulletins scolaires ou même encore les licences d&amp;rsquo;utilisation de logiciels pourraient se retrouver tokénisés&lt;/strong&gt;. Tout en facilitant leur émission et leur transmission, cela apporterait également une traçabilité sans commune mesure avec celle qui existe aujourd&amp;rsquo;hui pour ce genre de document (s&amp;rsquo;il y en a une). En outre, cela simplifiera grandement la détection et la lutte contre les fraudes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En poussant la logique encore plus loin, et en revenant au monde digital, on peut envisager &lt;strong&gt;des NFTs pour représenter notre identité digitale&lt;/strong&gt; - des profils sur les réseaux sociaux qui serait open-source par exemple, et ainsi facilement exportables d&amp;rsquo;un réseau à l&amp;rsquo;autre. Cela nous permettrait en outre d&amp;rsquo;avoir un contrôle total sur nos données ce qui empêcherait leur appropriation par des tiers malveillants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant d&amp;rsquo;en arriver là, il faudra commencer par &lt;strong&gt;dépasser les limites actuelles d&amp;rsquo;Ethereum et des tokens non fongibles&lt;/strong&gt; : comme on le disait plus haut, les CryptoKitties ont surchargé le réseau Ethereum pendant plusieurs jours. La technologie actuelle (celle de décembre pour le moins) n&amp;rsquo;est clairement pas utilisable à grande échelle.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-ercs---les-nouveaux-standards-pour-ethereum&#34;&gt;Les ERCs - Les nouveaux standards pour Ethereum
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Concernant le réseau Ethereum, l&amp;rsquo;effort est en marche ! Différents projets travaillent depuis plusieurs années déjà à l&amp;rsquo;optimisation technique du réseau, comme OmiseGo/Plasma ou encore la prochaine mise à jour de d&amp;rsquo;Ethereum (Casper). Vous trouverez des articles dans les sources qui couvrent ces sujets ; ce qui nous intéresse aujourd&amp;rsquo;hui ce sont les NFTs, alors revenons y.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ERC-721 est un bon début, mais il pose &lt;strong&gt;plusieurs problèmes à l&amp;rsquo;échelle&lt;/strong&gt;. Avant d&amp;rsquo;en venir là, faisons un petit point sur les ERC. Un ERC (Ethereum Request for Comments) est une proposition soumise par un développeur de la communauté Ethereum qui décrit des méthodes, comportements, innovations ou recherches applicables au fonctionnement du réseau. Une fois acceptée, un ERC devient un standard. Une fois encore, l&amp;rsquo;exemple rend ça plus palpable : le standard le plus connu pour ethereum est l&amp;rsquo;ERC-20, il décrit un token simple et fongible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le principal intérêt des ERCs est qu&amp;rsquo;ils permettent d&amp;rsquo;intégrer facilement les tokens suivants ce standard à l&amp;rsquo;écosystème : &lt;strong&gt;pas besoin de connaître les spécificités d&amp;rsquo;un token pour le manipuler, puisqu&amp;rsquo;il répond à un jeu de méthode communs à d&amp;rsquo;autres&lt;/strong&gt; (définit par l&amp;rsquo;ERC qu&amp;rsquo;il suit). C&amp;rsquo;est la raison pour laquelle un portefeuille (wallet) compatible avec ERC-20 peut supporter n&amp;rsquo;importe quel token ERC-20 sans nécessiter de développement spécifique à chaque nouveau token.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;lerc-1155-le-futur-des-tokens-non-fongibles-&#34;&gt;L&amp;rsquo;ERC-1155, le futur des tokens non fongibles ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;ERC-1155 est un nouveau standard pour les NFTs proposés par Witek Radomski, le co-fondateur d&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://enjincoin.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;EnjinCoin&lt;/a&gt; une plateforme faite pour faciliter le développement de jeux avec des biens tokénisés sur Ethereum.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;ERC-1155 résout plusieurs problèmes techniques posés par l&amp;rsquo;utilisation à grande échelle de tokens ERC-721 tout en apportant de nouvelles fonctionnalités&lt;/strong&gt;. Du point de vue de l&amp;rsquo;optimisation technique, et sans rentrer dans trop de détails, l&amp;rsquo;ERC-1155 permet l&amp;rsquo;utilisation d&amp;rsquo;un code commun à plusieurs tokens/collections de tokens non fongibles différents. Cela permettra de supporter un volume bien plus grand de transactions, le tout pour la même charge sur le réseau Ethereum (comparé au ERC-721).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/nft/erc1155.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;A transaction involving several fungible and non-fungible goods thanks to ERC-1155&#34;
	
	
&gt;
A transaction impliquant plusieurs tokens fongibles et non fongibles grâce au à l&amp;rsquo;ERC1155&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On peut également noter notamment la possibilité d&amp;rsquo;échanger plusieurs objets en une seule transaction. Avec l&amp;rsquo;ERC-721, si Bob veut échanger CryptoKitty #1, #2, #3 et #4 contre le CryptoKitty #5 d&amp;rsquo;Alice, cela va nécessiter 5 transactions au total, alors qu&amp;rsquo;une seule serait suffisante avec l&amp;rsquo;ERC-1155.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;ERC-1155 supporte également les objets/tokens fongibles&lt;/strong&gt; qui sont très nombreux dans les jeux en lignes : pièces d&amp;rsquo;or, potions, flèches et autres consommables&amp;hellip; L&amp;rsquo;utilisation du seul standard ERC-1155 (contre un mélange d&amp;rsquo;ERC-20 pour les fongibles et ERC-721 pour les non fongibles) simplifie grandement la donne pour les développeurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalement, une des dernières grande nouveauté est la gestion de la fongibilité par groupe : il sera ainsi possible de différencier les différentes itérations d&amp;rsquo;un même objet, et le premier possesseur de celui-ci pourra effectivement prouver qu&amp;rsquo;il l&amp;rsquo;est.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les biens non fongibles sont en plein essor, et Ethereum mène la charge. Le mieux pour comprendre les ramifications du concept de token non fongible reste encore d&amp;rsquo;aller voir les utilisations concrètes qui en sont faites. Faison donc un petit tour d&amp;rsquo;horizon loin d&amp;rsquo;être exhaustif pour finir. Il n&amp;rsquo;y a pas que les cryptokitties dans les NFTs :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/nft/godsunchained.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Gods Unchained&#34;
	
	
&gt;
Gods Unchained&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://godsunchained.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gods Unchained &lt;/a&gt;: On a utilisé les jeux de cartes pour introduire le concept de non fongibilité plus haut, on les retrouve logiquement ici. GodsUnchained est l&amp;rsquo;un des plus connus et s&amp;rsquo;appuie sur le standard ERC-721. Les bénéfices par rapport aux jeux de carte classiques (comme Hearthstone) sont nombreux : immutabilité des cartes après la phase de beta (fini les nerfs surprises), transparence quant à la rareté de chaque type de carte, traçabilité des possesseurs précédents de chaque carte&amp;hellip; L&amp;rsquo;accent est mis sur l&amp;rsquo;eSport avec un premier championnat du monde début 2019.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://decentraland.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Decentraland &lt;/a&gt;: Imaginez Minecraft, en réalité virtuelle, avec des mécanismes basés sur la blockchain pour gérer les titres de propriété : bienvenue dans le futur ! Une fois possesseur d&amp;rsquo;une parcelle, libre aux utilisateurs d&amp;rsquo;y créer/développer l&amp;rsquo;expérience de leur choix (grâce au SDK) ; ils pourront ensuite en contrôler l&amp;rsquo;accès à leur guise, et donc le faire payer s&amp;rsquo;ils le souhaitent. Decentraland est une expérience humaine et sociale à l&amp;rsquo;échelle mondiale. Elle sera assurément pleine de surprises !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/nft/augmentors.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;A creature of Augmentors&#34;
	
	
&gt;
Une créature dans Augmentors&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.augmentorsgame.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Augmentors&lt;/a&gt; : On parlait de Pokémons en début d&amp;rsquo;article, mais quid de Pokémo GO ? Augmentors jeu combine réalité augmentée et blockchain pour proposer un jeu où les NFTs permettent à chacun de posséder réellement ses créatures et de les échanger à sa guise.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Il pourrait être tentant de sous-estimer les NFTs, de les voir comme un truc pour gamins ou barbus collectionneur de cartes. Néanmoins c&amp;rsquo;est tout l&amp;rsquo;inverse : les CryptoKitties l&amp;rsquo;ont montré, les NFTs comptent parmi les meilleurs chevaux de Troie pour faire rentrer la décentralisation dans les mœurs de la population générale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme souvent avec les nouvelles technologies, le développement technique n&amp;rsquo;est que l&amp;rsquo;échauffement.** La vraie bataille est au niveau de l&amp;rsquo;acception sociale et légale ; à ce niveau là, les cryptominous et autres collectibles sont des précurseurs.**&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h4 id=&#34;sources--deepdive&#34;&gt;Sources / Deep Dive
&lt;/h4&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/point-nine-news/mapping-the-emerging-non-fungible-token-landscape-ee56f0d1079f&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Mapping the Emerging Non-Fungible Token Landscape&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Pawel Chudzinski on Medium, 06/15/2018.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/0xcert/erc-721-ethereum-standard-confirmed-and-finalized-73b78f7ea315&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;ERC-721 Ethereum standard confirmed and finalized!&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — 0xcert on Medium, 06/24/2018.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.huffingtonpost.com/entry/porn-drives-technological-innovation-again-this_us_59f8085de4b094db8e76f834&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;_Porn Drives Tech Innovation Again, This Time In VR _&lt;/a&gt;— Jarone Ashkenazi on the HuffPost, 10/31/2017.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@argongroup/ethereum-plasma-explained-608720d3c60e&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Explained: Ethereum Plasma&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;— Lukas Schor on Medium/ArgonGroup, 05/28/2018.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@jonchoi/ethereum-casper-101-7a851a4f1eb0&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Ethereum Casper 101&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Jon Choi on Medium, le 10/22/2017.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hackernoon.com/a-proposal-to-shake-up-ethereum-a-new-standard-on-the-horizon-d2dfa88507a6&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;A Proposal To Shake Up Ethereum — A New Standard On The Horizon? Mapping the Emerging Non-Fungible Token Landscape&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Ermos Kyriakides on HackerNoon, 06/27/2018.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Le respect de la vie privée sur internet - l&#39;exception qui devrait être norme</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/le-respect-de-la-vie-priv%C3%A9e-sur-internet-lexception-qui-devrait-%C3%AAtre-norme/</link>
        <pubDate>Wed, 25 Jul 2018 10:54:13 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/le-respect-de-la-vie-priv%C3%A9e-sur-internet-lexception-qui-devrait-%C3%AAtre-norme/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/cover.jpeg" alt="Featured image of post Le respect de la vie privée sur internet - l&#39;exception qui devrait être norme" /&gt;&lt;p&gt;En 2018, respecter la vie privée de ses utilisateurs lorsque l’on lance un site c’est un jeu d’enfant, non ? Avec les révélations de Snowden sur NSA et toutes celles qui ont suivi, les hébergeurs et autres fournisseurs de service ont dû revoir leur pratiques ? C’est ce qu’on croyait nous aussi, et l’illusion est bien vite retombée. C’est parti pour un petit tour des pratiques : qui collecte vos donnés, comment et à quelles fins ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link to [the English translation of this article.](&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/posts/2018/users-privacy.fr.md%22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://tokenbrice.xyz/posts/2018/users-privacy.fr.md&#34;&lt;/a&gt; lang=&amp;ldquo;fr&amp;rdquo; &amp;gt;}})&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-peu-de-contexte&#34;&gt;Un peu de contexte
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Vous le savez sans-doute, sinon on vous invite à lire le manifeste – EcoCrypto respecte ses utilisateurs et leur attention. Pour leur attention, c’est notre problème, mais concernant le respect de la vie privée de nos utilisateurs c’est bien plus large que nous : on doit vérifier le moindre service qu’on utilise pour s’assurer qu’il n’y a pas d’abus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En publiant &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ecocrypto.fr/manifeste/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le manifeste&lt;/a&gt;, on a également réalisé que peu de gens sont réellement informés sur l’ampleur de la traque en ligne, alors cet article a pour vocation d’offrir un petit tour d’horizon pour montrer à quel point nous sommes suivis où que nous allons. Nous proposerons également deux jeux de recommandations en fin d’article : un qui concerne tout le monde et décrit les bases pour couvrir vos traces en ligne et une méthodologie destinées à ceux qui gèrent des sites souhaitant respecter au mieux la vie privée de leurs utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-folie-des-trackers&#34;&gt;La folie des trackers
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Commençons par la base : qu’est-ce qu’un tracker ? En bref, c’est un petit «programme » que quelqu’un peut installer sur son site – cela permet aux différents services qu’il utilise de collecter des données sur ses visiteurs afin d’apporter des fonctionalités supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tracker agit comme un petit mouchard pour un service tiers &lt;strong&gt;– chaque tracker c’est un invité de plus à la table du festin qu’on se paye sur nos données.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;une--petite-dizaine--de-trackers-la-norme-&#34;&gt;Une « petite dizaine » de trackers, la norme ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;N’importe quel site de presse a au minimum une bonne dizaine de trackers. Pas besoin de nous croire sur parole, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ghostery.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une petite extension comme Ghostery&lt;/a&gt; permet de les visualiser très simplement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici un petit tour d’horizon d’une sélection de site qui compte parmis les plus fréquentés en France :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;leMonde.fr compte 32 trackers différents,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;leFigaro.fr – 35&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mediapart – 21&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;l’Express – 49&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;tf1.fr – 35&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;France2.fr – 18&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le site de l’&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://afp.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Agence France Presse&lt;/a&gt; – 12&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et enfin le plus « propre » qu’on ait pu trouvé, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.humanite.fr/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l’Humanité&lt;/a&gt; en compte 10.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Le nombre de tracker peut varier par page. Les chiffres donnés ci-dessus correspondent à une mesure prise sur la page d’accueil de chaque site et faite le 18 Juillet 2018. Si vous utiliser un AdBlocker, il faut le désactiver pour voir tous les trackers présents sur un site.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/trackers.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Elle.fr \[Weekly women magazine\] — 53 trackers; Liberation.fr \[Daily newspaper\] — 40 trackers&#34;
	
	
&gt;
Elle.fr : 53 trackers différents détectés – un record ?; Libération est pas mal non plus avec ses 40 trackers&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Souvent, la présence de ces trackers n’est pas connue même des gens qui travaillent sur le site&lt;/strong&gt;. Nous avons contacté des publications cryptos françaises de premier plan afin de les alerter quant à leur pratiques dangereuses. Tous sont très surpris de « découvrir » l’ampleur de la traque qu’ils mettent eux-même en place. D’autres diront qu’ils se sont gentillement payés notre tête – à vous de voir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce petit tour au musée des horreurs nous apprend deux choses :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les responsables de 99 % des sites internet n’ont clairement pas le respect de la vie privée de leurs utilisateurs en ligne de mire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les utilisateurs de ces sites ne sont pas assez sensibilisés aux enjeux que cela représente, ce qui ne crée pas/peu de demande pour des sites plus propres et respectueux de leur vie privée.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi &lt;strong&gt;le changement, s’il y en a un, viendra des utilisateurs : on doit être exigeant et intransigeant&lt;/strong&gt;. Mais pour se faire, encore faut-il savoir contre quoi on se bat, faisons un petit tour d’horizon non exhaustif du pistage en ligne.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;typologie-des-trackers&#34;&gt;Typologie des trackers
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il y a plusieurs types de trackers, voici les plus courants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tracker des services de publicité&lt;/strong&gt; : ceux-ci permettent aux webmasters (et aux service de pub) d’avoir plus d’information sur ce que vous faites lorsque vous accéder au site : pages vues, boutons pressés, position de la souris, et bien sûr tout un tas d’information sur la machine, la connexion et l’utilisateur. Les plus courants : DoubleClick, et Facebook Ads. On parle plus en détails d’une partie d’entre eux : les pixels.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tracker des services de statistiques&lt;/strong&gt; : le plus connu est Google Analytics mais de nombreux autres existent – ils auront le droit à leur propre section plus bas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tracker des réseaux sociaux&lt;/strong&gt; : ils permettent des intégrations directes des services social (comme liker la page Facebook sans quitter le site), mais cela implique aussi que l’internaute est reconnu et identifié (via son profil Facebook/Twitter/autres). Pas besoin d’interagir avec ces boutons pour que la reconnaissance ait lieu, c’est la toute la beauté du mécanisme : souriez, vous êtes trackés.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-statistiques-de-visite--un-profil-très-détaillé&#34;&gt;Les statistiques de visite : Un profil très détaillé
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Chaque webmaster fait fasse au même problème : il a besoin de statistiques précises pour savoir combien de lecteurs il y a, les pages qu’ils apprécient, d’où ils viennent… Pour se faire la référence est un service proposé par Google : Google Analytics.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’offre de Google Analytics est simple : Google est expert en collecte et traitement des données – laissez les faire. Il suffit de mettre en place un petit tracker sur votre site, et Google se charge de tout : collecte, traitement et présentation des données. C’est vraiment très pratique et désormais il devient dur de trouver un site qui ne l’utilise pas. Le problème ? Et bien toute la donnée passe par Google : &lt;strong&gt;Google collecte donc directement la donnée à la source sur 99 % des sites les plus fréquentés&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si chaque site était un bistro, alors c’est comme si on avait un Google Home (Alexa version Google) avec le micro toujours allumé placé au milieu du bar. C’est déjà gênant si ce n’est que quelques bistros/sites, mais cela devient une véritable Stasi du web si tous les sites l’implémentent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il faut avoir été webmaster avec le script de Google Analytics implémenté au mois une fois pour comprendre l’ampleur du profil qu’il permet de dresser sur chaque internaute. Impossible de chiffrer précisément ce que Google appelle les « metrics and dimensions » car cela dépend du paramétrage fait pour chaque site. &lt;strong&gt;Sachez cependant qu’il y en a plus de 400 disponibles.&lt;/strong&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://developers.google.com/analytics/devguides/reporting/core/dimsmets#mode=web&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;La liste est ici (Anglais).&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ceux qui ont un site à gérer, on propose une alternative dans en fin d’article.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;publicité-et-respect-de-la-vie-privée--strictement-incompatibles&#34;&gt;Publicité et respect de la vie privée : strictement incompatibles
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On est passé un peu vite sur les trackers pour les services de publicité alors il fallait y revenir ici. Permettons nous un petit retour aux bases de la pub en ligne :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ça se paye par action : coût par clic, coût par mille vues, coût par action spécifique (inscription, téléchargement d’app…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une action n’en vaut pas une autre – un clic peut provenir d’une personne totalement en dehors de la cible du site ou alors au contraire de quelqu’un qui va devenir un fan.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les campagnes peuvent être modifiées et mises à jour en temps réel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Avec ces bases rappelés, on comprend bien vite que : &lt;strong&gt;le&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;respect de la vie privée et publicité en ligne sont strictement incompatibles&lt;/strong&gt;. En effet, pour rendre la publicité la plus efficace possible, il faut collecter le maximum de données pour pouvoir la cibler de plus en plus et éviter les dépenses inutiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/privacy.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;À gauche : « Je suis heureux que Facebook s’attaque au problème du respect de la vie privée… » // Au milieu, Zuckerberg, PDG de Facebook annonce à un publicitaire : « Nudiste, marié, 75 000 annuel, bon buveur, possède un minivan, collectionneur de Beanie Babies \[ours en peluche\]… »&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut pas se laisser berner pas les envolées lyriques des sites de presse et consorts sur la vie privée – &lt;strong&gt;tous les sites les plus visités en France ont recours à la publicité et utilisent une abondance de trackers divers et variés : en bref ils n’ont aucun respect pour la vie privée de leurs utilisateurs, pire encore – ils la monétisent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;espionnés-par-un-simple--pixel-&#34;&gt;Espionnés par un simple « Pixel »
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Pas encore convaincu ? Permettez nous de faire un petit zoom sur un type de tracker bien particulier, les « Pixels » des services de publicité en ligne comme Facebook Ads. Là encore, c’est un outil qui fonctionne un peu comme Google Analytics. Le webmaster met en place un script sur son site et en échange il a accès à des informations détaillés sur la manière dont les gens interagissent avec son site.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’intérêt pour le webmaster réside dans le faits que ces infos sont disponibles directement sur la plateforme Facebook Ads – ce qui facilite l’optimisation des publicités : c’est donc un incontournable pour quiconque consacre de sérieux budgets à la pub Facebook. Grâce au pixel, le webmaster pourra faire le liens entre une publicité sur Facebook et des actions sur son propre site (inscription, achat, téléchargement…).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela pose précisément le même problème que Google Analytics : le pixel de Facebook (et autres) est désormais très répandu, &lt;strong&gt;ce qui donne à Facebook un accès de première main à la données de la plupart des plus grands sites web&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/pixel.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;An example of a retargeting scenario using Facebook (source: Lyfe Marketing)&#34;
	
	
&gt;
Exemple de retargeting sur Facebook (source: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.lyfemarketing.com/spa-owners-facebook-customers/facebook-retargeting-example/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Lyfe Marketing&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pixel permet en outre de faire du &lt;strong&gt;retargeting&lt;/strong&gt; : ce terme un peu barbare désigne toutes les formes de publicités où &lt;strong&gt;le ciblage se fonde sur les actions réalisées précédemment par le prospect&lt;/strong&gt;. Dans le cas du retargeting via Facebook Pixel, voici le scénario le plus simple :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vous visitez un site donné (mettons pour acheter une tondeuse)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Souriez, vous êtes trackés. Grâce au pixel, ce même site sait qui vous êtes sur Facebook : suite à votre première visite sur le site, vous avez été ajoutés à une liste de retargeting.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous allez sur Facebook et découvrez des promos d’enfer sur des tondeuses à gazon, directement au sein de votre fil d’actualités.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-petites-suprises-découvertes-au-passage&#34;&gt;&lt;strong&gt;Les petites suprises découvertes au PASSAGE&lt;/strong&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Avant d’en venir aux outils, faisons un petit détour par un point hautement spécifique qui illustre le défi que représente le respect de la vie privée en ligne. Vous connaissez peut être WordPress ? C’est l’un des frameworks (~moteur) qui permet la création de blogs et de sites &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://managewp.com/blog/statistics-about-wordpress-usage&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;les plus courants&lt;/a&gt; – ce qu’on utilise sur EcoCrypto pour l’instant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par défaut, une installation WordPress utilise un service qui s’appelle Gravatar : il permet à chaque utilisateur du blog (=auteur mais aussi toute personne qui poste un commentaire) d’avoir une photo de profil personnalisé, plutôt sympa, non ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf que… Pour se faire, Gravatar utilise l’email de l’utilisateur. &lt;strong&gt;Ainsi, par défaut, l’email de chaque nouvel inscrit (ou personne qui commente) sur un WordPress fait un aller-retour vers les serveurs de Gravatar&lt;/strong&gt;. Chaque personne peut ensuite aller sur Gravatar.com et associer une photo à son email : et paf – sa photo est partout là où Gravatar est implémentée, en une seule manipulation. Pratique n’est-ce pas ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sauf qu’avec l’aller-retour, Gravatar est en mesure de compiler une liste des mails des utilisateurs de chaque installation WordPress – tu la veux toujours ta photo de profil personnalisée ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://wordpress.org/plugins/wp-user-avatar/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Les alternatives&lt;/a&gt; existent et sont faciles à mettre en place, mais comme Gravatar est activé par défaut sur toute installation de WordPress, il reste prévalent. &lt;strong&gt;Le fait qu’il soit installé par défaut couplé à l’ignorance de la pratique permet à Auttomatic (développeur de Gravatar) de se gaver d’emails au dépend de ses utilisateurs, et ce depuis des années.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce type de problème est récurrent en matière de respect de la vie privée : dans l’absolu tout le monde est pour. Dans les faits, peu de gens prenent le temps de s’y intéresser réellement et au niveau des sociétés, le respect de la vie privée n’est considéré que comme un acte de communication mais rarement implémenté au niveau du logiciel même.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;alors-on-fait-comment-&#34;&gt;Alors, on fait comment ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;On a essayé de rester concis et pas trop technique : forcément, on a zappé plein de choses et ce n’est pas du tout exhaustif. Des dizaines (centaines?) de techniques différentes existent pour pister les internautes et certaines sont beaucoup plus durs à contrer qu’en installant une extension, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://panopticlick.eff.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le fingerprinting par exemple&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce qui a inspiré cet article c’est la surprenante complexité de la mise en place d’un simple blog qui respecte la vie privée de ses utilisateurs. &lt;strong&gt;À force de trop laisser le sujet aux experts, on arrive dans une situation où le viol de la vie privée est devenu la norme – à ceux qui veulent la respecter de ramer&lt;/strong&gt;. Le tout pendant qu’Apple, Facebook ou Google et consorts se targuent de se battre pour nos libertés individuelles. Regardons la réalité en face : ils organisent méticuleusement un système où le concept même de vie privée deviendra marginal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ça fait beaucoup et il va falloir commencer à gueuler… Ou bien on aurait déjà dû le faire il y a 10 ans ? Il n’est jamais trop tard !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;trousse-à-outils--couvrir-ses-traces-en-ligne&#34;&gt;Trousse à outils : Couvrir ses traces en ligne
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La bonne nouvelle c’est que couvrir vos traces implique bloquer toute publicité ainsi que tout script qui détecte les bloqueurs de pub. Vivre caché a du bon !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On va donc proposer un ensemble d’extension pour couvrir vos traces, en restant sur le strictement indispensable.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;1-bloquer-les-pubs&#34;&gt;1. bloquer les pubs
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;On conseille &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nano-adblocker/gabbbocakeomblphkmmnoamkioajlkfo&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nano AdBlocker&lt;/a&gt; qui marche de pair avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://chrome.google.com/webstore/detail/nano-defender/ggolfgbegefeeoocgjbmkembbncoadlb?hl=en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nano Defender&lt;/a&gt; pour gérer les messages anti-adblock. Il y a aussi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/ublock-origin/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;uBlock Origin (Firefox)&lt;/a&gt; parmis les plus courants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelque soit votre choix d’AdBlocker, n’oubliez pas d’activer la EasyListFR pour bien tout bloquer. Voici un petit GIF qui montre la manipulation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/adblock-fr.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour tester votre installation, on conseille &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://lemonde.fr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;LeMonde.fr&lt;/a&gt; – environ la moitié du site devrait avoir disparu – si c’est le cas, c’est que tout marche parfaitement : les pubs sont bloquées ! Il vous restera encore les articles sponsorisés et les éditos à charge, mais ça c’est un autre problème.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;2-lister-et-bloquer-les-trackers&#34;&gt;2. Lister et bloquer les trackers
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Les pubs ce n’est que le début. Maintenant passons aux trackers. La bonne nouvelle c’est qu’à ce niveau là on a une extension qui met tout le monde d’accord : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.eff.org/privacybadger&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Privacy Badger.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/user-privacy/privacy-badger.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle est dévelopé par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.eff.org/about&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;l’EFF – Electronic Frontier Foundation&lt;/a&gt; qui lute pour la vie privée en ligne depuis des années déjà – ce n’est pas une raison pour avoir une confiance aveugle dans l’extension mais ça rassure quand même un peu. Pas besoin de paramétrage spécifique mais n’hésitez pas à aller voir les trackers trouvés par Privacy Badger et à en désactiver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Plus haut, on vous parlait de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ghostery.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ghostery&lt;/a&gt;,&lt;/em&gt; &lt;em&gt;ça fait aussi très bien le travail.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;3-utiliser-https-partout&#34;&gt;3. Utiliser HTTPS, partout
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Lorsque vous visitez un site utilisant HTTPS, les échanges entre votre navigateur et le site sont encryptés. L’HTTPS est désormais courant, mais certains sites ne le mettent pas en place systématiquement : ils vous font passer de HTTP à HTTPS et vice versa. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.eff.org/https-everywhere&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;HTTPS Everywhere&lt;/a&gt;, une autre extension de l’EFF résout ce problème : elle force l’HTTPS partout où cela est possible.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;dernière-notes-sur-les-outils&#34;&gt;Dernière notes sur les outils
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Pour être rigoureux, préférez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.mozilla.org/fr/firefox/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Firefox&lt;/a&gt; à &lt;strong&gt;Google&lt;/strong&gt; Chrome, utlisez le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.torproject.org/projects/torbrowser.html.en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TOR browser pour les choses sensibles&lt;/a&gt; ou idéalement &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tails.boum.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TAILS si la confidentialité est une nécessité absolue&lt;/a&gt; : c’est un système d’exploitation conçu pour vous aider à couvrir vos traces. Si vous voulez passer du coté obscur du web, lisez et renseignez vous bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour garder l’article concis et accessible, on a choisi 3 extensions vraiment indispensables. Pour être vraiment caché, il vous faudra aller BEAUCOUP plus loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On pourrait lister mille autres outils, mais &lt;strong&gt;l’essentiel est de se renseigner et comprendre ce qu’il se passe sous le capot.&lt;/strong&gt; À partir de là vous serez à même de savoir quels outils sont adaptés à vos besoins. La vie privée de nos jours, ça se mérite hélas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En France, on a la chance d’avoir des associations comme la Quadrature du Net qui militent depuis des années pour nos droits en ligne tout en développant leurs propres solutions et guides pour nous aider à sortir couverts : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://controle-tes-donnees.net/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Controle tes données ! &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pour-les-webmasters--comment-respecter-la-vie-privée-de-ses-utilisateurs&#34;&gt;Pour les Webmasters : Comment respecter la vie privée de ses utilisateurs
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour ceux qui gèrent un site, l’essentiel est de trouver une alternative à Google Analytics fiable et respectueuse de la vie privée des utilisateurs. Pour EcoCrypto, on a choisi &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://matomo.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Matomo&lt;/a&gt; qui est une solution open source et à héberger soit-même. Héberge soit-même sa solution d’analytics, c’est essentiel : les données sur vos visiteurs ne doivent pas quiter vos serveurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fonction de votre hébergeur, cela va être plus ou moins compliqué à mettre en place. Si votre hébergeur supporte &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.softaculous.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Softaculous&lt;/a&gt;, installer Matomo est l’affaire de 5 minutes et quelques clics sinon il faudra avoir ou apprendre quelques compétences techniques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour le reste, tout va dépendre de votre site et du framework qui le fera tourner. Du coup plutôt que de donner une liste d’outils, on propose une méthodologie :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Minimisation des services tiers&lt;/strong&gt; : essayez d’utiliser aussi peu de service tiers (les extensions WordPress par exemple) que possible. Chaque service est un vecteur de risque en terme de sécurité du site et pour la vie privée de vos utilisateurs. &lt;strong&gt;Même un service honnête à un moment donné peut devenir marchand-goinffre de données sans prévenir.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Faire ses recherches sur les services tiers nécessaires&lt;/strong&gt; : malgré le 1), vous allez avoir besoin de différents outils tiers. Renseignez vous sur leurs développeurs, faites des recherches pour voir si d’autres personnes en ont étudié le code et ont trouvé des choses suspicieuses, sur les différentes alternatives qui existent. Préférez les services open-source autant que possible.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Oubliez la publicité en ligne sur les services traditionnels&lt;/strong&gt; (Social, Google…) – vous ne pourrez pas y être efficace (coût/résultat) sans fliquer vos utilisateurs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Faites vous aider&lt;/strong&gt; – de nombreuses personnes déjà sensibilisées aux enjeux de la vie privée en ligne ne demandent qu’à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.laquadrature.net/fr/contact&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;aider d’autres à faire de même&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Déconstruire le mythe du troc pour mieux comprendre le Bitcoin et les innovations monétaires</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/d%C3%A9construire-le-mythe-du-troc-pour-mieux-comprendre-le-bitcoin-et-les-innovations-mon%C3%A9taires/</link>
        <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 12:13:32 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/d%C3%A9construire-le-mythe-du-troc-pour-mieux-comprendre-le-bitcoin-et-les-innovations-mon%C3%A9taires/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/money101/cover.jpeg" alt="Featured image of post Déconstruire le mythe du troc pour mieux comprendre le Bitcoin et les innovations monétaires" /&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;La monnaie est un élément essentiel de nos sociétés : un petit changement dans ses mécanismes sous-jacents peut avoir des répercussions qui dépassent très largement le champ de l’économie. Une meilleure compréhension des mécanismes monétaires permet ainsi de mieux cerner de nombreux sujets connexes allant de l’économie politique aux cryptomonnaies.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;La monnaie un sujet complexe, plus encore dans notre monde moderne quand on considère tous les mécanismes alambiqués qui sont venus se greffer dessus à tous les niveaux : création monétaire, banques centrales, l’inflation… Dans cet article, on va revenir sur les bases car elles sont nécessaires pour comprendre tout le reste : qu’est-ce qu’une monnaie ? Pourquoi en est-on venu à utiliser des monnaies ? Et quelles formes peuvent prendre ces monnaies ?&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;C’est parti pour une aventure avec des histoires anciennes mais encore dominantes à déconstruire et de nouvelles nécessaires pour  expliquer des mécanismes très complexes.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-fable-des-origines-de-la-monnaie&#34;&gt;La fable des origines de la monnaie
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Lorsqu’on entend parler de monnaie, on a souvent le droit à une petite fable sympathique et facile à comprendre, qui semblerait presque être « logique » ; elle ressemble à ça :&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Au début, on avait du troc : mes poulets contre ton blé par exemple. Puis, comme ce système était inefficace, on avait besoin d’un mode d’échange plus standardisé : un bien qui servirait de réserve de valeur. Les métaux précieux étaient les candidats parfaits, les voilà devenue pièces – une forme de monnaie.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Seulement plus tard la monnaie a évolué pour devenir du papier – toujours un refuge de valeur, mais l’origine de la valeur a changé : là où la pièce d’or tire sa valeur de l’or qui la compose, le billet nécessite une institution qui l’émet et lui «donne » sa valeur en la garantissant d’une manière ou d’une autre.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Enfin à l’ère d’internet, la monnaie aurait évolué une fois de plus pour devenir « digitale », ce n’est désormais plus que des 0 et des 1 dans un serveur quelque part et ça transite par fibre optique.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Il faut prendre le temps de déconstruire cette charmante petite histoire qui nous semble pleine de bon sens point par point :&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-stylefont-weight-400la-monnaie-nest-pas-une-réserve-de-valeurspan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;La monnaie n’est pas une réserve de valeur&lt;/span&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La monnaie n’est pas une réserve de valeur, c’est un bien qui permet de revendiquer une valeur.&lt;/strong&gt;&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;span-stylefont-weight-400brûlons-des-billets-ensemble-pour-mieux-comprendre-la-monnaiespan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Brûlons des billets ensemble pour mieux comprendre la monnaie&lt;/span&gt;
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Étudions ensemble l’exemple qui m’a fait réaliser l’importance de la distinction entre les deux : imaginons que je brûle un billet de 20 francs – aurais-je détruit une quelconque valeur ?&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/joker.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Thanks to the Joker for helping with the experiment&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Et bien non, ce que j’ai détruit c’est la possibilité de revendiquer cette valeur : je ne peux pas échanger les cendres de mon billet contre une baguette de pain.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Note : J’évite volontairement de mentionner l’Euro car je pense que ça complique inutilement la compréhension de mécanismes déjà complexes.&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;span-stylefont-weight-400make-it-rainspan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Make it rain!&lt;/span&gt;
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Cette compréhension de la distinction entre la réserve de valeur et le bien qui permet de revendiquer une valeur nous permet également de mieux comprendre &lt;strong&gt;l’obsession pour la monnaie circulante&lt;/strong&gt;. En effet, la monnaie n’est pas richesse en soit : tant qu’elle n’est pas exercée (dépensée pour d’autres biens), elle ne contribue pas à la richesse. &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/fly.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Reprenons l’exemple précédent en allant plus loin pour mieux comprendre :&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Le PIB de la France n’aura pas bougé directement dû au fait que j’ai détruit 20 francs. Par contre si je commence à détruire des millions de francs, il va peut être y avoir des conséquences &lt;strong&gt;secondaires&lt;/strong&gt; sur le PIB : il y aura moins d’argent qui circule, moins de gens qui l’utilisent pour revendiquer cette valeur quelque part (une baguette, des vêtements…) et donc &lt;strong&gt;peut être un impact sur l’économie réelle.&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Ces conséquences secondaires n’auront lieu que si la destruction des francs m’a empêché de réclamer la valeur qu’ils représentaient. Ainsi si je suis un multimilliardaire (et donc incapable de remettre toute ma monnaie en circulation) je peux détruire des millions de francs sans provoquer aucun impact sur l’économie réelle : ces millions n’auraient de toute manière jamais circulé.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Interrompre la circulation d’une monnaie qui aurait circulé sans cette interruption revient ainsi à empêcher les autres de travailler pour apporter de la valeur ; valeur qui aurait été échangée contre la monnaie si elle circulait librement.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;span-stylefont-weight-400fausse-monnaie-vraie-valeur-span&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Fausse monnaie, vraie valeur ?&lt;/span&gt;
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Pour finir la déconstruction du mythe de la monnaie comme refuge de valeur, considérons cette troisième et dernière situation : j’émets de la fausse monnaie qui est très bien faite – tout le monde la prend pour vraie. Mettons que j’en distribue à chaque français, sans que l’État ne se rende compte de la supercherie afin de préserver la simplicité de l’exemple.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/print.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Dans ce scénario, lorsque les heureux français se mettront à utiliser cette fausse monnaie bien vraisemblable, c’est à dire qu’ils réclameront la valeur à laquelle ces billets leur donnent le droit, ils feront augmenter le PIB de la France et donc sa richesse présumée.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Pourtant, tout n’est que supercherie et aucune valeur n’a été réellement créée, je n’ai fait qu’imprimer et distribuer des faux qui passent pour vrais.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Ainsi, la monnaie n’est que la clef qui ouvre le coffre fort. Lorsque que la monnaie elle-même, son support physique, avait encore de la valeur (or, argent…), le contenu du coffre était encore indexé sur le chiffre marqué sur la clef. Désormais, nous sommes dans des systèmes où les clefs passent de main en main sans jamais retourner ouvrir le coffre. &lt;strong&gt;Notre confiance en la monnaie est telle que le chiffre marqué sur la clef suffit et fait autorité.&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-stylefont-weight-400le-mythe-du-troc-et-de-son-inefficacitéspan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Le mythe du troc et de son inefficacité&lt;/span&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Revenons à la fable présentée au début de l’article. Le troc (type chèvre contre mais) était-il vraiment le moyen d’échange prévalent ?&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Il faut remettre les choses en contexte, on parle d’un monde où la monnaie n’existe pas encore, allons même plus loin : la notion de propriété n’est pas encore réellement définie non plus. Il y avait quand même des échanges bien sûr, mais ils prenaient une forme bien différente de ce que nous envisageons derrière l’idée de troc.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/swap.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Les sociétés agricoles prémodernes étaient très largement &lt;strong&gt;auto-suffisantes&lt;/strong&gt;, ainsi les échanges entre les membres d’une même communauté se faisait par des systèmes informels et fondés sur la relation : « l’économie » était donc fondé sur le don et la réciprocité.&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;En termes concret, plutôt que le « ma chèvre contre ton blé », cela donne plutôt du : « Je vais t’aider à construire cette maison car je sais bien le faire. Plus tard, toi qui travaille bien le bois m’aideras à aménager cette autre demeure. Si tu ne le fais pas, tu remets en cause 1/ notre relation, 2/ ta place même au sein de la communauté. » &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Note : Les systèmes décrits étant informels, le « si tu ne le fais pas… » n’avait pas besoin d’être rappelé, il était compris intuitivement.&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Dans ces sociétés prémodernes, le troc était présent, mais il n’était pas le principal moyen d’échange : il servait pour pouvoir échanger entre gens qui ne partageaient pas une relation comme celle décrite plus haut – pour l’échange entre différentes communautés par exemple.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-stylefont-weight-400le-prisme-de-lhistorienspan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Le prisme de l’historien&lt;/span&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Un autre facteur qui peut expliquer la place prise par la fable du passage au troc à la monnaie est tout simplement le prisme de l’historien. La démarche de l’historien se fonde sur les restes retrouvés pour tenter de reconstruire la réalité d’une période donnée. Des pièces, ça se conserve très bien. À l’inverse, des systèmes de dons-contre dons informels ne laissent que peu de traces.&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/helixism.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Helixism was born when Reddit started to play Pokemon, together (Twitch Plays Pokemon) — The Origin of Ancient Helixism&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;L’Helixisme est une religion née lorsque Reddit s’est mis à jouer à Pokemon, tous ensemble ! (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Twitch_Plays_Pok%C3%A9mon&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Twitch Plays Pokemon (Français)&lt;/a&gt;) – &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.reddit.com/r/twitchplayspokemon/comments/20cz6i/the_origin_of_ancient_helixism/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Les origines de l’ancien Helixisme (Anglais)&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Les exemples choisis pour illustrer cette société de troc affaiblissent également la fable : on parle de chèvre contre blé par exemple. Mais dans le cadre d’une société pré moderne autosuffisante, est-ce bien réaliste ? Les échanges qui se faisaient par &lt;strong&gt;le troc concernaient plutôt des biens qui n’étaient pas indispensables à la survie de la communauté&lt;/strong&gt;, puisque ceux-ci étaient déjà produits par la communauté elle-même.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;span-stylefont-weight-400le-rôle-des-banques-minimiséspan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Le rôle des banques minimisé&lt;/span&gt;
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Dans le cadre de la fable décrite plus haut, les banques semblent être seulement des intermédiaires. Elles créent des mécanismes qui permettent de faire transiter de façon plus ou moins pratique la monnaie : avant c’était des livres de compte, maintenant c’est toujours des livres de compte mais avec une interface web plus ou moins pratique pour les manipuler.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Seulement c’est oublier un autre rôle crucial des banques dans nos mécanismes monétaires modernes : la création monétaire. Je ne vais pas rentrer dans les détails pour ne pas rendre cet article encore plus compliqué, alors je ne ferai qu’une rapide présentation de ce mécanisme. Cela s’appelle le système de réserves fractionnaires.&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/fractional-reserve.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;fractional-reserve&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;En bref et très (trop) rapide cela donne ça – une banque centrale crée une base monétaire qui permet aux banques commerciales d’émettre elle-même de la monnaie au travers de prêts. Lors que Bob vient emprunter 10 000€ à la BNP, la BNP ne tape pas dans ses réserves pour créditer son compte. Elle se contente de changer le chiffre associé au compte de Bob pour inclure les 10 000€ prêtés. La confiance dans le protocole bancaire est maintenue grâce à des systèmes de réserves requises correspondant à une partie de l’argent prêté&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Cela nous amène directement au point suivant.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-mythe-du-digital--un-livre-de-comptes-sur-un-serveur-reste-un-livre-de-comptes&#34;&gt;Le mythe du digital : un livre de comptes sur un serveur reste un livre de comptes
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Comme on a pu le voir précédemment, la création monétaire se fait désormais par des banques privées et &lt;strong&gt;la «monnaie » créée n’est qu’un chiffre dans un livre de comptes&lt;/strong&gt;. Cela nous amène au dernier mythe de la monnaie, celui selon lequel la monnaie serait devenue des bits, des 0 et 1 quelque part sur un serveur.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/bricedollar.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Soon in your wallets: the Brice paper e-Dollar coin pegged on sand&#34;
	
	
&gt;
Bientot dans vos wallets&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;&lt;strong&gt;En réalité, la nature de la monnaie n’a pas changé&lt;/strong&gt;, c’est toujours le bon vieux livre de comptes à la banque qui fait loi. Si ce livre de comptes fait loi, c’est parce qu’il s’inscrit dans un système politique, social et judiciaire qui lui donne son autorité. Qu’il soit modifié par des moyens analogues ou digitaux ne change pas grand-chose.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Avec la carte bleue, les distributeurs automatiques, les banques en ligne et toutes les autres « innovations », on peut avoir l’impression qu’il y a eu un changement dans le système monétaire. En vérité, c’est toujours essentiellement le même système, avec une monnaie qui répond aux mêmes lois. &lt;strong&gt;L’innovation et le changement se sont fait au niveaux des interfaces pour manipuler et dépenser la monnaie.&lt;/strong&gt; &lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/money101/coins.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Le Franc Or&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Il y a eu quelques changements, notamment au niveau des mécanismes de création monétaire qui se sont complexifiés mais pour le reste notre monnaie actuelle suit le même genre de fonctionnement que le Franc-or.&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; La monnaie n’a pas encore connu de disruption, elle a simplement vu défiler les ravalements de façade.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;un-aperçu-des-véritables-innovations-monétaires&#34;&gt;Un aperçu des véritables innovations monétaires
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Il fallait reposer les bases pour en arriver enfin jusqu’ici : ça ressemble à quoi une véritable innovation monétaire ? Cela peut prendre des formes bien différentes en fonctions des mécanismes qui sont modifiés. Voici quelques pistes :&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;span-stylefont-weight-400changer-les-mécanismes-de-gouvernance-des-livres-de-comptespan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Changer les mécanismes de gouvernance des livres de compte&lt;/span&gt;
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Rappelons le, actuellement la confiance accordée à nos livres de comptes est due à :&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La réputation des institutions qui gèrent le système monétaire, aussi bien les banques centrales que les banques privées et les autres institutions (régulation, contrôle…)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le cadre légal, politique et sociétal qui régule l’activité des banques.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une ignorance de la population générale des mécanismes qui gouvernent la monnaie.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Cela peut nous sembler un peu léger mais rassurons-nous : nous ne sommes pas les seuls à le penser. Le mouvement des cypherpunks, actifs dès le début des années 80 avait déjà le même sentiment.&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;C’est également ce qui nous a amené au Bitcoin : le système proposé par Satoshi, la blockchain, répond à ce problème – &lt;strong&gt;elle enlève du système la nécessité de faire confiance à des institutions&lt;/strong&gt;. En bref l’idée est la suivante : plutôt que de faire confiance à quelques banques pour maintenir les livres des comptes, pourquoi ne pas s’appuyer directement sur nos pairs pour maintenir un livre des comptes publics (=la blockchain) ? Cela implique également des systèmes de chiffrement ainsi que des mécanismes pour atteindre un consensus (afin de maintenir une unique version du livre de comptes), mais ce sera l’objet d’un prochain article.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;span-stylefont-weight-400modifier-les-propriétés-mêmes-de-la-monnaiespan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Modifier les propriétés mêmes de la monnaie&lt;/span&gt;
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;On peut envisager une monnaie à durée de vie limitée par exemple, pour stimuler sa circulation. Ce n’est pas une idée nouvelle, cela s’appelle la « monnaie fondante » et Silvio Gesell la théorisait déjà en 1916.&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Cela contredit notre compréhension intuitive de la monnaie (« comment peut être elle un refuge de valeur si la valeur fond ? »), mais on a déjà établi que cette compréhension intuitive était très éloignée de la réalité. Ce type de monnaie présente notamment un intérêt indéniable en période de récession.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;span-stylefont-weight-400modifier-la-valeur-que-la-monnaie-permet-de-revendiquerspan&#34;&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Modifier la valeur que la monnaie permet de revendiquer&lt;/span&gt;
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Sans toucher aux propriétés de la monnaie, il est possible de changer ce qu’elle permet d’acquérir. Les monnaies locales en sont un bon exemple. Avec des mécanismes bien conçus, ce genre de système permet de redynamiser l’économie locale et les commerces indépendants. Les monnaies locales sont nombreuses, l’un des exemples les plus connus est probablement le Brixton Pound (B£) et l’équipe qui le porte fait un travail remarquable pour expliquer sa démarche.&lt;sup id=&#34;fnref:10&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:10&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;J’espère que cet article vous aura apporté une compréhension plus précise des mécanismes monétaires mais surtout une envie de les creuser ! &lt;strong&gt;L’innovation monétaire n’a pas encore vraiment eu lieu&lt;/strong&gt;. La bonne nouvelle, c’est qu’avec l’arrivée des cryptomonnaies, il est désormais bien plus aisé de créer de nouvelles monnaies – pratiquement n’importe qui peut le faire, et c’est une très bonne nouvelle ! Cela veut dire que tous les mécanismes alternatifs que nous avons décrits ainsi que bien d’autres encore vont pouvoir être mis en place et testés à grande échelle. Ils le sont déjà : on compte déjà plus de 1500 monnaies différentes qui s’échangent en ligne, et facilement une autre dizaine de milliers plus locales ou confidentielles, développées à des fins privées ou simplement pour expérimenter. Convaincus, vous voulez battre votre propre monnaie ? Voici un petit &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cryptofr.com/topic/2142/vf-construire-avec-ethereum-1-faire-votre-propre-crypto-monnaie-sans-une-ligne-de-code&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;guide pour s’initier sans avoir besoin de savoir coder.&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Au delà de l’apport de la blockchain, on touche peut être là du doigt la plus grande contribution de Satoshi. &lt;strong&gt;En créant le Bitcoin, il a ouvert la voie et a prouvé que créer une nouvelle monnaie n’était pas seulement l’affaire des banques ou des états&lt;/strong&gt; : c’est l’affaire des gens normaux – vous, moi, nous, et même votre grand-mère qui n’a toujours pas abandonné son matra. Comme tout changement, cela peut faire peur, mais en y réfléchissant un peu cela prend tout son sens : &lt;strong&gt;qui mieux que les futurs utilisateurs eux-mêmes pourraient concevoir la monnaie la plus adaptée à leurs besoin&lt;/strong&gt; ?&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;sources--pour-approfondir&#34;&gt;Sources : pour approfondir
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;font-weight: 400;&#34;&gt;Un remerciement tout particulier à Brett Scott qui m&amp;rsquo;a grandement aidé à mieux comprendre les mécanismes monétaires avec ses nombreux articles. Si vous lisez l’anglais, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://suitpossum.blogspot.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;son blog vaut vraiment le détour&lt;/a&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://suitpossum.blogspot.com/2016/03/money-is-not-store-of-value.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Money is not a store of value. It is a claim upon value&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Brett Scott for The Hectic’s Guide to Global Finance, on March the 10th 2016&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://neweconomicperspectives.org/2013/09/money-created-overcome-barter.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Was money created to overcome barte r?&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Reynold F. Nesiba for New Economic Perspective, on September the 23rd 2013&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/03071028008567469&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;The ties that bind: Culture and agriculture, property and propriety in the Newfoundland village fishery&lt;/em&gt; &lt;/a&gt;— Gerald M.Slider for Social History on May the 30th 2008&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:3&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://howwegettonext.com/the-future-of-money-depends-on-busting-the-fairy-tales-you-believe-about-its-past-30cbd90619e0&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;The Future of Money Depends on Busting Fairy Tales About Its Past&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Brett Scott for Medium — How We Get to Next?, on March the 30th 2016&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:4&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:5&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Fractional-reserve_banking&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Fractional-reserve Banking&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, Wikipedia&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:5&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:6&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1057521914001070&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Can banks individually create money out of nothing? — The theories and the empirical evidence&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Richard A. Werner for the International Review of Financial Analysis, in December 2014&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:6&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:7&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Gold_franc&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gold Franc&lt;/a&gt;, Wikipedia.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:7&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:8&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Cypherpunk&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Cypherpunk&lt;/a&gt;, Wikipedia&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:8&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:9&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Demurrage_%28currency%29&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;Demurrage (Currency)&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Wikipedia&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:9&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:10&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://brixtonpound.org/what&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;What is the Brixton Pound?&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; — Official website of the Britxton Pound&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:10&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>La nation à la carte, une bonne idée ?</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/la-nation-%C3%A0-la-carte-une-bonne-id%C3%A9e/</link>
        <pubDate>Wed, 11 Jul 2018 11:54:20 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/la-nation-%C3%A0-la-carte-une-bonne-id%C3%A9e/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/naas/cover.jpeg" alt="Featured image of post La nation à la carte, une bonne idée ?" /&gt;&lt;p&gt;L’Estonie est l’un des pays pionniers en la matière. Le pays est en train de redéfinir ce qu’être « citoyen » signifie. Depuis le lancement du programme d’e-residency, près de 30 000 citoyens du monde ont bénéficié du statut&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. Néanmoins, l’e-Estonie est encore balbutiante : l’objectif pour 2025 est fixé à 10 millions de e-résidents pour un pays qui compte actuellement 1,35 million de citoyens physiques.&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au fil de l’article, lorsque nous détaillerons ce que la notion de Nation comme un service (NCS / NaaS – Nation as a Service) implique, vous remarquerez que les services qu’elle propose existent déjà dans des pays normaux. En effet, la NCS se construit sur l’existant, mais elle va tellement plus loin que les nations habituelles que la nation elle-même devient autre chose.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-naissance-de-la-nation-comme-service&#34;&gt;La Naissance de la nation comme service
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;J’ai proposé ce concept pour la première fois dans un article très brut (Anglais uniquement – cet article n’est pas assez bon et trop partisan pour passer le filtre d’EcoCrypto) qui est passé de ma tête à Medium en à peine 90 minutes. Il commençait par une fable à charge qui a effrayé certains lecteurs et heurté la sensibilité politique d’autres. Je ne regrette pas mon engouement, mais je voudrais aujourd’hui proposer une approche plus formelle au concept.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsque j’ai introduit le concept, j’ai suggéré quatre piliers pour la nation comme service :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le concept d’état nation tel que nous le connaissons devient obsolète. Les nations ordinaires sont en décomposition ou sans réel pouvoir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dans le vide qu’elles laissent derrière elles, des nations digitales émergent. Elles peuvent être bâties sur des nations existantes (comme l’e-Estonie), complètement digitales (Decenturion par exemple3) ou bien même lever des fonds (par ICO ?) pour éventuellement acquérir leur terre.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ces nations digitales offrent dans un premier temps les mêmes services que les nations classiques, souvent sur un spectre plus réduit : l ‘e-Estonie par exemple se concentre sur l’identité et la régulation des entreprises. Par la suite, les nations comme service les plus avancées élargiront leur offre : finance, monnaie, sécurité sociale, éducation… Tout peut y passer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Finalement, c’est la fin du droit du sol – la citoyenneté acquise par le simple fait d’être né quelque part, ou du droit du sang – la citoyenneté par filiation. Les citoyens compareront les offres de différentes nations et choisiront. Ils auront peut être à payer pour le service (l’e-résidence estonienne coûte actuellement 100€ à l’inscription). Les nations seront donc en compétition les unes avec les autres pour attirer des citoyens et une concentration extrême est envisageable, étant donné qu’il n’y a plus de limite physique au nombre de citoyens qu’une nation peut avoir. On observera l’émergence de la notion de « portabilité de citoyenneté » – changer de nationalité sera plus simple que de changer de fournisseur internet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je pense que ces quatre piliers restent pertinents, mais j’aimerais creuser plus en profondeur aujourd’hui.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;une-définition-formelle-de-la-nation-comme-service&#34;&gt;Une définition formelle de la nation comme service
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Allons droit au but :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Nation Comme Service (NCS) propose une citoyenneté digitale, fractionnelle et accessible&lt;/strong&gt;. La définition est courte mais dense – épluchons la méthodiquement :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-nation-comme-un-service-est-digitale&#34;&gt;La nation comme un service est digitale
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;L’idée est toute jeune, elle a émergé ces dernières années. Ce qui pourrait être potentiellement la première véritable NCS – l’e-Estonie, a ouvert ses portes il y a seulement trois ans. Comme ces nations sont nées dans un monde digitalisé, on observe un changement de paradigme qui se traduit par l’incorporation de concept digitaux dans la définition même de l’état :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Priorité au numérique&lt;/strong&gt; : tous les services publics sont disponibles en ligne et accessibles à distance.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ouverture des données (open data)&lt;/strong&gt; : les données publiques sont accessibles au travers d’API. Cela permet la création de services tiers pour l’infrastructure publique : l’exemple le plus parlant de ce concept, ce sont les applis qui vous donnent les horaires des bus/trains/métros déjà disponibles dans la plupart des grandes villes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Échange de données entre les services publics&lt;/strong&gt; : plus besoin de soumettre la même information deux fois, même face à deux services publics bien distincts. Une seule saisie suffit – la donnée circule ensuite entre les différents services pertinents de manière transparente et avec votre consentement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ces concepts peuvent être un peu dur à envisager dans la pratique. Permettez moi de vous emmener en e-Estonie où Kaspar Korjus (responsable du programme d’e-résidence) nous montre ce que ça implique dans le vie de tous les jours,&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/e-residency-blog/what-is-a-nation-children-born-today-will-grow-up-with-a-radically-different-answer-b31f14403c3c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;avec la naissance de son fils Ruufus&lt;/a&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[Traduction personnelle de Kaspar qui s’exprime en Anglais dans l’article]&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cette information [le nom, le sexe, la date de naissance et l’identité des parents, enregistrée dès la naissance par le médecin à l’hopital] est très utile dès le début car différents services gouvernementaux en ont besoin pour mieux nous [les parents] servir : planifier dès la naissance les bilans de santé, allouer les congés parentaux ou encore prévoir le nécessaire pour assurer la garde de l’enfant. Dans la plupart des pays, cet épisode serait un calvaire pour les parents mais en Estonie l’information s’échange librement entre les différents services et agences gouvernementales, dans le cadre d’un système d’échange d’information sécurisé et décentralisé baptisé la X-road.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il convient de se rappeler que l’e-Estonie est une nation digitale qui se contruit sur une nation physique. Imaginez donc le niveau d’efficacité que pourrait atteindre une nation entièrement digitale dès le premier jour !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;la-nation-comme-service-propose-une-citoyenneté-fractionnelle&#34;&gt;La nation comme service propose une citoyenneté fractionnelle
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La citoyenneté d’une NCS n’est pas l’équivalent d’une citoyenneté réelle. Jusqu’à présent les e-résidents estoniens peuvent ouvrir un compte en banque ou posséder une société établie en Estonie, mais ils ne peuvent pas s’installer en Estonie ou bien voter aux élection.4 Le choix a été fait avant tout pour des raisons pratiques : il est plus aisé de commencer avec un spectre restreint et bien défini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au fur et à mesure du développement de ces nouvelles nations, de nouvelles fonctionnalités vont être proposées. Comme la notion de citoyenneté unique et identique pour tous a déjà volé en éclats, la logique peut désormais être poussée bien plus loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y aura plusieurs niveaux de citoyenneté qui permettront l’accès à différents services. Le niveau le plus bas se résumant aux services de vérification d’identité (passeport, carte d’identité) tandis que le niveau le plus élevé proposera une offre très proche d’une citoyenneté classique, ou plus complète encore.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-citoyen-abonné&#34;&gt;Le citoyen-abonné
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Le modèle par abonnement est la conséquence directe de la citoyenneté fractionnelle. Comme la citoyenneté est désormais décomposée en différentes parties, on peut envisager l’émergence d’un modèle par abonnement avec différentes offres allant de la citoyenneté d’affaire à la citoyenneté totale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme annoncé plus haut, l’e-résidence estonienne n’est pas encore sous ce modèle. Cela risque de changer rapidement pour prendre la forme d’une abonnement mensuel ou annuel avec différentes fonctionnalités citoyennes. Voici celles que l’on peut d’ores et déjà envisager, de la plus basique à la plus avancée. Les deux premières sont déjà disponibles en e-Estonie :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Citoyenneté d’identité : procure au citoyen un document (passeport ou autre) lui permettant d’attester son identité auprès de services publics et privés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citoyenneté d’affaire : permet au citoyen d’ouvrir un compte en banque dans le pays et d’y établir une entreprise.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citoyenneté locale : le citoyen peut voter aux élections locales (ville/région) et créer des associations&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Citoyenneté politique: le citoyen peut voter aux élections nationales et lors des autres consultations publiques comme les référendums.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adhésion au programme de sécurité sociale&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Adhésion au régime de retraite national&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Accès intégral à la citoyenneté&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Ces différents niveaux de citoyenneté seront probablement soumis à des conditions autres que le simple règlement de l’abonnement – comme par exemple avoir été un e-citoyen pendant X ans.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;portabilité-de-citoyenneté&#34;&gt;Portabilité de citoyenneté
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Une autre conséquence directe des trois caractéristiques décrites précédément est la notion de portabilité de citoyenneté. Comme la citoyenneté devient soumise à un modèle d’abonnement, ce qui était avant un cas marginal – changer de nationalité – devient commun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec la multiplication des citoyennetés fractionnelles disponibles par abonnement, les « prospects » pourraient commencer à comparer les offres des différents (e-)pays voir même les mélanger entre elles pour optimiser leur situation. Les e-Nations auront à prévoir cette tendance et proposer un système de portabilité simple et efficace pour faciliter le changement d’une NCS à l’autre.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cet article a été écrit pour n’être rien de plus qu’une analyse qui propose un cadre pour comprendre le changement de paradigme en cours quant à la définition même de ce qu’est une nation. Je me suis efforcé de rester le plus neutre possible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, je pense que les changements décrits dans cet article auront de nombreuses conséquences que ne sont pas encore réellement envisagées. Je n’arrive toujours pas à savoir comment moi, personnellement, je me sens à ce sujet. J’oscille entre curiosité et colère, fascination et désespoir. Et vous ?&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;We’re planning to launch estcoin — and that’s only the start – 19 Décembre 2017, Kaspar Korjus &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/e-residency-blog/were-planning-to-launch-estcoin-and-that-s-only-the-start-310aba7f3790&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;sur Medium&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34;&gt;
&lt;p&gt;Happy 3rd birthday to our global e-resident community – 1er Décembre 2017, Kaspar Korjus &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@kaspar.korjus/happy-3rd-birthday-to-our-global-e-resident-community-7143adc73994&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;sur Medium&lt;/a&gt;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:2&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Naviguer le cryptomonde : le guide pour repérer les arnaques et shitcoins</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/naviguer-le-cryptomonde-le-guide-pour-rep%C3%A9rer-les-arnaques-et-shitcoins/</link>
        <pubDate>Thu, 05 Jul 2018 10:36:03 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/naviguer-le-cryptomonde-le-guide-pour-rep%C3%A9rer-les-arnaques-et-shitcoins/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/cover.jpeg" alt="Featured image of post Naviguer le cryptomonde : le guide pour repérer les arnaques et shitcoins" /&gt;&lt;p&gt;Vous voulez investir dans une ICO, or acheter des cryptomonnaies déjà sur le marché ? Bienvenue à bord ! Avant de vous mettre à l’eau, je vous propose un petit guide pour vous aider à naviguer le Far-Ouest : il inclut des astuces et des exemples pris sur des projets existants. C’est en quelque sorte une synthèse de ce que j’ai appris de mes expériences (et échecs), et de mes échanges la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-whitepaper-est-toujours-la-source-la-plus-intéressante&#34;&gt;Le Whitepaper est TOUJOURS la source la plus intéressante
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les whitepapers (WP pour le reste de l’article) peuvent faire peur. Bien que certains restent assez concis, d’autres peuvent atteindre une bonne cinquantaine voir centaine de pages. Malgré la taille, ils vous en disent long ! &lt;strong&gt;C’est toujours la première chose que je regarde lorsque je commence à considérer sérieusement d’investir sur une crypto&lt;/strong&gt;. Alors, qu’est-ce qu’on y cherche dans ce fameux WP ?&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;un-anglais-irréprochable&#34;&gt;Un Anglais irréprochable
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Surprenant ? Pas vraiment si vous considérez la chose sous cette angle : &lt;strong&gt;comment faire confiance à une équipe pour un développeur projet décentralisé de grande envergure si elle n’est pas capable de sortir 20 pages sans fautes ?&lt;/strong&gt; Ça peut sembler petit, voir même mesquin mais croyez-moi : si vous y trouvez un Anglais douteux voir de nombreuses fautes, mieux vaut commencer à courir !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;des-grandes-promesses-quasi-rien-sur-la-technique&#34;&gt;Des grandes promesses, quasi rien sur la technique
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;C’est probablement le plus fréquent, vu que la plupart des gens zappent la partie technique des WP (voir le WP tout entier). Même si vous n’y comprenez pas grand-chose, la différence entre un WP qui essaie d’étouffer ses mensonges et un autre plus transparent est assez facile à voir. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.sficoin.co/white-paper/white-paper.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;SFIcoin en est l’exemple parfait — NE PAS INVESTIR : ARNAQUE&lt;/a&gt;, il coche presque toutes les cases du WP pipeau :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Des grandes promesses vides&lt;/strong&gt; : « Le prochain système de paiement global »&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Des affirmations non sourcées / pas vérifiables&lt;/strong&gt; : leur WP détaille leur prétendue vision, leur roadmap, les cas d’usages envisagés mais il n’y a RIEN sur la tech.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;«On sera les premiers à X »&lt;/strong&gt;: cette phrase est un gyrophare à elle toute seule. Il n’y a aucune certitude dans le monde des cryptos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Un WP fait par des marketeux&lt;/strong&gt; (pour des marketeux) : beaucoup de visuels , un design plutôt soigné mais dans l’ensemble c’est vide de tout sens.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/stellar-wp.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;stellar-wp&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est normal qu’un WP devienne technique à un moment donné (ici celui de Stellar — XLM particulièrement complexe), ce qui l’est moins c’est quand le langage technique est utilisé pour couvrir l’absence de fond.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;le-darwin-awards-des-whitepapers&#34;&gt;Le Darwin Awards des whitepapers
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Vous voulez un exemple du pire des whitepapers ? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://narbonne.io/Narbonne.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Narbonne est un bon candidat&lt;/a&gt;, je n’ai pas trouvé pire depuis l’avoir découvert il y a 7 mois. Sur les 22 pages du WP, environ 18 vous racontent des banalités sur le futur qui semblent être copiées/collées. L’ensemble du papier ne se mouille pas et reste très générique et simplement bizarre. Il y a tellement de choses à coté de la plaque, qu’il fallait choisir. Permettez moi de vous présenter le tableau comparant Narbonne, Wa&lt;strong&gt;w&lt;/strong&gt;es et Ether&lt;strong&gt;i&lt;/strong&gt;um. Oui vous avez bien lu, ils ont réussi à faire une faute sur « Ethereum » et « Waves ».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/narbonne-wp.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;narbonne-wp&#34;
	
	
&gt; Comparaison très subjective faite par Narbonne vs Ethereum et Waves&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’ensemble du tableau est démontable, ce qui en fait un bon exercice. Je vous en donne quelques uns et vous laisse faire la suite :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;“Bookkeeping at the blockchain” (impossible de traduire cette chose, désolé) — je suppose qu’il parle de traçabilité ? Il y a plein de projets qui s’en chargent sur Ethereum, comme par exemple &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://request.network/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Request (REQ)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Mobile Banking”: un projet comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://omisego.network/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;OmiseGo&lt;/a&gt; fait déjà ça très bien.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“AI, chatbot, voice control”: aucun intérêt pour le projet, qui est une infrastructure pour des banques. Par contre c’est des beaux buzzwords, ce qui explique sans doute leur présence.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;à-quoi-ressemble-un-bon-whitepaper&#34;&gt;À quoi ressemble un bon whitepaper ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Un whitepaper est avant tout un &lt;strong&gt;document technique&lt;/strong&gt;, il couvre généralement :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La vision de l’équipe pour le projet et quel problème leur solution résoudra,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un aperçu des solutions techniques envisagées pour répondre au problème, et pourquoi elles ont été choisies,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les détails techniques de l’implémentation des solutions proposées,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une roadmap crédible,&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des détails techniques sur le token (type, quantité, mécanismes…),&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Des détails sur l’ICO s’il y en a une.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pour vous faire la main, rien de mieux que l’original. Je vous invite vraiment à lire &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bitcoin.org/bitcoin.pdf&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le whitepaper de Bitcoin écrit par le mystérieux Satoshi&lt;/a&gt;. Vous pouvez aussi aller voir par exemple :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/ethereum/wiki/wiki/White-Paper&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Le whitepaper d’Ethereum&lt;/a&gt; qui nous rappelle que quand le fond est solide, nul besoin de fioriture: c’est un wiki Github.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les whitepapers de Cardano : il y a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.cardano.org/en/philosophy/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;un WP « philosophique »&lt;/a&gt; et des &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.cardano.org/en/academic-papers/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;papiers académiques&lt;/a&gt;. Je pense qu’ils arrivent bien à rendre accessible un projet très vaste à ceux que ça intéresse.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-mythe-des-transactions-parseconde&#34;&gt;Le mythe des transactions par seconde
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Maintenant que les WP sont couverts, on passe à un autre gros morceau : les transactions par seconde (TPS).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;transaction-par-seconde-un-mensongepratique&#34;&gt;Transaction par seconde : Un mensonge pratique
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;En bref, &lt;strong&gt;les TPS ça ne veut rien dire&lt;/strong&gt;. Alors pourquoi on voit ça partout ? Et bien c’est un peu comme les GHz avec les processeurs — avant on ne voyait que ça dans les pubs aussi. D’une certaine façon ça se comprend : &lt;strong&gt;cela donne l’impression&lt;/strong&gt; d’avoir un standard pour comparer des choses qui ne sont pas comparables. Plus c’est haut mieux c’est, non ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et bien non ! Prenez deux processeurs : un monocœur, 32 bits, cadencé à 3.5 GHz et un autre octocœur (ça en fait huit, comme la pieuvre), 64 bits et cadencé à 2 GHz. Devinez lequel offre le plus de puissance ? Les performances du second écrasent celles du premier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est un peu la même chose avec les cryptos, sauf que cette fois-ci ce n’est pas qu’une question de puissance. Permettez moi un petit rappel en provenance de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@BBerdah/la-d%C3%A9centralisation-expliqu%C3%A9e-en-12-minutes-pour-monsieur-tout-le-monde-9804b056bad4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;mon précédent article&lt;/a&gt; pour ceux qui l’auraient raté :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lorsque l’on fait le choix de décentraliser un système, ce n’est pas pour la performance. On le fait pour les avantages que la décentralisation apporte. Cela permet de créer de nouveaux types de services qu’on ne pouvait tout simplement pas créer sans décentraliser.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bien que les TPS ne veulent rien dire, on les voit partout. Les investisseurs novices accordent une grande importance à cet indicateur pourtant trompeur. La plupart des projets se targuent d’un certain nombre de TPS. Parfait — cela nous donne un élément pour juger de leur honnêteté :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;utiliser-les-tps-pour-lire-à-travers-leslignes&#34;&gt;Utiliser les TPS pour lire à travers les lignes
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Imaginez Acoin, qui se targue de supporter 1 million de transactions par seconde tandis que Bcoin n’en supporte que 10. Et la décentralisation dans tout ça ? La vision de l’équipe ? La communauté ? En regardant simplement le chiffre avancé, je sais déjà que Acoin est un shitcoin, tandis que Bcoin pourrait être sérieux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/nano.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;nano&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L’état de l’art actuel permet de supporter ~10 000 TPS pour les projets les plus avancés sans atteindre une centralisation excessive.&lt;/strong&gt; Tout coin qui promet plus fait des compromis ou manipule la vérité :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Des compromis sur la décentralisation.&lt;/strong&gt; Le meilleur exemple est bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@CryptoPeterG/eos-centralization-problem-bd7a392eeed2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;EOS et ses 21 «block producers »&lt;/a&gt; qui font la pluie et le beau temps sur le réseau.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L’hypothèse de labo :&lt;/strong&gt; vous trouverez parfois des coins qui promettent des TPS de malade, dans les 100 000 ou plus et vous le prouvent avec un testnet. Seulement voilà il faut creuser un peu — le testnet n’a probablement que quelques noeuds. C’est facile de monter dans les TPS sur trois nœuds, mais ça devient de plus en plus dur quand les nœuds se multiplient.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ils s’appuient sur des &lt;strong&gt;solutions jamais testées à l’échelle&lt;/strong&gt;. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://nano.org/en&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;NANO&lt;/a&gt; utilise un nouveau type de ledger appelé block-lattice ce qui lui permet de supporter jusqu’à 7 000 TPS en conditions idéales. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.iota.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;IOTA&lt;/a&gt; utilise une autre solution radicalement nouvelle, le Tangle pour atteindre ~800 TPS aujourd’hui mais potentiellement beaucoup plus. Ces deux projets sont essentiellement l’état de l’art actuel en terme de vitesse : n’importe quel projet qui promet des TPS supérieures sans apporter une solution radicalement nouvelle se paye votre tête.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ils comptent les mécanismes « off-chain »&lt;/strong&gt; dans leur calcul des TPS. Sans se perdre dans la technique, ce type de système conduit actuellement à une centralisation excessive. Retour au premier point.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ils comptent des mécanismes nouveaux et pas encore implémentés&lt;/strong&gt;, comme le sharding. Ethereum, qui a l’une des communautés de développeur la mieux fournie, aura encore besoin d’une ou deux années pour l’implémenter à grande échelle. Comment des inconnus pourraient le faire en 6 mois ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ils sortent tout simplement un nombre sans lien avec la réalité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Les projets de cryptos commencent souvent de manière plutôt centralisée. Ce qui importe c’est que l’équipe en soit consciente et aie un plan pour ouvrir progressivement le réseau. Par exemple, maintenant que l’infrastructure de NEO commence à être bien établie,&lt;/em&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://neo.org/blog/details/4089&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;l’équipe avance vers de plus en plus de décentralisation&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;&lt;em&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de conclure, on va faire un petit tour par le monde des ICOs : une jungle si dense qu’elle mérite sa propre section.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-signals-dalarmes-desicos&#34;&gt;Les signals d’alarmes des ICOs
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;des-promos-massives-pour-ceux-qui-arriventtôt&#34;&gt;Des promos massives pour ceux qui arrivent tôt
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Une belle recette pour un coin qui se fait massacrer à l’entrée sur le marché, c’est des bonus massifs (&amp;gt;30%) pour les premiers investisseurs de l’ICO. Cela signifique que :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Comme les premiers ont eu les coins ristournés à 30% ou plus, cela &lt;strong&gt;les pousse à les liquider au prix de vente de l’ICO (voir plus bas) le jour de la mise sur le marché&lt;/strong&gt; pour sécuriser autant de % de bénéfices gratuits et faciles, s’ils vendent assez vite.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pourquoi avoir besoin de pousser autant la vente ? Souvent, cela cache &lt;strong&gt;une cryptomonnaie qui n’a que peu d’utilité&lt;/strong&gt; et n’a donc pas lieu d’être.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Même si par miracle les deux situations au décrites plus haut n’ont pas lieu, il y un autre problème cette fois-ci garanti : les bonus attirent les baleines, les mecs qui possèdent des millions (de $$) d’une monnaie. Ces mêmes baleines posent de sérieux &lt;strong&gt;problème pour la gouvernance et la décentralisation du projet&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;pas-de-produit-pas-de-démo-pas-decode&#34;&gt;Pas de produit, pas de démo, pas de code
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;L’un des gros risques des ICOs ce que vous investissez essentiellement sur une idée ou une vision. Certains vont chercher les sous dès que le whitepaper est prêt, tandis que d’autres ne viennent pas les mains vides : démo, version alpha… Le second type de projet est bien plus sûr ! Si une démo/alpha existe, allez l’essayer avant d’investir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Même si vous n’êtes pas développeur, rien ne vous empêche d’aller faire un tour sur le répertoire GitHub du projet. &lt;strong&gt;Il est aisé de voir si une équipe est active ou non&lt;/strong&gt;, même sans regarder le code. Cette méthode est cependant très faillible car il est également facile de falsifier une apparence d’activité sur GitHub.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;une-team-à-laramasse&#34;&gt;Une team à la ramasse
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Si vous envisager sérieusement d’investir dans une ICO, je vous conseille vivement de prendre 15 minutes pour faire vos recherches sur les membres de l’équipe les plus importants. Allez voir leur LinkedIn, leur Twitter, ce qu’ils ont fait avant, etc. Si vous trouvez des profils inactifs ou peu garnis, c’est généralement mauvais signe. Vous trouverez peut être des choses intéressantes, comme l’implication d’un des membres de l’équipe dans un autre projet qui s’est avéré être une arnaque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/team.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;L’équipe de BANANO, un fork de NANO qui ne se prend pas trop au sérieux&#34;
	
	
&gt;)
L’équipe de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banano.co.in&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BANANO&lt;/a&gt;, un fork de NANO qui ne se prend pas trop au sérieux&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une présence sociale limitée ou de mauvaise qualité c’est un signe inquiétant. Ces gars que vous vérifiez, ce sont les mêmes qui vont devoir promouvoir un projet, trouver des utilisateurs et des partenaires. S’ils ne sont pas capable de se marketer eux-même un minimum, c’est mal parti pour le projet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un autre grand classique c’est &lt;strong&gt;le fameux prestigieux conseiller (advisor)… qui n’a en fait rien à voir avec le projet&lt;/strong&gt;. Si le projet de vos rêves prétend avoir comme conseiller une figure qui pèse, assurez vous de la réalité du lien entre les deux. Si vous voyez Satoshi comme conseiller, vous pouvez commencer à courir !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;une-répartition-des-tokens-plutôt-gourmande&#34;&gt;Une répartition des tokens plutôt gourmande
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Généralement vous trouverez dans les WP que vous lirez un graphique (le plus souvent notre bien aimé Camembert) qui résume la répartition des tokens prévue par l’équipe. Si il n’est pas là, cela revient à vous dire «&lt;em&gt;Je veux bien de ton argent mais tu ne sauras pas ce que je ferai avec&lt;/em&gt;» . Vous commencez à connaître la musique, il est temps de se mettre à la course à pied !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les projets les plus transparents vous proposerons même deux camemberts : un reprenant la distribution des tokens entre les différents acteurs, et un autre détaillant les dépenses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/hitchhikerguide/distribution.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;La distribution des tokens chez Storm (source)&#34;
	
	
&gt;
La distribution des tokens chez Storm (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.stormtoken.com/token-structure-and-ceo-update-bd055860251e&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;source&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est normal que l’équipe garde une partie des tokens, et c’est même plutôt bénéfique pour la pérennité du projet. &lt;strong&gt;Ce qu’il faut surveiller c’est la part qu’ils prennent : entre 10 et 30 % c’est plutôt classique.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l’inverse, il y a des projets comme Ripple (XRP) où la team s’octroie 60 % de l’ensemble des tokens. C’est un risque énorme pour ceux qui les achètent : déjà c’est un vecteur de centralisation. En outre, cela veut dire que l’équipe a tout ce qu’il lui faut pour manipuler le prix de sa monnaie comme elle le veut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Il y a quelques mois, les gens ont commencé à faire entendre leur voix à Ripple précisément contre cette répartition gourmande. La team a donc mis en place un smart contract qui leur diffuse un milliard de tokens chaque mois,&lt;/em&gt; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ripple.com/dev-blog/explanation-ripples-xrp-escrow/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;em&gt;le reste (55 milliards de XRP) étant bloqué.&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Ça ne résout rien au problème de centralisation.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En outre, je suis curieux de savoir ce que l’équipe peut bien faire de $ 500 millions chaque mois (XRP actuellement à $ ~0.5). C’est censé être pour leur développement et pourtant ça ne va pas bien vite ! Enfin,&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;&lt;em&gt;comme ces tokens sont verrouillés, ils ne sont pas comptabilisé dans le stock en circulation (~39 milliards de XRP)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;ce qui peut artificiellement rassurer les investisseurs les plus naïfs. En réalité il y a 100 milliards de token XRP. Point de vue purement personnel : l’ensemble de l’opération ressemble à un coup marketing assez malin mais aussi malhonnête vis à vis des investisseurs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;J’ai écrit cet article pour vous apporter quelques astuces pour repérer les projets douteux. J’espère que vous avez désormais bien compris que &lt;strong&gt;plus vous vous renseignez avant d’acheter, plus vous minimisez le risque&lt;/strong&gt;. Je vous conseille fortement de NE PAS ACHETER SUR UNE IMPULSION. Même si c’est le meilleur projet du monde, il sera encore là demain. Entre temps vous allez peut être trouver des points de contention.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour finir, voici quelques petites astuces pour se faire une idée rapide sur un projet :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Une recherche google &lt;code&gt;site:reddit.com &amp;quot;nom du coin (+scam/shitcoin/issues...)&amp;quot;&lt;/code&gt;. S’il y a des choses douteuses sur le projet, elle seront probablement déjà documentée sur Reddit. Ne vous fiez pas au subreddit de la crypto en question, Reddit devient de plus en plus tribal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Ne faites jamais confiance à une seule source, croisez les sans cesse !&lt;/strong&gt; Il y a des gens cupides qui promeuvent des projets douteux partout. Même un gars qui vous semble honnête et sympa (salut, tu veux mon 06 ?) peut tourner au vinaigre sans prévenir.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il y a des services qui permettent à la communauté d’organiser sa petite enquête. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://icocheck.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ICOCheck&lt;/a&gt; semble plutôt fiable mais là encore ça ne vous dispense pas de faire votre propre recherche.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Enfin le dernier point mais pas des moindres : &lt;strong&gt;je vous recommande très fortement de ne pas mettre un centime dans une ICO lors de votre première année sur le marché.&lt;/strong&gt; La plupart échouent brutalement. Vous vous en sortirez bien mieux en vous contentant des cryptos top 25/50/100 en fonction du risque que vous voulez prendre. Même parmi celle-ci il y a plein d’arnaques alors soyez prudents.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amusez vous bien !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PS : Si vous avez vos propres astuces que vous n’avez pas retrouvé dans cet article, n’hésitez pas à les partager en commentaire.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>La décentralisation expliquée en 12 minutes pour monsieur tout le monde</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/la-d%C3%A9centralisation-expliqu%C3%A9e-en-12-minutes-pour-monsieur-tout-le-monde/</link>
        <pubDate>Mon, 02 Jul 2018 08:31:36 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/la-d%C3%A9centralisation-expliqu%C3%A9e-en-12-minutes-pour-monsieur-tout-le-monde/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/cover.png" alt="Featured image of post La décentralisation expliquée en 12 minutes pour monsieur tout le monde" /&gt;&lt;p&gt;Bien que le grand public entende parler de plus en plus de blockchain et cryptomonnaies, les fondements politiques et philosophiques ne sont encore discutés pour l’instant qu’au sein de communautés de passionnés. Je pense que la décentralisation apporte avec elle &lt;strong&gt;un changement de paradigme qui mérite bien plus de couverture médiatique que le cours du bitcoin.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a quelques mois, j’ai réalisé que je n’avais pas tout compris à la décentralisation. J’avais cerné la base du concept, mais je n’arrivais pas à envisager &lt;strong&gt;les ramifications sociales et politiques&lt;/strong&gt; de celui-ci. Alors j’ai fait mes recherches et il est désormais temps de partager ce que j’en ai compris.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;les-médias-aiment-les-pessimistes&#34;&gt;LES MÉDIAS AIMENT LES PESSIMISTES
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/homer.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Sur la pancarte d’Homer: “La fin est proche” — The Simpsons: Saison 16, Episode 19 — Thank God it’s Doomsday / C’est l’apocalypse, Dieu merci !&#34;
	
	
&gt;
Sur la pancarte d’Homer: “La fin est proche” — The Simpsons: Saison 16, Episode 19 — Thank God it’s Doomsday / C’est l’apocalypse, Dieu merci !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La décentralisation n’est vraiment pas un changement facile à appréhender. Imaginez vous en 1995, dans les premiers jours de l’Internet. Auriez-vous pu envisager toutes les utilisations potentielles de la technologie et les conséquences qu’elle allait avoir ? À cette époque, il y avait même &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.newstatesman.com/science-tech/internet/2016/08/25-years-here-are-worst-ever-predictions-about-internet&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;des acteurs majeurs de l’industrie de la technologie&lt;/a&gt; qui étaient complètement à coté de la plaque :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Robert Meltcafe pour Infoworld, 1995&lt;/strong&gt; :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Je prédis que l’internet va bientôt exploser spectaculairement comme une supernova ; en 1996 une catastrophe provoquera l’effondrement du réseau. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Warring Partridge pour Wired, 1995&lt;/strong&gt; :&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« La plupart des projets qui réussissent ne requièrent pas de former à nouveau 250 millions d’individus. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Il est facile de rire d’eux aujourd’hui mais avant ça demandez vous si vous n’êtes pas en train de faire exactement la même chose avec la décentralisation.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ma première audience pour cet article, ce sont les gens qui ont lu deux articles dans des medias grand public avant de conclure sur l’inutilité de la décentralisation. &lt;strong&gt;Laissez-moi compléter la trinité avec un avis informé.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les médias grand public sont là pour promouvoir des contenus émotionnels qui font réagir : essentiellement, ce sont des dealers de dopamine. Ils ne sont pas là pour vous aider à apprendre et à vous développer ; ils sont les seuls responsables de leur agonie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ma part, je ne suis qu’un de vos compatriotes âgé de 26 ans avec une passion pour l’écriture et du temps pour l’exercer. &lt;strong&gt;Je n’ai rien à vous vendre mais simplement un but : aider les gens à réaliser ce qu’il est en train de se passer afin qu’ils puissent en prendre part.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai testé le brouillon de cet article sur des gens de tout âge: pour 12 minutes de votre attention, il vous permet d’acquérir une grille de lecture qui vous laissera voir la décentralisation pour ce qu’elle est : les prémisses d’un nouvel ordre mondial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le changement est difficile, effrayant et déroutant. Il détruit vos références précédentes et vous laisse dans un monde où tout redevient inconnu et imprédictible. Cela demande du travail pour s’adapter, mais plus vous commencez tôt, plus cela sera aisé ; exactement comme pour Internet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N’hésitez pas à partager cet article avec vos amis les plus enthousiastes mais surtout les plus sceptiques !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-décentralisation-est-un-spectre-pluridimensionnel&#34;&gt;La décentralisation est un spectre pluridimensionnel
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;C’est un évidence pour certain, mais c’est un fait à rappeler : la décentralisation n’est pas un état (centralisé ou décentralisé), c’est un spectre. À une extrême, on a les systèmes les plus centralisés comme nos systèmes monétaires, avec une Banque « Centrale » qui décide d’à peu près tout. À l’autre bout du spectre, ce sont les systèmes les plus décentralisés, comme la langue anglaise par exemple. Je détaille cet exemple plus bas&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de commencer, voici une infographie intéressante qui vous donne un aperçu du degré de centralisation de différentes industries :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/industry-landscape.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Merci à Lillian Wei, Source&#34;
	
	
&gt;
Merci à Lillian Wei, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hackernoon.com/blockchain-governance-how-decentralized-do-we-need-to-be-799a7988ce84&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Source&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant, on peut passer à la seconde notion indispensable pour bien comprendre notre enjeu : &lt;strong&gt;les différentes dimensions de la décentralisation&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seulement voilà, il n’y a pas qu’une seule typologie de ces dimensions mais plusieurs. Pour garder les choses simples, je vais utiliser &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cgStgMyR9sY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;celle proposée par Vitalik Buterin&lt;/a&gt;, le co-fondateur d’Ethereum qui est l’un des projets les plus importants développant l’infrastructure de la décentralisation. Il propose trois dimensions :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-la-dimension-architecturale&#34;&gt;1. La dimension architecturale
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Cette dimension est la plus facile à comprendre parce qu’elle traite d’objets physiques : les appareils, les serveurs, les trucs ! En une phrase, la dimension architecturale traite des éléments de base du réseau, qu’on appelle les nœuds (nodes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour maximiser la décentralisation architecturale, il faut multiplier le plus possible les nœuds du réseau et les répandre partout dans le monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/tangle.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Représentation graphique des transactions sur le Tangle (IOTA). Visualizer: Tangle.glumb.be&#34;
	
	
&gt;
Représentation graphique des transactions sur le Tangle (IOTA). &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://tangle.glumb.de/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Visualizer: Tangle.glumb.be&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afin de déterminer à quel point un système est architecturalement décentralisé, posez-vous les deux questions suivantes :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Combien d’appareils font tourner le réseau ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sont ils concentrés dans une zone géographique ou répandus sur le globe ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-la-dimension-politique&#34;&gt;2. La dimension politique
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La politique, c’est une affaire de pouvoir. Cette dimension couvre le système de décision du protocole. Les protocoles les plus centralisés politiquement sont ceux où une personne prend toute les décisions. À l’autre bout du spectre, vous trouverez de nombreux acteurs se partageant des responsabilités équivalentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/politics.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les systèmes les plus politiquement décentralisés, l’écart est minimal entre l’influence de l’acteur le plus important et celui le plus faible. Dans un système avec une décentralisation politique totale, chaque acteur a le même poids.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici quelques questions pour vous aider à déterminer vers quel bout du spectre penche un système donné :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Combien de personnes sont impliqués dans les décisions ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comment le pouvoir est réparti? Quels sont les critères utilisés pour déterminer l’influence de chaque participant ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le système propose t-il des moyens pour faire réviser les décisions déjà prises / faire appel ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;3-la-dimension-logique&#34;&gt;3. La dimension logique
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Celle-ci est la plus complexe des trois mais pas de panique ! On va y aller en douceur et étudier plusieurs exemples pour bien la comprendre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans les mots de Vitalik, cela donne ça :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;« Est-ce que votre système ressemble plutôt à un seul élément, comme un monolithe ou plutôt à une masse informe ? »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En bref, cette dimension s’intéresse aux différences entre les nœuds du réseau. S’ils sont tous pareils, c’est un système qui penche vers l’extrême la plus logiquement centralisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Passons aux exemples, ils sont bien plus parlant !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une démocratie directe&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L’architecture d’une démocratie directe est plutôt centralisée&lt;/strong&gt;: il n’y a que quelques endroits (nœuds) où les choses se passent — le parlement, les chambres…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Malgré la centralisation architecturale, le pouvoir de décision est réparti dans une démocratie directe, c’est donc bien &lt;strong&gt;un protocole politiquement décentralisé&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il n’y a cependant qu’un seul gouvernement qui émet un ensemble de loi — un seul gros «élément » plutôt qu’une myriade de nœuds divers — &lt;strong&gt;c’est un système à forte centralisation logique&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nation contre Fédération&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Tout comme la démocratie directe, &lt;strong&gt;les deux sont des systèmes centralisés en terme d’architecture.&lt;/strong&gt; Il n’y a que peu de nœuds par rapport à l’ensemble de la population affectée par les décisions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les deux tendent également vers une centralisation politique très forte. Le président/l’assemblée/les représentants élus ou non concentrent l’essentiel du pouvoir de décision. Ils n’ont aucun compte à rendre (pendant leur mandat) et vous ne pouvez pas changer de président au bout de deux ans, même s’il est avéré que celui-ci a menti sous serment, nuit aux intérêts du pays ou détourné de l’argent public (Bonjour Mr. Trump). La fédération peut être un peu moins centralisé que la nation, mais ça reste assez proche.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Là où les choses deviennent intéressantes c’est au niveau de la dimension logique. Une nation, c’est un gros monolithe bien centralisé logiquement. De l’autre coté, une fédération c’est un ensemble de différents acteurs qui souhaitent préserver leur souveraineté et différence tout en agissant dans un but commun — un bon exemple d’un système qui présente une décentralisation logique forte.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/decentralisation-quadrant.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Aperçu de la centralisation de divers protocoles (Source: Vitalik Buterin)&#34;
	
	
&gt;
Aperçu de la centralisation de divers protocoles (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=cgStgMyR9sY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Source: Vitalik Buterin&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La langue anglaise&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note : Par fidélité pour l’article original que j’ai écris en anglais, j’ai gardé l’anglais comme exemple. Cependant ce que je dis là peut s’appliquer à toute langue parlée par un grand nombre de personnes. Cela marche donc tout aussi bien avec le français !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Au niveau de l’architecture, on est proche de la décentralisation maximale possible&lt;/strong&gt;: considérant l’anglais comme protocole, chaque personne parlant anglais est un nœud. Bonne nouvelle ! Les locuteurs anglais sont très nombreux et répartis partout autour du monde.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;D’un point de vue politique, c’est moins évident au premier abord. Oui, il y a des institutions officiels qui publient des grammaires et des dictionnaires. Mais la grammaire n’est pas loi, le choix de la suivre ou non se fait à votre discrétion. Le véritable langage anglais (celui que les linguistes étudient), ce n’est pas celui décrit dans les livres, c’est celui que les gens parlent, même s’ils prennent des libertés avec la grammaire ou la syntaxe. &lt;strong&gt;La langue anglaise est donc un système qui présente une grande décentralisation politique.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin &lt;strong&gt;sur la dimension logique là encore on est proche de la décentralisation maximale possible.&lt;/strong&gt; Deux locuteurs anglais qui viennent de deux pays différents (voir régions) ne parlent pas le même anglais. En outre, de nombreuses variations locales de l’anglais existent: l’anglais de la couronne, l’anglais américain, le globish, mon favori le frenglish…&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;utiliser-le-spectre-pluridimensionnel-de-la-décentralisation&#34;&gt;UTILISER LE SPECTRE PLURIDIMENSIONNEL DE LA DÉCENTRALISATION
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Chaque dimension est indépendante des autres. Parfois, il y a même des grands écarts : un système très centralisé sur une dimension, et extrêmement décentralisé sur l’autre. Cette fois-ci encore, un exemple rend la chose plus parlante.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;étude-de-cas-amazon-webservices&#34;&gt;ÉTUDE DE CAS : AMAZON WEB SERVICES
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Amazon Web Services propose des infrastructures clouds à louer aux entreprises. En bref ce qu’ils vendent c’est de la puissance de calcul et du stockage.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Au niveau de l’architecture, ils n’ont pas le choix : ils doivent être décentralisés, idéalement le plus possible&lt;/strong&gt;. En effet, en tant qu’hébergeur leur service se doit d’être fiable. Pour cela, ils multiplient les serveurs : la redondance construit la résilience. En outre, à la fois pour des raisons de sécurité et de performance, les serveurs doivent être les plus proches possibles des clients finaux — il en faut donc partout dans le monde. Pas de panique si vous n’avez pas tout suivi, je reviens plus bas sur l’intérêt d’une architecture décentralisée pour la sécurité et la performance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/aws.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Overview of the main AWS datacenters location. Source: AWS.&#34;
	
	
&gt;
Overview of the main AWS datacenters location. Source: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aws.amazon.com/about-aws/global-infrastructure/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;AWS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Par contre d’un point de vue politique, c’est tout l’inverse — une centralisation quasi maximale.&lt;/strong&gt; Amazon peut refuser de vous servir sans avoir à motiver son choix, peut supprimer vos fichiers (s’ils sont illégaux par exemple) et la communauté des utilisateurs AWS n’a aucun droit de regard sur le développement de la plateforme.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Enfin d’un point de vue logique là encore c’est très centralisé&lt;/strong&gt;. AWS est une société plutôt monolithique.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;des-efforts-qui-en-valent-la-peine&#34;&gt;DES EFFORTS QUI EN VALENT LA PEINE ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Maintenant qu’on est au point sur les trois dimensions de la décentralisation, vous vous demandez peut être pourquoi se casser la tête avec tout ça ? C’est vrai que les systèmes décentralisés ont tendance à être complexes et plus difficiles à gérer que des systèmes classiques : ils ont plein d’éléments différents qui les composent, une transparence qui n’est pas un devoir ou un vœu pieud mais un état de fait (blockchain publique), et les grandes décisions nécessitent un consensus.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;des-systèmes-efficaces-pour-faire-des-calculs&#34;&gt;Des systèmes efficaces pour faire des calculs ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Tous ces impératifs listés plus haut alourdissent et ralentissent le système, non ? Alors pourquoi s’embêter ? En effet, d’un point de vue de la pure efficacité technique, les systèmes centralisés sont loins devant les systèmes décentralisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En réalité, c’est même bien pire que ça. C’est dur de trouver une comparaison qui a du sens. Je vais prendre le prix d’une puissance de calcul équivalente qui à le mérite d’être simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Actuellement, le ratio entre le coût d’un calcul donné sur un système traditionnel (Amazon AWS) et un le même calcul fait sur le Ethereum World Computer est d’environ un million.&lt;/strong&gt; Pas besoin de me faire confiance, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=a-xHiI-G_CQ&amp;amp;t=251s&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;vérifiez par vous-même&lt;/a&gt;. Ça fait peur hein ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et bien… pas vraiment. D’abord, il est bon de se rappeler à quel point les calculs sont devenus peu chers lors des dernières décennies. On arrive à un stade ou même 1€ dépensé sur AWS correspond déjà à une puissance phénoménale. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.visualcapitalist.com/visualizing-trillion-fold-increase-computing-power/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Cette page&lt;/a&gt; propose plusieurs infographies super bien faites pour visualiser l’augmentation des puissances de calcul et stockage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2018/decentralisation-layman/storage.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;La capacité des disques durs a grandement augmenté, pour une taille de plus en plus faible. Source&#34;
	
	
&gt;
La capacité des disques durs a grandement augmenté, pour une taille de plus en plus faible. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.visualcapitalist.com/visualizing-trillion-fold-increase-computing-power/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Source&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis il faut quand même se poser la question : est-ce que cette comparaison a un sens ? Elle nous aide à mieux cerner l’état encore balbutiant de la technologie, mais c’est à peu prêt tout.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lorsque l’on fait le choix de décentraliser un système, ce n’est pas pour la performance. On le fait pour les avantages que la décentralisation apporte.&lt;/strong&gt; Cela permet de créer de nouveaux types de services qu’on ne pouvait tout simplement pas créer sans décentraliser.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-avantages-de-la-décentralisation&#34;&gt;Les avantages de la décentralisation
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour faire simple, les systèmes décentralisés présentent des caractéristiques qui leur ouvrent un large champs de potentiel cas d’utilisation. On va détailler les principaux avantages un par un.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;efficacité&#34;&gt;EFFICACITÉ
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Dans certains cas, construire un système décentralisé est tout simplement le plus efficace (cf AWS), c’est la meilleure réponse à votre besoin. Prenons un exemple absurde mais parlant : la distribution des bureaux de poste en France est décentralisé. Ce ne serait pas efficace d’avoir une seul énorme bureau de poste à Paris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a une autre notion utile qui joue un grand rôle dans l’efficacité des systèmes : la capacité de réserve (spare capacity). Prenez des gens qui possèdent déjà une ressource (comme une voiture ou une maison) mais qui ne l’utilisent que 10 % du temps. Ainsi plutôt que de construire votre propre infrastructure pour votre service, vous pouvez vous contenter d’utiliser celle déjà existante : avec Uber et Airbnb, on a désormais tous une compréhension pratique de ce concept.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tolérance-aux-défaillances&#34;&gt;TOLÉRANCE AUX DÉFAILLANCES
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comme tout est redondé dans un système décentralisé, le risque que l’ensemble du système faillisse est bien plus faible que pour un système centralisé.&lt;/strong&gt; C’est précisément pourquoi les hébergeurs web (comme AWS) décentralisent leur architecture. Mais ce ne sont pas les seuls à bénéficier de la tolérance au défaillances : considérez par exemple le réseau de production et de distribution d’électricité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a une autre notion très parlante pour comprendre pour les systèmes décentralisés sont plus résilients, c’est le SPOF — Single Point of Failure / Point unique de défaillance. Cela qualifie un élément du réseau qui n’est pas redondé : s’il venait à lâcher, il entraînerait tout le réseau avec lui, d’où le nom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous me suivez toujours, vous devriez faire le lien : comme tout est redondé dans un système décentralisé, il n’y a pas de SPOF. S’il y a un SPOF, cela signifie qu’il y a donc quelque part un élément central/unique (qui pourrait lâcher) ; ce n’est donc pas un système décentralisé.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;résistance-auxattaques&#34;&gt;RÉSISTANCE AUX ATTAQUES
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;La résistance aux attaques, c’est un affaire d’équilibre entre le coût et les bénéfices espérés. Il n’y a pas de système inattaquable. Ce qui existe réellement par contre, ce sont des systèmes qui sont trop coûteux à attaquer pour en valoir la peine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il faut également considérer les gens qui voudraient attaquer un système pour une autre raison que le profit immédiat : un concurrent qui chercherait à plomber le système par exemple. Même dans ce scénario, les ressources que l’attaquant doit mettre en œuvre sont immenses, et il n’a aucune garantie de réussir. Il est par contre certain de perdre énormément d’argent en essayant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a un autre fait important à prendre en compte : comme le réseau est réparti sur de nombreux appareils différents, &lt;strong&gt;même dans le cas où un attaquant prendrait le contrôle d’un appareil, il n’aurait accès qu’à un fragment très restreint de l’ensemble des données&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;résistance-à-la-collusion&#34;&gt;RÉSISTANCE À LA COLLUSION
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;L’idée de la résistance à la collusion est d’empêcher un sous-groupe du système de prendre le contrôle sur celui-ci afin de le détourner pour son intérêt propre, au détriment du reste des acteurs. L’exemple extrême de collusion c’est un monopole : un acteur gagne un avantage injuste et l’utilise pour imposer ses vues sur l’ensemble d’un marché.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Par exemple, nos démocraties modernes ont une résistance à la collusion véritablement pitoyable&lt;/strong&gt; : l’intérêt commun du système (le bien-être du pays et de ses habitants) est fréquemment, certains diraient même systématiquement, détourné aux profit d’un sous-groupe (disons les entreprises) pour leur propre bénéfice. (€€€)&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La décentralisation est un concept de haut-niveau, mais il est indispensable à cerner pour comprendre l’intérêt de la blockchain. Maintenant que vous êtes des pros, je vous invite à aller plus loin en vous intéressant aux projets décentralisés qui sont en plein développement pour mieux comprendre ce que cela permet de faire :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=3FJAhWBPhO4&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Blockchain, gouvernance et énergie?&lt;/a&gt; : Un fascinant échange entre un profil plutôt technique — Remy Bourganel de Brickchain et une personne tout simplement épatante par sa connaissance des dimensions juridiques du sujet couplée à une très bonne compréhension de la technique — Primavera De Filippi. 1h40 à écouter et réécouter!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCQgWpmt02UtJkyO32HGUASQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Toute la chaine ThinkerView&lt;/a&gt;, ça ne traite pas forcément de crypto, mais ça va vous permettre de mieux comprendre tous les domaines que la crypto peut transformer: politique, légal, sécurité, données… Les gars font un travail monstre, n’hésitez pas à leur faire savoir s’ils vous apportent quelque chose.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=0lJDy5wvwaU&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vitalik Buterin qui explique ce qu’est Ethereum pour monsieur tout le monde. Anglais \[03:51\]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_BnBmBZPvS8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Charles Hoskinson expliquant l’approche de l’équipe de Cardano et ce qu’ils veulent accomplir. Anglais\[1:02:49\]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=gA5X69YY3yY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;NEO expliqué par son créateur Da HongFei. Anglais\[16:04\]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Les contenus cryptos qualitatifs en Français se font rare. Si vous connaissez des publications/vidéos FR de qualité, n’hésitez pas à les partager sur notre Discord.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous avez peut être raté le virage de l’internet mais cette fois-ci vous arrivez au bon moment : on commence à peine ! &lt;strong&gt;C’est maintenant qu’il faut se renseigner, lire et devenir expert sur le sujet afin d’être à même de reconnaître et saisir les opportunités lorsqu’elles se présenteront.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’espère que cet article aura contribué à votre compréhension du changement de paradigme apporté par la blockchain et les autres livres de compte (ledgers) décentralisés : la possibilité de développer des protocoles décentralisés à grande échelle.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>Le manifeste d&#39;Ecocrypto.fr</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/le-manifeste-decocrypto.fr/</link>
        <pubDate>Sun, 01 Jul 2018 10:36:03 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/le-manifeste-decocrypto.fr/</guid>
        <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;EcoCrypto est une initiative que j&#39;ai lancé en 2018 pour établir un media qualitatif et transparent pour parler de crypto-monnaies. Trop ambitieux peut-être, trop idéaliste sans doute, l&#39;aventure n&#39;a duré que quelques articles que vous retrouverez désormais ici.&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue sur EcoCrypto, l’incorruptible publication française bientôt référence. EcoCrypto a été créée en réponse à l’absence de medias cryptos français transparents et qualitatifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce manifeste établit les règles que nous suivrons pour faire d’EcoCrypto un media admirable dès son premier jour d’existence.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ecocrypto-prend-son-temps&#34;&gt;EcoCrypto prend son temps
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nous prendrons le temps nécessaire pour écrire des articles de qualité. Nous ne contentons pas de commenter ou de réagir aux nouvelles du jour. Nous suivons notre propre rythme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons un but simple : élargir le cryptomonde. Nous voulons inclure le plus de monde possible dans une discussion qui reste encore pour l’instant très communautaire. Nous sommes convaincus que la communauté crypto bénéficiera grandement d’un accès à des points de vues divers et des perspectives plus variées. Parler anglais, ou être à l’aise avec l’informatique ne devrait pas être un critère d’admission au sein de la discussion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous écrivons des articles pour vous faire réfléchir, vous apprendre des choses et pour défier vos perspectives sur le monde et la société. Si un article ne répond pas au moins à l’un de ces trois enjeux, il ne sera tout simplement pas publié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos thématiques se concentrent autour de la décentralisation et des cryptomonnaies, mais nous ne nous limiterons pas. La décentralisation affectera le monde dans son ensemble, nous apporterons donc des points de vue en provenance de toute les spécialités pertinentes pour comprendre son impact : politique, philosophie, sociologie, ou tout autre expertise appropriée.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;es-tu-schizophrène-brice--pourquoi-utiliser--nous--&#34;&gt;&lt;em&gt;ES-TU schizophrène Brice ? Pourquoi utiliser « nous » ?&lt;/em&gt;
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;Je suis convaincu qu’EcoCrypto dépassera rapidement ma simple personne. Néanmoins, je suis prêt à porter ce projet aussi longtemps que nécessaire, seul s’il le faut. Toute personne qui se reconnaît dans ce manifeste est la bienvenue. La qualité du contenu et l’adhésion au manifeste sont les deux seuls critères de publication sur EcoCrypto.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ecocrypto-est-le-média-du-nouveau-monde-il-se-doit-dêtre-exemplaire&#34;&gt;EcoCrypto est le média du nouveau monde, il se doit d’être exemplaire
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les jeunes et les moins jeunes du monde entier ont enfin la chance de participer à une nouvelle genèse. Nous serons intransigeants pour s’assurer que cette table rase ne retourne pas à ses origines cupides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nous respecterons donc les règles suivantes dès le premier jour :&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;non-recours-aux-services-propriétaires-et-centralisés&#34;&gt;Non-recours aux services propriétaires et centralisés
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Nous éviterons autant que possible d’utiliser des services propriétaires ou centralisés. L’objectif à terme est de n’en utiliser aucun. Nous n’avons pas mis en place Google Analytics, pour des raisons évidentes. Nous n’utiliserons pas les autres mécanismes de suivi insidieux comme le Facebook pixel ou tout autre pixel. Face à la nécessité d’avoir des statistiques exploitables sur notre publication, nous avons implémenté &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://matomo.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Matomo (ex Piwit)&lt;/a&gt;, la solution d’analytics open source à héberger soi-même. Le site tourne actuellement grâce à WordPress et est hébergé sur SiteGround pour sa première année. N’hésitez pas à nous proposer toute solution plus respectueuse de la vie privée de nos utilisateurs qui répondrait à nos besoins.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;non-coopération-avec-les-monopoles-de-lattention&#34;&gt;Non-coopération avec les monopoles de l’attention
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Bien qu’EcoCrypto a besoin de se faire connaître, nous sommes intransigeants sur nos principes. Nous nous permettons donc un an de présence sur les réseaux sociaux centralisés pour attirer un audience initiale sur notre publication. Après cette date, il sera temps de faire le ménage ! EcoCrypto a été officiellement lancé aujourd’hui (le 08/07/2018) : tous nos comptes sur les réseaux sociaux centralisés seront supprimés le 8 Juillet 2019 – ce sera un jour de fête !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;respect-de-lanonymat-des-écrivains&#34;&gt;Respect de l’anonymat des écrivains
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Révéler votre identité n’est pas nécessaire pour publier sur EcoCrypto. Envoyez nous simplement un email depuis une adresse jetable sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:redaction@ecocrypto.fr&#34; &gt;redaction@ecocrypto.fr&lt;/a&gt;. Du moment que le contenu est de qualité et suit les principes présentés dans ce document, on en a vraiment rien à faire de votre nom.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;traçabilité-du-manifeste&#34;&gt;Traçabilité du manifeste
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Si le manifeste devait être mis à jour, toutes les versions précédentes resteront accessible en ligne. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ecocrypto.fr/manifeste/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vous trouverez toutes les versions du manifeste ici&lt;/a&gt; ainsi qu’un historique des versions (changelog) expliquant les principaux changements et leur motivation. N’hésitez pas à nous suggérer toute solution qui nous permettra de vous prouver, sans que vous ayez à nous faire confiance, que le manifeste n’a pas été modifié sans que le changement soit motivé et documenté.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;nos-articles-sont-écrits-pour-être-lus-partout&#34;&gt;Nos articles sont écrits pour être lus partout
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Tous les articles publiés sur EcoCrypto seront traduits en anglais pour accroître leur audience. Si vous avez particulièrement apprécié un article et que vous souhaitez le traduire dans une langue autre que le français ou l’anglais, faites donc ! Notre seule condition est que vous nous teniez informés.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;nous-respectons-votre-attention&#34;&gt;Nous respectons votre attention
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Vous, lecteurs d’EcoCrypto, nous confiez une ressource précieuse : le temps et l’attention que vous consacrez à nos articles. Nous sommes pleinement conscients de la responsabilité que cela implique. Nous serons honnêtes, transparents et incorruptibles. Nous ne vous tromperons pas avec des titres accrocheurs et sans rapport avec nos articles. Si vous avez le sentiment que l’un de nos articles n’a pas respecté votre attention, faites le nous savoir.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-décentralisation-decocrypto&#34;&gt;La décentralisation d’EcoCrypto
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En tant qu’initiateur du projet, j’aurai (TokenBrice) une influence significative sur ses premiers jours. Je suis parfaitement conscient du vecteur de centralisation que je représente. EcoCrypto évoluera jusqu’à devenir une publication complètement décentralisée, mais je dois d’abord m’assurer de son développement et maintenir sa qualité. Je communiquerai directement sur EcoCrypto quant aux démarches prises pour ouvrir et progressivement décentraliser le journal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bienvenue dans le nouveau monde.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
