<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Warden on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/warden/</link>
        <description>Recent content in Warden on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Thu, 24 Nov 2022 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/warden/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Tokens directeurs de liquidité au-delà de Curve : analyse des Balancer Wars</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/balancer-wars/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Nov 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/balancer-wars/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2022/balancer-wars/balancer-wars-cover.png" alt="Featured image of post Tokens directeurs de liquidité au-delà de Curve : analyse des Balancer Wars" /&gt;&lt;p&gt;Les tokens directeurs de liquidité, comme je les appelle, sont une construction émergente et fascinante. En termes simples, ces tokens vous permettent de diriger des incitations (CRV, BAL, etc.) vers la pool de liquidité de votre choix. Pour ce faire, vous devez généralement posséder et verrouiller le token correspondant (veCRV, veBAL, etc.) au sein de leur contrat de gouvernance, ce qui garantit un engagement continu des projets participants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, les tokens directeurs de liquidité sont rapidement devenus très recherchés par les DAO dont les besoins en liquidité sont constants et généralement croissants. Cela a conduit à ce que nous appelons des « courses » ou « guerres »: un terme qui fait référence aux diverses stratégies que les projets exploitent pour augmenter constamment leur réserve de veTokens, idéalement plus rapidement que les autres participants, afin de développer un avantage concurrentiel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai largement couvert la tokenomique CRV, le pionnier du modèle ve, et leurs conséquences dans ce blog :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/crv-wars.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ CRV wars : comprendre la course à l&amp;rsquo;accumulation de pouvoir pour influencer le protocole Curve Finance&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2022/crv-wars-l2.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ Guerres CRV avancées : analyse des protocoles construits au dessus de Curve et Convex&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-vetokenomiques-au-delà-de-lécosystème-curve&#34;&gt;Les veTokenomiques, au-delà de l&amp;rsquo;écosystème Curve
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si Curve est fascinant à étudier, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit du pionnier du modèle ve et de l&amp;rsquo;implémentation la plus mature et la plus dense de la tokenomique ve à ce jour, il existe désormais de nombreuses autres instances de course avec leurs variantes qui méritent d&amp;rsquo;être étudiées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, la tokenomique veCRV a plus de deux ans, et de nombreux autres projets ont lancé ou remanié leur tokenomique depuis, en s&amp;rsquo;inspirant du modèle de Curve. Sans être exhaustif, voici les autres &amp;ldquo;courses&amp;rdquo; que je suis de plus près :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Solidly a été le pionnier du modèle &amp;ldquo;ve(3,3)&amp;rdquo;, une amélioration du modèle ve, sur Fantom en février 2022, attirant rapidement des milliards de TVL avant &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hackmd.io/@c30/BJ2PNCwgs&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;d&amp;rsquo;échouer dramatiquement en raison d&amp;rsquo;une très mauvaise exécution&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.velodrome.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Velodrome&lt;/a&gt;, un fork de Solidly corrigeant ses problèmes critiques, a rapidement trouvé sa place sur Optimism après son lancement en juin 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://balancer.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Balancer&lt;/a&gt; - une alternative historique à Curve et Uniswap, un DEX contenant des innovations intéressantes, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/balancer-protocol/vebal-is-live-aeda1ae13e20&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;est récemment passé à un modèle ve en mars 2022&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/SolidlyETH&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;SolidlyETH&lt;/a&gt;, encore. En effet, alors que le premier projet a échoué, la communauté s&amp;rsquo;est rassemblée pour prendre la relève et est sur le point de relancer Solidly, cette fois sur le mainnet, ce qui le rend beaucoup plus intéressant.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;À mon échelle personnelle, je suis également addict aux tokens directeurs de liquidité, commme je le partageais récemment sur Twitter :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tous les projets ont des besoins constants en matière de liquidités ; y répondre de manière durable a une grande valeur. En effet, la valeur des tokens directeurs de liquidité dépasse ce que les DAO/projets peuvent en tirer : 1 $ de bribe peut déplacer &amp;gt; 1 $ d&amp;rsquo;incitations. Les participants individuels peuvent également gagner beaucoup en étant capables de se positionner tôt dans une course pertinente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois le décor planté, plongeons dans le sujet du jour : Balancer, la course au BAL, et l&amp;rsquo;infrastructure &amp;ldquo;BAL-Layer-2&amp;rdquo; qui a émergé par-dessus, tout comme cela s&amp;rsquo;est produit avec Curve.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cartographie-de-la-trinité-de-balancer&#34;&gt;Cartographie de la trinité de Balancer
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/balancer-wars/balancer-trinity.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;balancer-trinity&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous avons regardé ensemble l&amp;rsquo;écosystème se développer à travers l&amp;rsquo;exemple de Curve. Pour la première fois, nous allons étudier &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://balancer.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Balancer&lt;/a&gt; et on observe déjà un écosystème mature ! Balancer a déjà &amp;ldquo;son Convex&amp;rdquo;, appelée &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aura.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aura Finance&lt;/a&gt; qui contrôle plus de 25% du veBAL (contre &amp;gt;50% du veCRV pour Convex).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, l&amp;rsquo;infrastructure de base de Balancer nécessite un troisième composant : un réseau d&amp;rsquo;automatisation nécessaire pour permettre le type de pools le plus avancé. À ce stade, on ne sait toujours pas qui mène cette course, c&amp;rsquo;est pourquoi j&amp;rsquo;ai utilisé l&amp;rsquo;un de leurs participants les plus importants - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://powerpool.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PowerPool&lt;/a&gt; et son réseau de PowerAgents - pour jouer le rôle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ceux qui sont familiers avec l&amp;rsquo;approvisionnement en liquidités d&amp;rsquo;UniswapV3, on pourrait dire que les PowerAgents jouent un rôle similaire à celui de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.gelato.network/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gelato&lt;/a&gt; : ils gèrent l&amp;rsquo;automatisation des opérations nécessaires pour permettre des cas d&amp;rsquo;utilisation spécifiques, tels que la récolte de récompenses et la composition automatique.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;en-quoi-balancer-est-il-différent-&#34;&gt;En quoi Balancer est-il différent ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Avec Uniswap et Curve, Balancer est l&amp;rsquo;un des DEX les plus anciens et les plus populaires aujourd&amp;rsquo;hui. En effet, si on considère le marché DEX d&amp;rsquo;un point de vue global, Balancer se classe à la cinquième place avec environ 3 % du volume total traité :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/balancer-wars/dex-overview.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defillama-dex-overview&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vue d&amp;rsquo;ensemble du volume d&amp;rsquo;échange observé sur les principaux échanges décentralisés de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defillama.com/dexs&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiLlama&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Balancer n&amp;rsquo;est lancé que sur mainnet, Polygon et Arbitrum - ce qui signifie moins de chaînes que la plupart des autres DEX du top 5, un élément à garder à l&amp;rsquo;esprit dans une comparaison au niveau global.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La première version de Balancer a été lancée en mars 2020, et de nombreuses itérations ont été expédiées depuis lors, améliorant le modèle de token BAL et la structure de liquidité. Cependant, Balancer avait des &lt;strong&gt;particularités depuis la V1&lt;/strong&gt; qui sont probablement utiles pour expliquer pourquoi il est toujours debout aujourd&amp;rsquo;hui. Je vais me concentrer sur les plus emblématiques :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pool-supportant-deux-à-huit-actifs&#34;&gt;Pool supportant deux à huit actifs
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Balancer est encore, à ce jour, l&amp;rsquo;un des seuls DEX à offrir un tel éventail de structures de pool. En effet, une pool Balancer peut être composé de &lt;strong&gt;n&amp;rsquo;importe quel nombre d&amp;rsquo;actifs allant de deux à huit&lt;/strong&gt;, alors que la plupart des autres DEX ne supportent que les paires, donc deux actifs à la fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il permet de nouveaux types de pools, tels que :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Des pools de trois actifs, comme le pool wBTC/USDC/wETH similaire au pool TriCrypto de Curve, ou pour diversifier les paires d&amp;rsquo;un token donné, comme la pool OHM/ETH/DAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou même pools avec six-huit actifs qui commencent à agir comme des indices de token autant que des pools de liquidité, comme le pool YFI/wBTC/COMP/wETH/UNI/CHZ/LINK.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;pondération-arbitraire-des-pools&#34;&gt;Pondération arbitraire des pools
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En plus du support flexible en termes de nombre de tokens, &lt;strong&gt;la pondération des pools n&amp;rsquo;a pas besoin d&amp;rsquo;être égale entre les tokens&lt;/strong&gt; et peut largement être personnalisée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela permet des structures de pool déséquilibrées qui sont très utiles dans certaines situations :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Par exemple, la pool OHM/DAI/ETH mentionné ci-dessus est &lt;strong&gt;50%OHM, 25%DAI, et 25%wETH&lt;/strong&gt; - permettant de maximiser la liquidité OHM disponible contre DAI et ETH en même temps.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Une autre distribution fréquemment utilisée est la &lt;strong&gt;98/2&lt;/strong&gt;, particulièrement adaptée pour commencer à construire la liquidité d&amp;rsquo;un token nouvellement sorti avec un risque minimal de IL (puisque 98% du pool est composé d&amp;rsquo;un actif sûr, comme un stablecoin ou ETH).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, la répartition de la liquidité &lt;strong&gt;80 % token / 20 % actif apparié&lt;/strong&gt;, comme 80 % BAL / 20 % wETH, est également très recherchée, car elle permet aux détenteurs de tokens de participer à des activités de fourniture de liquidité avec des risques d&amp;rsquo;IL minimisés si le token devait s&amp;rsquo;apprécier.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;pondération-dynamique-des-pools&#34;&gt;Pondération dynamique des pools
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enfin, Balancer peut ajuster la répartition de la pondération des pools selon les besoins grâce à un type spécifique de pool appelé &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.balancer.fi/products/balancer-pools/liquidity-bootstrapping-pools-lbps&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Liquidity Boostraping Pool (LBP)&lt;/a&gt;. Ces pools sont particulièrement adaptées au lancement de tokens et au développement de leur liquidité en même temps, car ils permettent de rationaliser le flux de tokens de la mise sur le marché. Par exemple :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Un projet donné veut lancer rapidement la liquidité de ses tokens - la DAO associée contrôle une quantité importante de tokens, mais généralement aucun des actifs de contrepartie potentiels (généralement ETH ou stablecoin).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ils commencent donc avec un pool de 98%USDC/2%Token, ce qui leur permet de fournir des liquidités avec des exigences minimales en matière de token d&amp;rsquo;appariement.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le pool agit comme un événement d&amp;rsquo;initiation de token et un mécanisme de découverte de prix en même temps. Le token démarre à un prix donné, qui diminue au fil du temps si personne n&amp;rsquo;achète le token.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/balancer-wars/LBP.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;balancer-trinity&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les LBP sont conçus pour permettre aux utilisateurs intéressés par le projet d&amp;rsquo;acheter des tokens de manière équitable sur une période donnée, en les protégeant contre les attaques habituelles observées lors de lancements de tokens plus classiques (tels que les bots MEV snipant l&amp;rsquo;approvisionnement initial).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grace aux LBPs, les projets sont en mesure de diversifier progressivement leur Token vers l&amp;rsquo;actif d&amp;rsquo;appareillage (ETH ou USDC généralement). En ce faisant, la LBP agit également comme un mécanisme de découverte de prix. Les projets qui l&amp;rsquo;utilisent sont ainsi dans une situation idéale pour ensuite apporter de la liquidité sur leur token qui sera possédée par le protocole, garantissant ainsi une liquidité minimale aux utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;spécificités-du-modèle-ve-de-balancer&#34;&gt;Spécificités du modèle ve de Balancer
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Balancer a également mis en œuvre son propre mécanisme de verrouillage inspiré de celui de Curve. Ici, au lieu de verrouiller le token directement (CRV ⇒ veCRV), les participants à la gouvernance doivent &lt;strong&gt;verrouiller un token LP&lt;/strong&gt; correspondant au pool Balancer &lt;strong&gt;80 % BAL / 20 % wETH&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme nous l&amp;rsquo;avons dit plus haut, cette répartition des liquidités limite les risques d&amp;rsquo;IL pour les déposants suite à une hausse de BAL. Grâce à ce twist, Balancer peut capter d&amp;rsquo;importantes réserves de liquidités à travers les opérations normales de son mécanisme de participation à la gouvernance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, depuis peu, il semble que Balancer se concentre sur les tokens productifs et développe de nouveaux cas d&amp;rsquo;utilisation pour y répondre. Par exemple, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/balancer-protocol/vebal-pt-2-bribing-and-bip19s-free-bribes-b2f8334eba14&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BIP#19&lt;/a&gt; introduit des &amp;ldquo;bribes gratuits&amp;rdquo; pour les pools impliquant des actifs productifs : le rendement produit par l&amp;rsquo;actif de la pool est recyclé comme pot-de-vin pour soutenir sa liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-guerres-de-balancer--un-état-des-lieux&#34;&gt;Les guerres de Balancer : un état des lieux
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Comme Curve, Balancer a un joueur dominant de sa course qui a développé un protocole maximisant sa synergie : Aura. Aura est l&amp;rsquo;un des nombreux services disponibles dans l&amp;rsquo;écosystème Balancer-fonctionnel-L2, mais un service largement dominant avec ~25% de tous les veBAL sous son contrôle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aura offre un farming efficace aux détenteurs de tokens LP de Balancer, avec des récompenses BAL augmentées grâce à l&amp;rsquo;importante réserve veBAL du protocole et aux incitations supplémentaires AURA. À cet égard, c&amp;rsquo;est la même chose que Convex avec Curve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/balancer-wars/defiwars-balancer.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defiwars-balancer&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vue d&amp;rsquo;ensemble des liquid wrappers veBAL - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiwars.xyz/wars/balancer&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;merci defiwars.xyz&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;protocoles-avec-positions-vebalvlaura&#34;&gt;Protocoles avec positions veBAL/vlAURA
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En plus des protocoles travaillant sur des liquid wrappers pour veBAL comme Aura, d&amp;rsquo;autres DAO et projets ont construit des positions veBAL/vlAURA importantes pour augmenter et maintenir leur liquidité, comme Frax le fait sur Curve.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;marchés-de-bribes-balancer&#34;&gt;Marchés de bribes Balancer
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;De nombreux marchés de bribes permettent l&amp;rsquo;achat de votes veBAL ou vlAURA ; voici les principaux :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hiddenhand.finance/aura&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hidden Hand - Aura&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://hiddenhand.finance/balancer&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hidden Hand - Balancer&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.warden.vote/quest/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Paladin Warden Quest&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://votemarket.stakedao.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Et StakeDAO BAL Votemarket&lt;/a&gt;, une sorte d&amp;rsquo;agrégateur de marchés de bribes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Pour suivre la guerre des BAL, assurez-vous d&amp;rsquo;exploiter les données offertes par la Llama Airforce :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/balancer-wars/llama-airforce-aura.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;llama-airforce-aura&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme on peut le voir sur le graphique, le marché des bribes a rapidement décollé avant de trouver un équilibre à environ &lt;strong&gt;0,06$ par vote AURA, ce qui se traduit par une efficacité des bribes de 1,50x&lt;/strong&gt; : Un dollar dépensé pour influence le vote permet d&amp;rsquo;ajouter 1,50 dollar d&amp;rsquo;émissions de BAL à la pool ciblée au cours de l&amp;rsquo;époque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce chiffre est plus faible pour Curve, environ 1,25x pour les bakchichs sur le vlCVX de Convex. C&amp;rsquo;est logique puisque les courses Curve sont beaucoup plus anciennes.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quelles-sont-les-prochaines-étapes-pour-balancer-&#34;&gt;Quelles sont les prochaines étapes pour Balancer ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Pour compléter la traction obtenue grâce à la refonte de la tokénomique et au passage au veBAL, plusieurs développements techniques ont été livrés/arrivent et devraient contribuer à renforcer sa position.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;pools-boostées&#34;&gt;Pools boostées
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les premières sont les pools boostées, qui sont déjà opérationnelles. Le but est d&amp;rsquo;augmenter le rendement natif pour les apporteurs de liquidité. Pour se faire, les Boosted Pools exploitent une source de rendement additionnel non sujette à l&amp;rsquo;IL comme par exemple Aave. Les boosted pools réallouent leurs distribution entre apport de liquidité et production de rendement en permanence, en fonction des besoins en liquidité de la pool.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le bb-a-USD, l&amp;rsquo;équivalent du 3pool de Curve, est actuellement la plus grande Boosted Pool, mais d&amp;rsquo;autres sont à venir, dont une basée sur le LUSD : LUCY.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.liquity.org/blog/introduction-to-powerpool-lucy-pool-and-what-it-brings-to-lusd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Introduction au pool LUCY de PowerPool et ce qu&amp;rsquo;il apporte au $LUSD (en Anglais)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aave-x-balancer&#34;&gt;Aave x Balancer
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Aave et Balancer ont des liens historiques, le module de sécurité d&amp;rsquo;Aave s&amp;rsquo;appuyant sur la V1 de Balancer, et Aave ayant même proposé un marché V2 il y a quelques années pour emprunter avec les tokens LP de Balancer en collatéral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D&amp;rsquo;autres collaborations sont attendues, car &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.aave.com/governance/proposal/87/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave a récemment acquis des tokens BAL&lt;/a&gt; et devra faire face à des besoins de liquidité considérablement accrus avec la sortie du GHO.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;balancer--le-foyer-des-lsds-&#34;&gt;Balancer : le foyer des LSDs ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Enfin, si l&amp;rsquo;on considère la pool actuelle la plus importante en termes de TVL sur Balancer, une tendance claire se dessine : les liquid staking derivatives, tels que le rETH de Rocket Pool ou le stETH de Lido. Les deux ont des pools importants correctement incités sur le réseau principal de Balancer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;avez jamais entendu parlé des Liquid Staking Derivatives, je vous renvoie vers un meetup DeFi France : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=_eXm9VQh5HY&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DFF Lyon #1 - Perspectives sur les Liquid Staking Derivatives&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-wrapper&#34;&gt;
    &lt;iframe loading=&#34;lazy&#34; 
            src=&#34;https://www.youtube.com/embed/_eXm9VQh5HY&#34; 
            allowfullscreen 
            title=&#34;YouTube Video&#34;
    &gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La pool wstETH/wETH de Lido a même dépassé la pool 80BAL/20wETH et est devenue la première pool du DEX avec $200M TVL. De même, stMATIC/wMATIC est la première pool de Balancer/Polygon, suivi de MATICX/wMATIC, un autre dérivé liquide de MATIC staké. Sur Arbitrum, la troisième et dernière chaîne où Balancer est actif, là encore, la pool wstETH/wETH est en tête du classement.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Si vous souhaitez prendre part aux guerres de Balancer, assurez-vous d&amp;rsquo;exploiter toutes les excellentes ressources disponibles :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://llama.airforce/#/bribes/overview/hh/aura-bal&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Llama Airforce&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.defiwars.xyz/wars/balancer&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiwars - Balancer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://dune.com/balancerlabs/balancer-pools&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Dune Analytics&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que cet article vous a fourni des informations utiles sur les tokens directeurs de liquidité, mais je voulais ajouter une dernière dimension : il semble qu&amp;rsquo;une &lt;strong&gt;sous-catégorie&lt;/strong&gt; de tokens directeurs de liquidité soit en train d&amp;rsquo;émerger - &lt;strong&gt;les tokens directeurs de liquidité d&amp;rsquo;emprunt&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leur fonctionnement est très similaire, mais au lieu de permettre à leurs détenteurs de diriger les incitations vers des pools de liquidité, ils leur permettent de &lt;strong&gt;diriger des incitatations vers des marchés de prêt choisis&lt;/strong&gt;. Ainsi, au final, ils atteignent un objectif différent par un moyen similaire : le contrôle d&amp;rsquo;un grand nombre de ces tokens directeurs de liquidité d&amp;rsquo;emprunt, comme le EUL d&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://euler.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Euler Finance&lt;/a&gt;, permet de maintenir une liquidité importante sur les marchés monétaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cela vaut probablement la peine de s&amp;rsquo;y intéresser ; cela fait un moment que j&amp;rsquo;anticipe l&amp;rsquo;arrivée de la tokenomique basée sur ve et ve(3,3) sur les marchés monétaires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🙏 Un grand merci à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/disiaque_eth&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Disiaque&lt;/a&gt; pour sa relecture attentive et constructive.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>⚔ Guerre du CRV avancée : analyse des protocoles construits sur Curve et Convex </title>
        <link>http://localhost:1313/fr/crv-wars-l2/</link>
        <pubDate>Tue, 05 Apr 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/crv-wars-l2/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/curve-wars-l2-cover-tokenbrice.png" alt="Featured image of post ⚔ Guerre du CRV avancée : analyse des protocoles construits sur Curve et Convex " /&gt;&lt;p&gt;Le jeu et la lutte autour des tokens CRV et CVX ont changé d’ampleur depuis mon dernier article qui décrivait les Curve Wars des origines, désormais presque primitives. L’infrastructure autour de Curve s’est grandement densifiée avec l’arrivée de Convex bien sûr, mais aussi Votium, l’Union Llama Airforce, Concentrator, CCRV, Lendflare, Warden, et de nombreux autres protocoles encore en développement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour assumer une position stratégique sur CRV ou CVX, il faut désormais pouvoir supporter un investissement de plusieurs dizaines de millions de dollars. Ainsi, la course à l’accumulation de CVX et CRV est devenue avant tout un jeu pour DAOs ou pour les whales. Plus spécifiquement, les DAOs semblent préférer CVX au CRV, qui représente un compromis plus favorable :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Boosts LP Curve&lt;/strong&gt; : capacité de développer sa liquidité via les votes sur les jauges Curve&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Rendements&lt;/strong&gt; : 4-5% en cvxCRV + potentiel rendement des bribes si capacité non utilisée (ou que le protocole bribe également)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Flexibilité&lt;/strong&gt; : CVX peut être utilisé au maximum de ses capacités en s’engageant 16 semaines + 3 jours (vlCVX) tandis que CRV requiert jusqu&amp;rsquo;à 4 ans d’engagement (1 CRV = veCRV).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ainsi pour extraire l’utilité du CRV, CVX est une alternative crédible et plus flexible, c’est pourquoi la plupart des DAOs se concentrent sur ce token. Convex Finance est devenu un “L2 fonctionnel” de Curve : une seconde couche qui apporte des nouvelles fonctionnalités et un jeu de compromis différent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré tout, Convex n’est pas le seul projet qui a essayé de réaliser cette vision : il y avait aussi Yearn qui a désormais capitulé : les vaults Curve de Yearn passent essentiellement par Convex, désormais plus rentable. Depuis, de très nombreux projets tentent de proposer une brique synergétique avec le mastodonte Curve/Convex.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;crv-ou-cvx-&#34;&gt;CRV ou CVX ?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Je ne reviendrai pas sur les bases de la séparation entre les deux tokens ici, c’est l’affaire d’un article entier si vous découvrez le sujet : [⚔ Guerre du CRV : comprendre la course à l&amp;rsquo;accumulation de la capacité à influencer le protocole Curve Finance](2. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2022/crv-wars-l2.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ Guerres CRV avancées : analyse des protocoles construits au dessus de Curve et Convex&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut pas oublier que malgré l’équivalence calculable entre CVX et CRV (1vl CVX contrôle environ 4.8 veCRV - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://dune.xyz/Marcov/Convex-Finance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;source&lt;/a&gt;), les deux tokens ont des compromis différents comme décrit plus haut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L’équilibre entre CRV et CVX a tendance à se maintenir, malgré des oscillations fréquentes : dernièrement, le pendule semble plus aller du côté de CVX. Néanmoins je pense qu’il reste de la place pour d’autres approches qui partent de la source (CRV) et elles commencent à émerger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.warden.vote/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Warden&lt;/a&gt; de Paladin propose ainsi un protocole qui aide les apporteurs de liquidité sur Curve à maximiser leurs rendements et peut être atteindre le désirable bonus 2.5x grâce à de l’emprunt de la capacité de boosts des tokens veCRV (apportés par d’autres) payés directement en CRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais il y a tellement d’autres subtilités et interactions à avoir en tête pour comprendre la pertinence des stratégies déployées par les différents projets, DAOs et protocoles pour gagner les Curve Wars.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est pourquoi cet article se propose de faire le point sur la guerre des CRV et CVX &lt;strong&gt;en visualisant et détaillant l’ensemble de l&amp;rsquo;écosystème&lt;/strong&gt; qui s’est développé autour de ces deux protocoles.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;layer-2-fonctionnels-de-curve&#34;&gt;Layer 2 fonctionnels de Curve
&lt;/h2&gt;&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dans cet article, je vais parler de “L2 fonctionnel”, ou tout simplement L2 de Curve ou Convex. C’est une image pour décrire cette tendance à la démultiplication des supports pour interagir avec Curve/Convex.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prenez garde à ne pas confondre le terme avec les “vrais L2” / L2 de scaling : le terme dans son sens originel pour décrire une nouvelle chaîne qui hérite de la sécurité de sa parente tout en permettant un débit de transactions plus important et des coûts plus modérés.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;On commence donc par les &lt;strong&gt;L2 “fonctionnels”&lt;/strong&gt; de Curve, puis ceux de Convex (lui-même L2 de Curve), ensuite les services d’emprunt permettant de saisir avec effet de levier les nombreuses sources de rendement offertes par l’ensemble de l&amp;rsquo;écosystème Curve et on finira avec les protocoles-whales de CRV/CVX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est une aventure dense et haute en couleurs, mais comme souvent avec mes articles, je vous propose ici un condensé de mes recherches sur le sujet : bonne lecture !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ne pas vous perdre en route, je vous propose cette carte qui résume les principaux acteurs de l’écosystème Curve/Convex :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/curve-convex-l2-map-fr.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Curve/Convex L2 map&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;convex-finance--curve-à-la-découpe&#34;&gt;Convex Finance : Curve à la découpe
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Convex est le premier L2 fonctionnel de Curve ; d’autres projets lui ont précédé (yveCRV et sdveCRV) mais ils n’étaient pas aussi synergétique avec Curve et n’ont donc connu qu’un succès marginal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En résumé, Convex donne accès aux rendements du token CRV maximisés et liquides grâce à cvxCRV. La capacité de gouvernance ainsi que celle pour voter sur les jauges Curve correspondantes aux tokens veCRV sous-jacent est redirigée vers les possesseurs de vlCVX. Convex permettant ainsi un accès facilité à l&amp;rsquo;écosystème Curve (pour les possesseurs de CRV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que Convex contrôle une grande quantité de veCRV, la centralisation du pouvoir de vote sur les jauges est évitée en offrant cette capacité au plus offrant grâce à Votium (bribes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Convex, c’est désormais basique, je ne le détaille donc pas plus ici. Mon précédent article sur la guerre du CRV approfondi sur le modèle et les apports de Convex : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2021/crv-wars.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⚔ Guerre du CRV : comprendre la course à l&amp;rsquo;accumulation de la capacité à influencer le protocole Curve Finance&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;warden-de-paladin--curve-sous-stéroides-&#34;&gt;Warden de Paladin : Curve sous stéroides ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.warden.vote/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Warden&lt;/a&gt; est un autre chemin envisageable pour les LP Curve, qui propose un jeu de compromis différent à Convex. Warden ne contrôle pas directement de veCRV, mais propose à la place de louer la capacité de boost des LP Curve de veCRV possédés par d’autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La location se paie directement en CRV et à la semaine. Elle provient de possesseurs de veCRV qui la mettent à disposition, pour le prix et la durée de leur choix. L’affaire se conclut grâce à la délégation des veCRV correspondant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/warden-veboost.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Location de boost LP Ve sur Warden&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warden revient ainsi sur le jeu des boosts de LP Curve. Sur Convex, la plupart des pools sont boostées entre 1.5 et 1.7x via Convex. Avoir son propre stock de veCRV, augmenté par un emprunt Warden permet d’envisager d’atteindre 2x voir les 2.5x maximum sur certaines pools.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis peu, Warden propose même un calculateur bien pratique pour visualiser la quantité de veCRV nécessaire pour atteindre un multiplicateur donné :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/warden-calc.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Warden Calculator&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Warden est donc une alternative crédible pour les protocoles, DAOs et gros porteurs qui voudraient optimiser leur LP Curve dans une perspective de maximisation des CRV obtenus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;l2-convex&#34;&gt;L2 Convex
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Convex n’a pas encore un an (Mai 2021) mais face à la place prépondérante que le service occupe déjà, les abstractions construites dessus n’ont pas tardé à arriver.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;votium--mise-aux-enchères-des-votes-de-convex&#34;&gt;Votium : mise aux enchères des votes de Convex
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Le protocole Convex concentre la plus grande quantité de veCRV possédée par une entité unique. Néanmoins, la capacité de vote correspondant aux veCRV possédés par Convex (obtenue grâce au cvxCRV) est distribuée entre tous les possesseurs du token CVX qui le “vote lock” (vlCVX) pour 16 semaines + 7 jours).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Via snapshot, ils peuvent mobiliser leur puissance de vote directement sur la jauge des pools Curve de leur choix. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://votium.app/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Votium&lt;/a&gt; est une couche supplémentaire construite sur ce dispositif : Votium permet à n’importe quel projet d’allouer un budget pour supporter une jauge curve donnée. À la fin du round, les possesseurs de vlCVX qui ont voté sur cette jauge se partagent les récompenses, à la hauteur de leur puissance de vote : ce sont les fameuses bribes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/votium-bribes.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Votium bribes&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grâce à la quantité impressionnante de veCRV contrôlés par Convex, Votium a rapidement émergé comme &lt;strong&gt;un outil essentiel pour établir et pérenniser une présence sur Curve&lt;/strong&gt; : un bribe conséquent sur Votium permet de rendre rapidement une pool Curve très attractive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On détaille plus bas l’exemple de Frax Finance qui propose environ $5-7M de bribes à chaque round ; cela permet de maintenir des rendements attractifs sur la pool Frax/3CRV conséquente malgré la dilution massive (la pool contient presque $3B d’actifs), et ce sans émettre de leur propre token (FXS) pour du liquidity mining.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;union-llama-airforce--gestion-mutualisée-des-vlcvx&#34;&gt;Union Llama Airforce : gestion mutualisée des vlCVX
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Les bribes proposées sur Votium sont très alléchantes : cela permet à vlCVX d’atteindre un rendement &lt;strong&gt;d’environ 40% APR - dont l’essentiel (90%) provient des bribes&lt;/strong&gt;. Cependant, gérer soi-même sa position vlCVX a plusieurs contraintes :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les frais en gas&lt;/strong&gt;, pour verrouiller ses CVX, mais aussi pour récolter les bribes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bien qu’il soit possible de déléguer, cela entraîne une dispersion des récompenses (payées dans une dizaine de token différents -&amp;gt; frais en gas). Ainsi les petits et moyens porteurs de vlCVX préfèrent généralement concentrer leur vote sur un projet donné : plus pratique, mais ça implique de ne pas oublier de &lt;strong&gt;voter à chaque round&lt;/strong&gt; !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;L’Union de Llama Airforce propose ainsi de remédier à ces deux principales limites, pour le bonheur des petits porteurs ainsi que de ceux qui préfèrent une &lt;strong&gt;gestion 100% passive de leur vlCVX&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le concept est simple : l’Union mutualise la gestion des vlCVX. La seule action requise de la part des utilisateurs, c’est la délégation de sa puissance de vote vlCVX vers le contrat de l’Union. Par la suite, l’Union se charge de tout :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;À chaque round, l’Union se charge de claim toutes les bribes obtenues, et les vend pour des cvxCRV (=mutualisation / réduction immense de l’impact des frais de transaction).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les cvxCRV obtenus sont ensuite déposés dans le Pounder (uCRV), qui les stake avec Convex et compose le rendement automatiquement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;L’Union offre ainsi une alternative pertinente pour les possesseurs de CVX qui comptent maintenir et composer leur position sur le long-terme. Comme toujours, n’oubliez pas de faire attention aux frais malgré tout :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Les frais en gas sont répercutés et distribués sur tous les utilisateurs de l’Union.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un frais correspondant à 2% du total des bribes reçues est également prélevé à chaque round.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/llama-airforce-union.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Llama Air Force Union&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Avertissement&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cette TVL ne prend en compte que les rendements des bribes composés en cvxCRV par l&amp;rsquo;Union (uCRV). Les vlCVX ne sont pas pris en compte puisqu&amp;rsquo;ils sont simplement délégués à l&amp;rsquo;Union (environ 2.5M CVX).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;L’Union a connu un succès rapide. Le projet provient de la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://llama.airforce/#/convex/flyer&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Llama Airforce&lt;/a&gt;, une source d’information déjà bien connue au sein de l&amp;rsquo;écosystème Curve/Convex, ce qui a sans doute contribué à son adoption.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;concentrator-aladdindao&#34;&gt;Concentrator (AladdinDAO)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En résumé, le &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://concentrator.aladdin.club/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Concentrator&lt;/a&gt; c’est un peu le même esprit que l&amp;rsquo;Union, mais cette fois-ci pour les apporteurs de liquidité. Ainsi le Concentrator se propose de gérer des LP Curve pour ses déposants : les récompenses (CRV, CVX et potentiels autres tokens) sont automatiquement vendues pour du cvxCRV et composées automatiquement (staking sur Convex) via le wrapper aCRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La proposition est intéressante et plutôt synergétique avec Curve et Convex : c’est un peu dommage de voir que les CVX sont vendus pour l’instant, mais expliqué par l&amp;rsquo;absence de wrapper disponible pour vlCVX. Le service proposé par Concentrator est donc plutôt pertinent pour les &lt;strong&gt;petits et moyens porteurs qui veulent utiliser leur LP Curve pour maximiser leur exposition au token CRV&lt;/strong&gt; de manière efficace.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;congruent-ccrv--optimisation-de-la-flywheel-curveconvex&#34;&gt;Congruent CCRV : Optimisation de la flywheel Curve/Convex
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Une des limites actuelles de Convex (ou feature pour certains) c’est que malgré la liquidité assez dense dans la pool Curve cvxCRV/CRV, celle-ci est souvent déséquilibrée. CvxCRV est liquide contre CRV, mais rarement à 1:1.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ccrv.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;CCRV&lt;/a&gt; est donc conçu comme un mécanisme pour aider à rééquilibrer cette pool, en utilisant à la fois Curve et Convex. Le principe est assez simple si vous avez compris les mécanismes de Curve et Convex :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/ccrv.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;CCRV.finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Création du token cCRV, backé par 1 cvxCRV. Le protocole stake tous les cvxCRV déposés pour backer des cCRV dans Convex, afin d’obtenir un rendement.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Création de la pool Curve 3CRV : CRV, cvxCRV et cCRV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bribes sur la pool 3CRV pour l’aider à se développer.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Le mécanisme se lancera grâce à une allocation initiale de 1M CRV (fournie par Congruent DAO). Cela permettra d’airdrop 1M cCRV (via bribes) sur les premières semaines d’existence du token afin de l’aider à se lancer rapidement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le plan de lancement semble assez solide, la pérennisation du mécanisme semble encore incertaine. L’ajout de frais pourrait permettre au protocole CCRV de posséder sa propre liquidité (et donc rendement en CRV, CVX et 3 pool) ce qui pourrait alimenter les bribes tout en réduisant leur coût effectif sur le long terme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;cCRV n’est pas encore lancé mais se veut être une &lt;strong&gt;nouvelle optimisation de la flywheel Curve/Convex&lt;/strong&gt;. Point intéressant, cCRV est développé par &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://congruent.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Congruent&lt;/a&gt;, une DAO qui développe des produits de “Governance as a Service” (GaaS).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;bent--le-convex-de-convex-&#34;&gt;Bent : le Convex de Convex ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.bentfinance.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bent&lt;/a&gt; est un véritable L2 Convex / L3 de Curve. La question principale qui se pose avec ce projet c’est surtout de savoir s’il y a quelque chose à gagner à descendre à ce niveau de profondeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concrètement, Bent fonctionne comme Convex fonctionne pour Curve : Bent permet de staker les tokens LP Curve : ils sont ensuite stakés dans Convex (par Bent), et vous bénéficiez d’un rendement supplémentaire payé avec leur token natif - BENT, en échange de frais collectés par Bent :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/bentfinance-fees.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Bentfinance-fees&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous le remarquerez sans doute, la structure des frais est quasiment identique à celle de Convex. Enfin, tout comme Convex a créé sa propre représentation de CRV (cvxCRV), Bent crée sa représentation du CVX, le bentCVX. Celui-ci peut également être verrouillé (weBENT) exactement comme CVX-&amp;gt;vlCVX, pendant 8 semaines pour obtenir un rendement supplémentaire correspondant aux bribes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Chaque deux semaines (round de jauges Curve), les possesseurs de weBENT votent sur Snapshot pour allouer leur capacité de vote sur les jauges de leur choix. Les votes des weBENT holders se répercutent via les CVX possédés par BentFinance, eux-même répercutés en vote CRV par Convex : deux niveaux de profondeur !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/bentCVX-lock.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bentCVX-lock.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;une-abstraction-pertinente-&#34;&gt;Une abstraction pertinente ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Comme je le disais en abordant le sujet de Bent, la question ici n’est pas de savoir si le modèle est pertinent puisque Convex en est la preuve vivante. Néanmoins, Convex n’est pas un jeu à somme nulle par rapport à Curve, puisque le protocole a apporté de nouvelles fonctionnalités qui n’existaient pas avec juste Curve :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Farm avec LP Curve optimisé, sans posséder de veCRV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“Locking liquide” (⚠️taux de change cvxCRV &amp;lt;-&amp;gt; CRV) pour CRV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et le troisième point qui est un peu la conséquence des deux autres : Convex est désormais le plus gros possesseurs de veCRV, et peut donc proposer le service de bribes (via Votium) avec le plus de potentiel tout en étant le plus pratique (délégation, pas besoin de claim chaque semaine, etc.)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si je détaille les apports de Convex, c’est évidemment pour poser la question : qu’apporte &lt;strong&gt;fonctionnellement&lt;/strong&gt; Bent par rapport à Convex ?&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Option de farm avec LP Curve sans posséder de veCRV encore plus optimisée que Convex, mais toute la sur-performance vient de l’émission BENT.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Un locking de CVX moins contraignant que le locking direct via vlCVX (8 semaines chez Bent, 16 semaine + 7j chez Convex)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Il manque encore pour moi le troisième élément pour faire de Bent une option intéressante, un mécanisme qui créerait une vraie valeur ajoutée par rapport à Curve/Convex, outre l’optimisation du farm et une réduction des contraintes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, je serai malhonnête si je n’ajoute pas un dernier point : la sécurité et la pérennité du protocole. En effet, Bent Finance a subi une attaque à priori par un insider en Décembre 2021 pendant plusieurs semaines. L’attaque a été rendue possible par le fait qu’à cette époque, les contrats de Bent n’étaient pas sécurisés par un multisig : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://halborn.com/explained-the-bent-finance-hack-december-2021/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus d’informations par ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;conic-finance-cnc---gestion-collective-de-liquidité-sur-curveconvex&#34;&gt;Conic Finance (CNC) 🚧 : gestion collective de liquidité sur Curve/Convex
&lt;/h3&gt;&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🚧 signale un protocole pas encore lancé&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Similaire à Bent, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/ConicFinance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Conic&lt;/a&gt; propose une abstraction supplémentaire à partir de LP Curve stakés sur Convex. Cependant je pense que cette fois-ci, le modèle a de la pertinence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conic introduit le concept des “omnipools”, qui simplifierait la gestion pour les LP Curve en redescendant au niveau primitif : ici, ce sont directement les tokens qui sont déposés (ex: USDC ou DAI). Les omnipools de Conic se chargeront ensuite de distribuer les tokens sur différentes positions LP Curve stakés ensuite sur Convex.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les déposants reçoivent ainsi leur token CRV, CVX ainsi que des CNC, le token de Conic. De manière similaire à CVX, le CNC peut être “vote locked” pour :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Participer aux votes de jauges toutes les deux semaines qui déterminent la distribution des pools Curve par actifs acceptés sur Conic.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Voter sur la whitelist et blacklist des pools Curve acceptés (et donc éligible pour les jauges)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Participer au vote pour décider les actifs supportés sur Conic&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Et tout autre décision de gouvernance, dont l’activation potentielle de frais pour le service (initialement, il n&amp;rsquo;y en aura aucun).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;L’approche de Conic semble donc pertinente et pourrait être décrite comme une gestion mutualisée d’actifs. C’est un modèle qui rappelle celui de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokemak.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Tokemak&lt;/a&gt; et va un pas plus loin que Curve/Convex qui reste au niveau de la détermination des incantations par la gouvernance. Ici, les votes de gouvernance résulteront en des mouvements de fonds effectifs entre différentes pools Curve. Si le protocole parvient à attirer une liquidité suffisante, il pourra devenir un acteur important des Curve Wars, avec potentiellement son propre système de bribes à terme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/conic-finance-fr.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;conic-finance-fr&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le projet vient d’être dévoilé et l’approche envisagée pour le lancement est également intéressante. Une partie du supply de CNC est airdrop aux possesseurs de vlCVX. Pour le reste, il sera distribué avec une levée de fonds communautaire, du liquidity mining sur CNC/ETH et aux déposants sur Conic. Pour en apprendre plus, il n’y a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@ConicFinance/conic-finance-pre-launch-announcement-7b9f485f59f2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;qu’un seul article disponible pour l’instant&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;services-demprunt-avec-tokens-lp-curveconvex-en-collatéral&#34;&gt;Services d’emprunt avec tokens LP Curve/Convex en collatéral
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Arrivé à ce stade, vous commencez peut-être à saturer rien qu’à l’évocation d’un nouveau wrapper potentiel sur CRV, CVX ou même cvxCRV : c’est sans doute normal. La plupart des protocoles impliqués dans les Curve Wars développent directement des synergies au niveau du token, qui reste le plus direct. Mais il ne faut pas oublier deux autres types d’acteurs important :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Les protocoles proposant un service synergétique avec le LP Curve/Convex, comme par exemple l’utilisation de celui-ci en collatéral.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les protocoles / DAOs qui possèdent de larges quantités de CVX et CRV et peuvent les utiliser pour développer une position stratégique.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Avant d’aller voir du côté des whales et de leurs stratégies, je vous propose deux dernières analyses de protocoles qui permettent d’emprunter depuis une position LP Curve.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;lendflare-lft&#34;&gt;Lendflare (LFT)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://lendflare.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Lendflare&lt;/a&gt; permet aux LPs Curve d’emprunter depuis leur position un actif qui suit le même peg, par exemple un emprunt de DAI avec le token LP 3pool (USDC/DAI/USDT) comme collatéral. Cette limitation permet d’éviter les liquidations dues aux variations de prix entre les actifs : avec Lendflare tant qu’un emprunteur rembourse sa dette à l’heure ou avant, il n’est pas liquidé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le point critique, comme avec tout marché monétaire, c’est de réussir à attirer assez de déposants pour rendre l’emprunt aussi peu coûteux que possible et donc compétitif. Lendflare reprend ici la logique des boosts de Curve : les utilisateurs qui apportent des liquidités (USDC, DAI, ETH ou wBTC) pour faciliter les emprunts sont rémunérés avec le token LFT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout comme sur Curve, ils peuvent ici aussi bénéficier d’un multiplicateur allant jusqu’à 2.5x en verrouillant une quantité de LFT (veLFT) proportionnelle au dépôt. Il y a même un schéma très dense qui résume le tout et vous fera apprécier le soin tout particulier que je mets dans mes infographies maisons :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/lendflare.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;LendFlare&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le protocole est encore en plein déploiement, bien que la fonctionnalité d’emprunt soit déjà disponible. Une vente initiale (IDO) du token LFT est en cours, et un airdrop est également discuté.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;curvance-cve-&#34;&gt;Curvance (CVE) 🚧
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Curvance s’attaque au même problème mais avec une approche différente. Ici le protocole ne s’intéresse pas aux LP Curve comme collatéral, mais plutôt aux “wrapped assets” en général comme cvxCRV, bveCVX (Badger) ou yvBOOST (Yearn). Pour permettre l’emprunt de stablecoins avec ces actifs comme collatéral, ils envisagent d’isoler le risque en s’appuyant sur des pools Fuse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Là encore, le token CVE sera distribué aux apporteurs de liquidité et un système de type veCVE est envisagé avec une nouvelle subtilité : encore un wrap, une version liquide du veCVE, le cveCVE qui donne accès au rendement du veCVE mais délègue les capacités de gouvernance à la DAO. Ici encore, des boosts, des jauges, et même potentiellement des bribes sont envisagés&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les curieux, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.curvance.com/cve/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la documentation est ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;daos-whales-en-cvx&#34;&gt;DAOs whales en CVX
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Enfin, pour finir ce panorama de l’écosystème Curve/Convex, il ne faut pas oublier de regarder  directement les tokens - et notamment les DAOs qui possèdent de grandes quantités de CRV ou CVX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour CRV, il n’existe pas encore de tableau de bord clair résumant la situation à ma connaissance. Pour CVX par contre, il y a un site pour ca : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;Daocvx.com&#34; &gt;daocvx.com&lt;/a&gt;. Les protocoles que nous allons détailler désormais n’ont donc pas de synergie construite nativement avec Curve ou Convex, mais ils possèdent de grande quantité de CVX et les utilisent pour améliorer leur position compétitive dans la guerre des CRV.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/daocvx.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;daocvx.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous laisse creuser la liste par vous-même, on en détaillera simplement deux : Frax et Badger.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;frax-finance--dominer-le-jeu-des-jauges-curve&#34;&gt;Frax Finance : dominer le jeu des jauges Curve
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Frax développe depuis longtemps une stratégie pertinente qui vise à dominer le jeu des jauges Curve pour aider à l’adoption de FRAX. Ca a été une des premières DAO à acquérir une position conséquente en CVX ; c’est désormais la DAO ayant &lt;strong&gt;la plus grosse position avec plus de 2.1M CVX&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frax est connu pour être également le projet le plus agressif avec les bribes et c’est fréquemment Frax qui propose le plus gros bribe de Votium pour sa pool FRAX/3crv. Au dernier round (14), le bribe de Frax représentait environ &lt;strong&gt;40% de la valeur totale de toutes les bribes&lt;/strong&gt; payées à ce round ($6.5M / $16.2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si Frax peut se permettre d’être aussi agressif, c’est que leur position vlCVX permet de réduire le coût effectif de ces bribes : grâce à ses propres votes, le protocole est en mesure de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://etherscan.io/tx/0x090777069299e6e292363c6131b5cc5b463d598a7f89d3c7207148c0497587f8&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;récupérer&lt;/a&gt; une partie non négligeable des FXS utilisés à chaque round.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec cette stratégie, la pool FRAX/3CRV est en mesure de &lt;strong&gt;maintenir un taux d’émission de CRV presque cinq fois plus élevé que la 3pool, pour une liquidité totale similaire&lt;/strong&gt; (3pool : $3.3B, FRAX : $2.7B).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;badger--un-petit-coin-pour-bitcoin&#34;&gt;Badger : un petit coin pour Bitcoin
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Depuis le début, Badger se concentre sur l’optimisation du farming avec BTC sur Ethereum. Initialement, avant Convex, Badger travaillait de près avec Yearn, mais avec le lancement de Convex et sa domination rapide, la position de Badger a évolué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrairement à Frax, Badger n’a pas acheté ses CVX. À la place, Badger développe plutôt un modèle similaire à celui de Convex pour accumuler du CRV sous contrôle ; le vault bveCVX. Il propose un retour similaire au verrouillage direct sur Convex, mais s’inclut dans l&amp;rsquo;écosystème Badger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les balances en bveCVX contribuent par exemple au système de boost interne à Badger effectif sur la plupart des vaults. En outre, à chaque round la BadgerDAO utilise la puissance de vote correspondante au bveCVX pour soutenir les pools Curve supportées dans Badger, c’est à dire essentiellement des pools qui impliquent une ou plusieurs variantes du wBTC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/curve-wars-l2/bvecvx.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;bvecvx.png&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plutôt que d’acquérir sa position en CVX, Badger est en mesure de l’obtenir au prix d’émission sur son token natif - c’est donc en quelque sorte une location de CVX. Il y a également une pool Curve bveCVX/CVX pour permettre la sortie anticipée du vault. Il y a désormais presque 1.7M CVX dans le vault, la stratégie a donc fait ses preuves.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-autres-daos&#34;&gt;Les autres DAOs
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je me suis concentré sur deux projets qui développent deux stratégies bien distinctes pour accumuler des CVX et peser dans les Curve Wars. Comme vous pouvez le voir sur le graphique plus haut, il y en a de nombreuses autres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand un protocole développe une position conséquente sur CVX (disons &amp;gt;300K CVX), il bénéficie d’avantages directs pour son/ses tokens, notamment au niveau de la liquidité. Néanmoins ça ne s’arrête pas là : les grands possesseurs de CVX sont dans une position stratégique et vont être également courtisés très prochainement pour différents partenariats.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On voit déjà la mécanique à l&amp;rsquo;œuvre, avec la discussion autour d’une potentielle 4pool (USDC/USDT/FRAX/UST), rendue possible grâce au cumul des influences de Frax, Luna, Redacted et Olympus. Les protocoles-whales CVX deviennent ainsi des interfaces pour les Curve Wars, reste à voir qui saura leur faire la meilleure offre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un grand merci à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/C53300&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Charles&lt;/a&gt; pour sa relecture attentive et ses nombreuses suggestions pertinentes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
