<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>BanklessFR on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/banklessfr/</link>
        <description>Recent content in BanklessFR on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 01 Dec 2020 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/banklessfr/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>La DeFi, au delà de la finance</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/la-defi-au-del%C3%A0-de-la-finance/</link>
        <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/la-defi-au-del%C3%A0-de-la-finance/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/cover.png" alt="Featured image of post La DeFi, au delà de la finance" /&gt;&lt;p&gt;La finance décentralisée d&amp;rsquo;Ethereum est prête à se développer au-delà de son bac à sable : avec un réseau dense de primitifs financiers, il est maintenant plus facile que jamais d&amp;rsquo;exploiter la DeFi à d&amp;rsquo;autres fins, par exemple pour remplacer une relique prédatrice de notre passé comme la loterie, toujours follement populaire et préjudiciable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec cet article, j&amp;rsquo;aimerais prendre un peu de recul et adopter une perspective macro sur Ethereum. Jusqu&amp;rsquo;à présent, mon intérêt s&amp;rsquo;est surtout porté sur la finance décentralisée, qui a été le moteur de l&amp;rsquo;innovation ces dernières années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, je crois que nous atteignons la prochaine étape de la croissance de l&amp;rsquo;incroyable expérience de coordination humaine qu&amp;rsquo;est le réseau Ethereum : les blocs Lego fournis par DeFi sont maintenant suffisamment matures pour être exploités à d&amp;rsquo;autres fins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, nous voyons maintenant comment ces &lt;strong&gt;dispositifs de capture et d&amp;rsquo;échange de valeur&lt;/strong&gt; peuvent être exploités pour faciliter la création de communautés engagées ou pour soutenir les biens communs. Alors cette fois, au lieu de se demander quoi ou comment, demandons-nous pourquoi ? Après un bref rappel des principaux avantages offerts par les legos DeFi, nous examinerons quelques projets qui les exploitent pour faire basculer la table dans leurs domaines respectifs.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;les-légos-de-la-defi--les-éléments-de-base&#34;&gt;Les légos de la DeFi : Les éléments de base
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La myriade de services financiers décentralisés disponibles sur Ethereum a démontré les avantages de ce que j&amp;rsquo;aime appeler les &amp;ldquo;valeurs pragmatiques&amp;rdquo; : transparence, accessibilité,  et interopérabilité. Pourquoi pragmatiques ? Parce que les soutenir n&amp;rsquo;est pas une question de bonne volonté des participants au système, elles sont &lt;strong&gt;appliquées par défaut et en permanence tant que le réseau fonctionne.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous demandez à votre banque comment votre argent est investi, vous obtenez une réponse à laquelle vous pouvez faire confiance ou non. La vérification implique des demandes de votre part. Au contraire, vous ne demandez pas à Yearn où se trouve votre argent : vous voyez ce qu&amp;rsquo;il fait à tout moment, et cette information est fiable et infalsifiable. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un changement fondamental dans la relation - l&amp;rsquo;utilisateur d&amp;rsquo;un service DeFi n&amp;rsquo;est plus un simple &amp;ldquo;client&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;☝ C&amp;rsquo;est ce que le terme &amp;ldquo;sans confiance&amp;rdquo; (&lt;em&gt;trustless&lt;/em&gt;) désigne habituellement.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Prenons donc une minute pour déballer ces valeurs pragmatiques fondamentales :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La transparence&lt;/strong&gt; : Par défaut, les transactions sur le réseau Ethereum sont publiques. Pour DeFi, cela se traduit par des avantages très concrets - par exemple, les volumes &lt;strong&gt;observés (sur la chaîne)&lt;/strong&gt; sur les échanges décentralisés ont tendance à être beaucoup plus réalistes que les volumes &lt;strong&gt;rapportés&lt;/strong&gt; par les échanges centralisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Accessibilité&lt;/strong&gt; : Pour utiliser un service DeFi, tel qu&amp;rsquo;un échange ou un système de gestion des actifs, il suffit d&amp;rsquo;avoir un portefeuille Ethereum et un appareil avec une connexion internet. Sur les services inarrêtables comme Uniswap il n&amp;rsquo;y a aucun moyen de mettre une adresse sur liste noire pour l&amp;rsquo;utiliser. Cela présente des avantages évidents pour les populations habituellement discriminées par les opérateurs de services financiers, comme les joueurs, les travailleurs du sexe ou les étrangers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Interopérabilité&lt;/strong&gt; : Les services DeFi sont comme des blocs de Lego, ils sont open source, ce qui permet de les améliorer et de les développer. Ils permettent des innovations rapides car les nouveaux projets peuvent rapidement apporter de la valeur en assemblant plusieurs services existants de manière nouvelle. Chacun peut vérifier son code et contribuer facilement&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Minimalisme&lt;/strong&gt; : Ethereum est un réseau conçu pour la résilience et il a des conséquences intéressantes. Avec une infrastructure hautement redondante où la bande passante et la capacité de stockage sont limitées, les projets réussis sont généralement ceux qui parviennent à réduire ou à éviter une complexité inutile.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/defi-legos.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;DeFi-legos&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;écosystème DeFi a fourni une gamme de services grâce auxquels chacun peut acheter, vendre, sécuriser, échanger des jetons de manière décentralisée. Ils ont également &lt;strong&gt;normalisé des comportements qui étaient peu courants auparavant&lt;/strong&gt;, tels que la mise en jeu de jetons, l&amp;rsquo;emprunt, l&amp;rsquo;utilisation de l&amp;rsquo;effet de levier, la frappe d&amp;rsquo;actifs synthétiques, et de nombreuses autres options rendues possibles une fois les actifs mis en jeu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maintenant, comme je le disais dans l&amp;rsquo;introduction, jusqu&amp;rsquo;à présent, ces nouveaux légos ont été utilisés principalement de manière réflexive. Aujourd&amp;rsquo;hui, ils sont de plus en plus utilisés pour fournir des services innovants offrant encore plus de possibilités. C&amp;rsquo;est essentiel, car chaque nouvelle couche DeFi permet de nombreuses autres utilisations en dehors de la finance.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;réparer-une-institution-sociétale-nuisible-en-utilisant-les-légos-de-defi&#34;&gt;Réparer une institution sociétale nuisible en utilisant les légos de DeFi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Commençons par l&amp;rsquo;évidence et, à partir d&amp;rsquo;ici, par un petit coup de pouce : réparer la loterie. Comme vous le savez probablement déjà, les loteries sont des pièges à pauvreté parfois décrits comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://erlc.com/resource-library/articles/state-lotteries-are-an-exploitative-tax-on-the-poor/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;une taxe d&amp;rsquo;exploitation des pauvres&lt;/a&gt;. Leur public est majoritairement pauvre et, dans l&amp;rsquo;ensemble, la loterie ne contribue pas à leur budget. Même avec un résultat heureux, d&amp;rsquo;autres problèmes surgissent qui ramènent parfois au point de départ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le problème de la loterie a de nombreuses origines, notamment le fait qu&amp;rsquo;elle est généralement détenue ou gérée par les gouvernements nationaux. La bonne nouvelle est que DeFi peut fournir l&amp;rsquo;élément central de la loterie - le jackpot - d&amp;rsquo;une manière beaucoup plus durable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet, pour décrocher le jackpot, il faut une certaine forme de prix. Les modèles de loterie actuels regroupent les contributions de chacun pour les remettre à un joueur, moins le coût des opérations et une redevance : l&amp;rsquo;argent est &amp;ldquo;brûlé&amp;rdquo; dans la boucle de base en raison de l&amp;rsquo;infrastructure nécessaire pour faire fonctionner la loterie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La DeFi peut faire beaucoup mieux sur les deux fronts. Premièrement, pour le prix : au lieu d&amp;rsquo;un système de perte nette, PoolTogether propose une &amp;ldquo;loterie sans perte&amp;rdquo; à ses joueurs. L&amp;rsquo;essentiel est simple : ils n&amp;rsquo;achètent pas de billet mais déposent des pièces de monnaie stables dans un pool. Les actifs de tous les joueurs sont utilisés pour produire un rendement en utilisant les marchés de prêt décentralisés. Le &lt;strong&gt;gagnant gagne les intérêts générés par l&amp;rsquo;ensemble du capital sur la période, et chacun récupère son investissement initial.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elle s&amp;rsquo;accompagne également de nombreuses améliorations par rapport à l&amp;rsquo;ancienne infrastructure des loteries : l&amp;rsquo;utilisation de jetons Ethereum pour représenter les billets de loterie présente des avantages supplémentaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Efficacité&lt;/strong&gt; - le tirage du gagnant et le paiement du prix sont beaucoup plus rapides, publics et vérifiables par tous.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Traçabilité&lt;/strong&gt; - chaque opération est publique et vérifiable, ce qui facilite la prévention des fraudes et des abus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Accessibilité&lt;/strong&gt; - tout ce dont vous avez besoin, c&amp;rsquo;est d&amp;rsquo;un portefeuille !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;exemple de la loterie est essentiel pour mieux comprendre les cas d&amp;rsquo;utilisation de &amp;ldquo;DeFi+&amp;rdquo;. La DeFi en lui-même est déjà bluffante. Mais &lt;strong&gt;utiliser le DeFi pour remplacer une infrastructure sociétale prédatrice&lt;/strong&gt; ? Encore meilleur ! Nous allons approfondir ce thème en nous penchant sur le financement des biens publics.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;permettre-des-biens-communs-durables--gitcoin&#34;&gt;Permettre des biens communs durables : Gitcoin
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Pour les projets décentralisés de la DeFi, la communauté est essentielle, comme nous l&amp;rsquo;avons vu avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yearn-finance-YFI.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Yearn Finance&lt;/a&gt;. En plus de leur rôle de moteur du développement et de la croissance du projet, les communautés fournissent aussi fréquemment des ressources clés, telles que des tableaux de bord, des calculateurs et divers outils pour faciliter le suivi et la gestion des postes, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zapper.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Zapper&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defisaver.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiSaver&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zerion.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Zerion&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au niveau macro, les principaux outils utilisés pour suivre la croissance globale du secteur proviennent également de la communauté, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defillama.com/home&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiLlama&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yieldfarming.info/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;YieldFarmingInfo&lt;/a&gt; ou &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://yieldfarmingtools.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;YieldFarmingTools&lt;/a&gt;. Le développement de ces services est généralement alimenté par les dons de la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour faciliter la découverte et le financement de tels projets, il existe une plateforme qui exploite les possibilités offertes par Ethereum pour améliorer le financement des biens publics : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://gitcoin.co/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gitcoin&lt;/a&gt;. Gitcoin rationalise la création de &amp;ldquo;Subventions&amp;rdquo; pour collecter des dons pour des projets et des communautés donnés. Il tire le meilleur parti des attributs fondamentaux d&amp;rsquo;Ethereum :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/gitcoin-grants.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Gitcoin-grants-round7&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tous les dons sont publics et transparents&lt;/strong&gt;, ce qui permet de mesurer et de suivre facilement les contributions.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les projets peuvent être financés avec des jetons communs basés sur Ethereum, généralement des pièces stables telles que DAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Alors que la communauté est le principal moteur des contributions, Gitcoin utilise un système appelé financement quadratique pour équilibrer les contributions. À chaque tour, &lt;strong&gt;il égalise les dons des contributeurs&lt;/strong&gt; grâce à un budget supplémentaire.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le budget est fourni par les donateurs de l&amp;rsquo;écosystème. Alors qu&amp;rsquo;auparavant il s&amp;rsquo;agissait principalement de grandes entreprises basées sur Ethereum, un nouveau type de sponsor émerge : les fonds de trésorerie des projets DeFi. En effet, certains acteurs clés des DeFi comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.yearn.finance/t/yip-direct-of-rewards-towards-ethereum-public-goods-funding/3699/22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Yearn Finance a voté pour allouer une partie (1%)&lt;/a&gt; de leurs revenus protocolaires pour financer les subventions Gitcoin.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Bien qu&amp;rsquo;il y ait encore des possibilités d&amp;rsquo;amélioration - et Gitcoin s&amp;rsquo;améliore à chaque nouveau tour de table - c&amp;rsquo;est déjà une partie essentielle de l&amp;rsquo;infrastructure utilisée pour financer les biens communs sur Ethereum. Il simplifie réellement le processus de collecte des dons pour les projets communautaires. Nous l&amp;rsquo;utilisons pour la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/1274/banklessfr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;newsletter BanklessFR&lt;/a&gt; ainsi que pour d&amp;rsquo;autres sources, et c&amp;rsquo;est en partie ce qui nous permet de fournir une newsletter de haute qualité bien que gratuite.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Information&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Le prochain round des Gitcoin grants commence aujourd&amp;rsquo;hui et dure jusqu&amp;rsquo;au 17 Décembre. Il y a désormais des collections pour naviguer les projets plus facilement, alors permettez moi de vous recommander une sélection de &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/collections?featured=true&amp;amp;collection_id=24&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;personnes qui documentent la DeFi dans leur langue locale&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; ainsi que &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/1274/banklessfr-the-daily-gwei-fr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;le grants pour BanklessFR et le Daily Gwei FR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;ethereum-peut-il-aider-les-marchés-de-lart-à-être-plus-transparents-et-équitables-&#34;&gt;Ethereum peut-il aider les marchés de l&amp;rsquo;art à être plus transparents et équitables ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Un autre sous-ensemble de l&amp;rsquo;écosystème d&amp;rsquo;Ethereum offre depuis peu une valeur incroyable pour la création de communautés : les jetons non fongibles (NFT). Si le terme est un peu effrayant, l&amp;rsquo;idée de base est en fait assez simple : Les NFT représentent un autre niveau de rareté numérique.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Remarque&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vous trouverez un explicatif détaillé sur les NFTs d&amp;rsquo;il y a deux ans, toujours d&amp;rsquo;actualité et accessible pour les nouveaux arrivants : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2018/nft.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;jetons non fongibles expliqués avec Blastoise et Charizard&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Associés à DeFi, les NFT permettent désormais de nouvelles formes d&amp;rsquo;interactions et de financements communautaires. Grâce à des plateformes en libre-service, les artistes et les communautés peuvent créer et vendre de manière autonome des NFTs avec des services qui rationalisent le processus comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rarible.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Rarible&lt;/a&gt;. Grâce à leur nature programmable, les NFT permettent de &lt;strong&gt;nouveaux modèles de redistribution&lt;/strong&gt; tels qu&amp;rsquo;une contribution sur les achats du marché secondaire. Enfin, puisqu&amp;rsquo;ils vivent sur la chaîne de distribution Ethereum, les NFTs fournissent également un historique transparent de la propriété et des prix antérieurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois de plus, à l&amp;rsquo;initiative de Jon (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/otherbright&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;@OtherBright&lt;/a&gt;), BanklessFR a également exploré cette nouvelle frontière. Grâce à une collaboration avec l&amp;rsquo;artiste Arke, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:43413:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;nous avons publié un NFT&lt;/a&gt; lié au contenu de la newsletter. J&amp;rsquo;ai demandé à Jon de nous donner quelques indications sur cette expérience :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BanklessFR&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;The Daily Gwei FR&lt;/a&gt;, nous tentons différentes expériences.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/banklessfr-nft.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;BanklessFR-NFT&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Avec &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/Arke56374430&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Arke&lt;/a&gt;, nous avons commencé par la vente d&amp;rsquo;un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:43413:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BanklessFR NFT&lt;/a&gt;, représentant la newsletter BanklessFR. Cette carte de collection, disponible en 40 exemplaires, a été vendue avec succès à 0,15 ETH pièce. Nous avons partagé les bénéfices avec l&amp;rsquo;artiste. Nous avons inclus un article qui peut être déverrouillé au moment de l&amp;rsquo;achat, 24 heures avant les lecteurs qui n&amp;rsquo;ont pas la carte. Ce modèle de distribution est clairement innovant, mais à mon avis, il doit être développé.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Notre &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:64356:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;deuxième vente&lt;/a&gt;, différente de la première, toujours pour BanklessFR, a illustré un article, et a offert 10 copies de la carte, à 0,3 ETH l&amp;rsquo;unité. Elle contenait également un article qui pouvait être débloqué 24 heures à l&amp;rsquo;avance. Cette dernière fonctionnait beaucoup moins, certainement en raison d&amp;rsquo;un prix relativement élevé, malgré une rareté 4 fois plus grande.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/defi-beyond-finance/the-daily-gwei-fr.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;TheDailyGwei-FR-NFT&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:81692:0x83ac01254b0b8e9745492c5e73f5f32a05570a76?tab=overview&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;dernière vente&lt;/a&gt; concerne le lancement du Daily Gwei FR. Nous avons publié 50 exemplaires d&amp;rsquo;une carte représentant la newsletter. Nous n&amp;rsquo;en avons pas encore vendu un seul, 0,05 ETH par carte, 50 cartes disponibles. Nous modifierons cette vente pour poursuivre l&amp;rsquo;expérience.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nous avons d&amp;rsquo;autres idées en tête, ici les expériences sont relativement simples, mais des systèmes beaucoup plus complexes devraient être mis en place. Je pense que nous devrions insister sur le financement de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/1274/banklessfr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;gitcoin&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://clr.fund/#/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;clr.fund&lt;/a&gt;, avant d&amp;rsquo;accélérer du côté des NFTs.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensemble, ces services fournissent des outils innovants pour construire et développer les communautés. Grâce à la désintermédiation, les NFTs remettent les artistes sur le devant de la scène. Nous voyons de plus en plus de cas de collaboration entre un artiste et une communauté, comme nous l&amp;rsquo;avons fait pour BanklessFR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que nous entrons dans une ère de renouveau, en particulier pour les personnes extérieures à l&amp;rsquo;espace, assurez-vous d&amp;rsquo;orienter les nouveaux arrivants vers des ressources fiables : que pensez-vous du &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bankless.substack.com/p/-guide-1-starting-with-bankless&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;guide de démarrage de Bankless&lt;/a&gt; ?&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h3 id=&#34;le-trou-noir-des-marchés&#34;&gt;Le trou noir des marchés
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Si l&amp;rsquo;on prend du recul, la trajectoire des deux dernières années de développement est encore plus logique. Les fonctions financières étaient les premières étapes nécessaires, car elles fonctionnent maintenant comme des primitives permettant des interactions plus complexes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À leur base même, les &lt;strong&gt;marchés sont simplement des mécanismes de distribution/allocation&lt;/strong&gt;. Jusqu&amp;rsquo;à présent, dans le monde de la finance ancienne, nous avons laissé les technocrates les concevoir, au profit des participants les plus connectés et les plus riches. Avec la DeFi, nous avons expérimenté nos propres façons de créer des marchés. Nous avons déjà assisté à des migrations de capitaux de milliards de dollars pour poursuivre une incitation donnée, pour le UNI d&amp;rsquo;Uniswap ou l&amp;rsquo;incitation d&amp;rsquo;une semaine de mining YFI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En bref, notre finance est déjà fortement supérieure à n&amp;rsquo;importe quel équivalent classique et centralisé. Nous pouvons créer des marchés immenses et sains en quelques jours. Leur apporter les produits dérivés et d&amp;rsquo;autres options le lendemain ; et les effets de levier le jour suivant. Le tout inarrêtable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous n&amp;rsquo;êtes pas un trader, cela peut sembler excessif. Ce n&amp;rsquo;est pas le cas. Imaginez la finance comme une couche de base sous-jacente à toutes les autres. Quel que soit votre objectif, votre système devra probablement gérer des ressources limitées, vous aurez donc besoin de marchés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La bonne nouvelle, c&amp;rsquo;est que nos marchés - nos couches de base - sont plus efficaces que tous les autres, de sorte que nous pouvons raisonnablement nous attendre à ce que l&amp;rsquo;impact de cette efficacité accrue s&amp;rsquo;amplifie à mesure que nous descendons dans la pile. Pour dire les choses simplement, la finance est le premier champ de bataille que nous avons gagné : l&amp;rsquo;approche décentralisée a réussi et a permis d&amp;rsquo;obtenir une infrastructure supérieure sans équivalent. J&amp;rsquo;ai hâte de voir les prochaines !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Astuce&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cet article a éveillé votre curiosité ? Vous êtes tombés au bon endroit — nous avons un ecosystème dynamique en français pour vous aider à suivre et comprendre la finance décentralisée. Du plus accessible au plus spécialisé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/3bWZcK2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💬 Le serveur Discord DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour échanger avec la communauté.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://thedailygweifr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;☕ La version française du Daily Gwei&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour des articles et résumés très accessibles.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🗞 La newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour comprendre les concepts fondamentaux.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/channel/UCefQC4Y-X9MBRuYBKc2waiQ&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;🎥 La chaine Youtube DeFi France&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; pour approfondir avec des lives pointus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Bien sûr &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/fr/&#34; &gt;ce blog&lt;/a&gt; qui creuse des sujets spécifiques liés à la pratique de la DeFi.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;

</description>
        </item>
        <item>
        <title>La prochaine étape de mon aventure : un engagement encore plus communautaire</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/la-prochaine-%C3%A9tape-de-mon-aventure-un-engagement-encore-plus-communautaire/</link>
        <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/la-prochaine-%C3%A9tape-de-mon-aventure-un-engagement-encore-plus-communautaire/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/2020/next-steps/df1.png" alt="Featured image of post La prochaine étape de mon aventure : un engagement encore plus communautaire" /&gt;&lt;p&gt;Je quitte mon poste de responsable de la communauté de Monolith pour consacrer une plus grande partie de mes efforts à la communauté : contenu, rencontres et conseils pour aider à découvrir la finance décentralisée !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que je passe au chapitre suivant de mon implication dans l&amp;rsquo;espace DeFi, je veux prendre le temps d&amp;rsquo;écrire une déclaration personnelle pour une fois afin de partager mon histoire et ce qui va suivre.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;découvrir-lether&#34;&gt;Découvrir l&amp;rsquo;Ether
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il y a environ 36 mois, j&amp;rsquo;ai finalement lu le whitepaper d&amp;rsquo;Ethereum après avoir survolé l&amp;rsquo;espace de la crypto pendant un certain temps et j&amp;rsquo;ai été instantanément accroché. À l&amp;rsquo;époque, mes préoccupations étaient très éloignées de la finance décentralisée : j&amp;rsquo;ai vu dans Ethereum la première solution crédible pour une coordination à grache échelle, c&amp;rsquo;est-à-dire la première épée capable de tuer la bête Moloch [^1].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À l&amp;rsquo;époque, je travaillais encore dans une start-up tech sans rapport avec la blockchain, mais je me suis vite retrouvé à passer 6 à 10 heures par jour à me renseigner, à rencontrer et à discuter avec de nombreuses personnes qui partageaient mes intérêts. Peu de temps après, j&amp;rsquo;ai commencé à contribuer à divers projets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En juillet 2018, &lt;strong&gt;j&amp;rsquo;ai réalisé qu&amp;rsquo;il était temps de prendre le taureau par les cornes et de me frayer un chemin dans l&amp;rsquo;espace&lt;/strong&gt; - je n&amp;rsquo;allais pas travailler pour une énième autre startup tech. J&amp;rsquo;ai commencé ce que j&amp;rsquo;envisageais être un média collaboratif à l&amp;rsquo;époque : EcoCrypto. C&amp;rsquo;était un peu le précurseur de ce blog, et vous pouvez &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/tags/ecocrypto/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;trouver les articles réédités ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ecocrypto--le-précurseur-&#34;&gt;EcoCrypto : Le précurseur ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;approche d&amp;rsquo;EcoCrypto était assez particulière : chaque article a été revu par des personnes totalement extérieures à l&amp;rsquo;espace, comme mes parents. Ils ont été réécrits jusqu&amp;rsquo;à ce que le résultat soit autosuffisant et compréhensible. Après cela, je les ai également traduits en français. Ce processus d&amp;rsquo;écriture était intense et a pris beaucoup de temps. À l&amp;rsquo;époque, naïvement, je pensais qu&amp;rsquo;il suffisait d&amp;rsquo;essayer d&amp;rsquo;aller au-delà en termes de recherche et de qualité pour attirer les foules.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré l&amp;rsquo;audience modeste, EcoCrypto m&amp;rsquo;a beaucoup appris. Pour me renforcer et apprendre à un rythme accéléré, j&amp;rsquo;ai également passé quelques mois à écrire &amp;ldquo;content bounty&amp;rdquo; : j&amp;rsquo;ai obtenu mon premier lot de shitcoin ICO grâce à ma plume.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;devenir-pro&#34;&gt;Devenir pro
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Me sentant plus confiant dans ma compréhension de l&amp;rsquo;espace et dans mes capacités à gérer des tâches liées au marketing pour un projet de crypto, j&amp;rsquo;ai commencé à postuler auprès d&amp;rsquo;entreprises sélectionnées et j&amp;rsquo;ai passé des entretiens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai échangé avec quelques acteurs importants de l&amp;rsquo;espace, mais j&amp;rsquo;ai été &lt;strong&gt;déçu par leur culture interne et leur inertie&lt;/strong&gt; : toute ma vie, j&amp;rsquo;ai travaillé dans des startups, donc je n&amp;rsquo;ai pas beaucoup de patience pour ces jeux-là. A peu près au même moment, j&amp;rsquo;ai trouvé Monolith (TokenCard à l&amp;rsquo;époque) et j&amp;rsquo;ai commencé à discuter avec l&amp;rsquo;équipe du rôle de community manager.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;étais enthousiasmé par le produit et ses ambitions, en particulier son aspect centré sur l&amp;rsquo;utilisateur. Jusqu&amp;rsquo;alors, j&amp;rsquo;ai travaillé avec des produits assez éloignés des gens ordinaires. À l&amp;rsquo;inverse, avec Monolith &lt;strong&gt;je pouvais avoir une vision à long terme où même mes parents utilisaient le produit auquel je contribuais&lt;/strong&gt; (et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/TokenBrice/status/1290979491561472000&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;c&amp;rsquo;est arrivé&lt;/a&gt;) !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malgré ma maigre expérience professionnelle dans le domaine de la blockchain (ce n&amp;rsquo;était pas vraiment banal en 2018), Monolith a pris un pari sur moi et j&amp;rsquo;ai commencé en avril 2018 en tant que Community Manager.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;communautés--marques&#34;&gt;Communautés &amp;raquo; Marques
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai tellement appris dans ce rôle ! Ce que j&amp;rsquo;ai le plus aimé, c&amp;rsquo;est que j&amp;rsquo;étais un pionnier toujours en contact avec des gens passionnants. À l&amp;rsquo;époque, il n&amp;rsquo;y avait pas de covid non plus, alors j&amp;rsquo;ai aussi eu la chance de rencontrer ces gens, à Paris, à Londres, et même d&amp;rsquo;assister à la DevCon V à Osaka !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je sais que c&amp;rsquo;est idiot, mais Osaka m&amp;rsquo;a époustouflé. Avant cela, je ressentais l&amp;rsquo;énergie et l&amp;rsquo;ambition de l&amp;rsquo;espace. En y allant, je l&amp;rsquo;ai vu personnellement, et c&amp;rsquo;était autre chose. Cela a renforcé ma confiance dans l&amp;rsquo;impact qu&amp;rsquo;Ethereum pourrait avoir sur le monde.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est aussi à cette époque que j&amp;rsquo;ai rencontré &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/mounibec&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mounir&lt;/a&gt; et &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/arthurmicoulet&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Arthur&lt;/a&gt;, et ensemble nous avons créé DeFi France : la participation à notre premier événement nous a époustouflés, avec 90 personnes dans la salle pour un événement organisé en quelques jours !&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;video-wrapper&#34;&gt;
    &lt;iframe loading=&#34;lazy&#34; 
            src=&#34;https://www.youtube.com/embed/6rgt-bygKNo&#34; 
            allowfullscreen 
            title=&#34;YouTube Video&#34;
    &gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;La vidéo du tout premier événement de DeFi France, entièrement en français&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je pense que c&amp;rsquo;est précisément à ce moment-là que j&amp;rsquo;ai été frappé par une pensée critique qu&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;a fallu des mois pour digérer, elle va comme suit :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jusqu&amp;rsquo;à présent, j&amp;rsquo;ai passé toute ma vie professionnelle à construire des communautés artificielles pour soutenir la croissance de marques. Et si j&amp;rsquo;utilisais enfin cette expertise durement acquise pour une meilleure fin ? Et si on abandonnait la marque et construisait une communauté&amp;hellip; pour la communauté ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h3 id=&#34;participation-de-la-communauté-à-defi&#34;&gt;Participation de la communauté à DeFi
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cela m&amp;rsquo;a pris un certain temps, mais il est maintenant temps de poursuivre enfin cette réflexion. Alors que je quitte mon rôle au sein de Monolith, &lt;strong&gt;j&amp;rsquo;aimerais utiliser ce temps supplémentaire pour faire un travail plus axé sur la communauté&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heureusement pour moi, le temps était tout ce dont j&amp;rsquo;avais besoin et il y a beaucoup de travail à faire ! En effet, en un an, DeFi France s&amp;rsquo;est considérablement développé pour devenir le groupe de base DeFi le plus actif en Europe avec maintenant près de 2 000 membres parlant français sur Telegram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici donc ce sur quoi je vais me concentrer maintenant :&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;tokenbricexyz&#34;&gt;TokenBrice.xyz
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;écris beaucoup de contenu sur DeFi pour différentes entreprises, mais parfois je veux m&amp;rsquo;exprimer sur un ton plus léger, avec moins de contraintes. J&amp;rsquo;ai créé ce blog pour avoir un espace qui corresponde à mes idéaux pour le faire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes idéaux ? Assez simples : Je pense que &lt;strong&gt;fournir un média honnête est extrêmement difficile s&amp;rsquo;il faut faire des profits, alors pourquoi ne pas les sortir de l&amp;rsquo;équation ?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donc, sur ce blog, je refuse tous les messages sponsorisés ou les activités promotionnelles. Tous les articles sont écrits parce que je veux le faire. J&amp;rsquo;ai également pris un soin tout particulier à rendre ce blog aussi respectueux de la vie privée que possible : la bonne nouvelle, avec un blog gratuit sans publicité, c&amp;rsquo;est que je n&amp;rsquo;aurais de toute façon aucune utilisation de vos données, alors n&amp;rsquo;en recueillons pas (mais votre IP anonymisée pour les statistiques des articles).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, j&amp;rsquo;utilise une infrastructure où le contenu vit dans un dépôt public GitHub : pour les non-geek, &lt;strong&gt;cela signifie que chaque changement effectué sur tokenbrice.xyz est &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/TokenBrice/blog/commits/master&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;documenté publiquement ici&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a des frais liés au blog, principalement le temps passé à écrire et à faire des recherches, ainsi que les illustrations occasionnelles lorsque j&amp;rsquo;ai l&amp;rsquo;impression que mes graphiques de couverture PPT ne suffisent pas à rendre justice à l&amp;rsquo;article. Pourtant, je ne compte pas les heures passées avec ce blog, j&amp;rsquo;aime le mettre à jour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si vous appréciez mon travail, vous pouvez contribuer au &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gitcoin.co/grants/811/tokenbrice-shining-light-on-ethereums-defi-en-fr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Gitcoin grants&lt;/a&gt; pour le soutenir.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez en savoir plus sur l&amp;rsquo;approche de ce blog dans &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/hello-world.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;cet article détaillant l&amp;rsquo;infrastructure&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;defi-france&#34;&gt;DeFi France
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Peu après la création de DeFi France, nous avons réalisé que quelque chose d&amp;rsquo;important était en train d&amp;rsquo;arriver. Avec un minimum d&amp;rsquo;efforts, le groupe grandissait rapidement et l&amp;rsquo;énergie qui s&amp;rsquo;y trouvait était incroyable (et l&amp;rsquo;est toujours !). Enfin, je pense que nous avons eu une idée de ce que la croissance d&amp;rsquo;une &amp;ldquo;communauté organique&amp;rdquo; nous a fait ressentir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs choses ont aidé ce travail, l&amp;rsquo;une des principales étant la langue : Le DeFi est déjà tellement confuse, alors pourquoi ne pas en parler dans notre langue maternelle pour faciliter les choses ? Au début de la discussion, nous avons pu constater &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;excitation de discuter du sujet en français&lt;/strong&gt; ! Il s&amp;rsquo;est avéré qu&amp;rsquo;il y avait déjà beaucoup de Français dans l&amp;rsquo;espace DeFi, tout ce dont nous avions besoin était un endroit pour se rassembler et se rencontrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de la composante linguistique, l&amp;rsquo;autre clé du succès de DeFi France réside dans sa communauté. Le groupe Telegram et les réunions mensuelles ont un succès incroyable sur un point essentiel : &lt;strong&gt;assurer que les incroyables contributeurs français de l&amp;rsquo;espace DeFi restent accessibles à tout le monde&lt;/strong&gt;, même à quelqu&amp;rsquo;un qui n&amp;rsquo;est pas présent dans l&amp;rsquo;espace. Chaque mois, il y a un lieu de rencontre où l&amp;rsquo;on peut venir, apprendre des gens engagés dans l&amp;rsquo;espace, et rencontrer des gens (maintenant à distance : putain de covid).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors prenons une minute pour remercier les personnes qui rendent cette communauté unique :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🙏 Pascal Tallarida, Marc Zeller, Alexandre Lourimi, Mosche Malawach, Mat C., Zhytop, McNulty, Jonathan, Dydymoon, Antoine, Fabrice, Florian, Romain et tant d&amp;rsquo;autres !&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;defi-france-youtube&#34;&gt;DeFi France (YouTube)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Outre le groupe Telegram et la réunion mensuelle existants, nous développons actuellement une &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://youtube.com/c/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;chaîne YouTube&lt;/a&gt; pour offrir un contenu vidéo de haute qualité sur DeFi, toujours en français. Bien que je sois très impliqué dans les émissions (je présente la plupart d&amp;rsquo;entre elles pour l&amp;rsquo;instant), l&amp;rsquo;objectif est de développer la chaîne et de la rendre accessible à tout producteur pertinent et passionné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En effet &lt;strong&gt;en France, les principaux médias crypto et YouTubers mènent des activités impitoyables&lt;/strong&gt;. Ils ne se soucient pas de ce qu&amp;rsquo;ils font tant que c&amp;rsquo;est rentable. Pire encore, une part importante ne se soucie même pas des inexactitudes factuelles de leur contenu tant qu&amp;rsquo;ils produisent des vues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis donc dit : ne pouvons-nous pas établir une alternative communautaire qui, un jour peut-être, trouvera aussi le chemin des foules ? Voici donc le hack : nous développons une chaîne et son audience, et nous la rendons accessible à d&amp;rsquo;autres producteurs de contenu sur la base de l&amp;rsquo;expertise, de la bonne volonté et des connaissances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le projet a démarré il y a quelques mois et avance bien ! Nous avons franchi le cap des 500 abonnés et nous avons maintenant 2 formats d&amp;rsquo;émission récurrents en plus de la rediffusion des rencontres DeFi france.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;banklessfr&#34;&gt;BanklessFR
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai mis BanklessFR juste en avant dernier, parce que je ne veux pas voler la vedette ici. Commerçons pas attribuer : &lt;strong&gt;BanklessFR n&amp;rsquo;existe que grâce au travail précis et soutenu de Jon qui est le directeur de la rédaction et le principal traducteur.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retour à l&amp;rsquo;histoire de BanklessFR : J&amp;rsquo;ai pris contact avec Ryan un jour pour lui parler de ma vie bankless (j&amp;rsquo;ai à peine touché à un produit financier non-DeFi de toute ma vie) et surprise ! il était enthousiaste - cela s&amp;rsquo;est traduit par un article : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bankless.substack.com/p/how-defi-can-pay-for-your-lunches&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comment DeFi peut payer vos déjeuners&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au même moment (le bon timing est primordial), &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://twitter.com/otherbright&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jon&lt;/a&gt; émergeait dans la communauté DeFi France comme l&amp;rsquo;un des nouveaux membres les plus motivés. De sa propre initiative, il a commencé à traduire plusieurs contenus en français, dont l&amp;rsquo;un des miens, ce qui nous a amené à parler davantage de traductions. Nous avons discuté des prochaines étapes potentielles de ces efforts, et BanklessFR est rapidement apparu comme une évidence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai donc contacté Ryan et j&amp;rsquo;ai été ravi d&amp;rsquo;apprendre que cela faisait déjà partie de ses plans pour la mondialisation de Bankless ! Ainsi, avec le soutien de Ryan et un financement initial collecté grâce à la contribution à la bourse de Bankless International, BanklessFR a commencé le 27 mai avec la publication de la traduction du &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/p/le-skill-cube-de-bankless&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Skill Cube.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis, BanklessFR s&amp;rsquo;est développé : nous élargissons l&amp;rsquo;offre de contenu et explorons différentes manières de pérenniser le projet. Après le premier Gitcoin Grants en septembre, nous venons de publier la &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.rarible.com/token/0xd07dc4262bcdbf85190c01c996b4c06a461d2430:43413:0x6b40aca108fdb67a781ed4c6810f47f7f3764d00&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;première série NFT BanklessFR&lt;/a&gt; pour illustrer un article auquel elle est liée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://localhost:1313/img/2020/next-steps/imageNFTbanklessfr.gif&#34;  title=&#34;BanklessFR First ever NFT, made by Arke&#34;
    &gt;Premier NFT BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;et-ton-travail-brice-&#34;&gt;Et ton travail, Brice ?
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Alors que je me recentre sur mon engagement communautaire, je suis aussi très heureux d&amp;rsquo;annoncer que je vais assumer un nouveau rôle. J&amp;rsquo;ai du mal à appeler cela un travail, car je contribuerai avec un ami à développer le produit incroyable qu&amp;rsquo;il a créé : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://paraswap.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ParaSwap&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;apporterai mon aide sur les sujets qui relèvent de mon expertise, comme naviguer la complexité de la DeFi, la production de contenu et de documentation, et l&amp;rsquo;interaction avec la communauté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis très enthousiaste à propos de cette nouvelle opportunité - car &lt;strong&gt;les échanges de tokens sont l&amp;rsquo;un de ces sujets qui s&amp;rsquo;approfondissent au fur et à mesure que l&amp;rsquo;on en apprend davantage&lt;/strong&gt;. En effet, le ParaSwap est un produit qui fonctionne avec beaucoup de magie cachée en coulisses, interagissant parfois avec plusieurs contrats intelligents et vous faisant passer par plusieurs tokens pour optimiser vos transactions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà du produit lui-même, &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;histoire de ParaSwap vaut également la peine d&amp;rsquo;être racontée&lt;/strong&gt;. Après avoir mené son projet à bien en tant qu&amp;rsquo;homme-armée pendant des mois, Mounir a réuni une équipe extraordinaire pour passer à l&amp;rsquo;étape suivante. Je l&amp;rsquo;ai suivi attentivement depuis le premier jour, je suis donc ravi d&amp;rsquo;avoir la chance de le rejoindre et d&amp;rsquo;y contribuer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;un de mes objectifs sera de &lt;strong&gt;mettre en lumière la complexité abstraite par ParaSwap pour les développeurs et les utilisateurs finaux de dApp&lt;/strong&gt;. Il y a tellement de produits et de services dans l&amp;rsquo;espace qu&amp;rsquo;il peut être très difficile de s&amp;rsquo;y retrouver. Je vais donc mettre à profit mon expertise et mon réseau pour identifier des situations gagnant-gagnant : des projets qui peuvent exploiter l&amp;rsquo;infrastructure de ParaSwap pour améliorer la qualité et l&amp;rsquo;opérabilité de leur service.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voici quelques bribes de mon histoire de crypto ! Puisque vous êtes arrivé jusqu&amp;rsquo;ici, permettez-moi de partager une dernière chose - une simple illustration démontrant certaines caractéristiques qui font de ParaSwap plus qu&amp;rsquo;un simple agrégateur - c&amp;rsquo;est &lt;strong&gt;le&lt;/strong&gt; middleware DeFi :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/next-steps/paraswap-edge.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Qu&amp;rsquo;est-ce qui rend ParaSwap supérieur à d&amp;rsquo;autres agrégateurs comme 1InchExchange ?&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intrigués ? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://learn2swap.com/l2s/understanding-paraswap/edge&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Consultez cette article&lt;/a&gt; pour mieux comprendre l&amp;rsquo;avantage unique de ParaSwap et comment vous pouvez l&amp;rsquo;exploiter pour que DeFi travaille pour vous.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci de m&amp;rsquo;avoir lu et je vous verrai dans l&amp;rsquo;Ether !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[^1] : Moloch est le dieu cananéen de la défaillance de la coordination humaine : &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bankless.substack.com/p/ethereum-slayer-of-moloch-&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ethereum, Tueur de Moloch - Bankless&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>DeFi France 2.0 : Engagez-vous !</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/defi-france-2.0-engagez-vous/</link>
        <pubDate>Mon, 10 Aug 2020 01:53:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/defi-france-2.0-engagez-vous/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/others/defifrance2.jpg" alt="Featured image of post DeFi France 2.0 : Engagez-vous !" /&gt;&lt;p&gt;DeFi France est une fabuleuse aventure, et sa force a toujours été sa spontanéité. En Octobre 2019, lorsque le groupe est né, la structure était totalement informelle et cela suffisait bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, nous avons de plus en plus de monde rejoignant le groupe, avec des niveaux d&amp;rsquo;expertise et des attentes différents. Il convient donc de structurer notre présence pour la rendre plus accessible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ces temps d&amp;rsquo;emballement sur les marchés, les medias cryptos se montrent de plus en plus cupides, et toujours plus partiaux. La force de DeFi France est sa dimension organique, et nous entendons le démontrer. Nous sommes convaincus que la communauté peut produire des contenus de très haute qualité, dépassant très largement le niveau des publications professionelles françaises.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;objet de la seconde année de DeFi France est donc d&amp;rsquo;instituer DeFi France en media !&lt;/strong&gt; Nous voulons proposer un media alternatif crédible qui ne répond qu&amp;rsquo;à la communauté et l&amp;rsquo;ériger en force incontestable face aux journaux et youtubeurs guidés par leur bourse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeFi France 2.0 est donc une charge militante ! De notre coté, on vous promet une chose : on se mobilise, on rameute et on va occuper le terrain. Nous allons impliquer beaucoup plus de personnes, densifier et diversifier notre offre. Le but du plan 2.0 est de faire émerger de nouveaux visages au sein de DeFi France pour se renouveler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand à vous - comme toujours vous êtes la clef du succès de toute notre aventure :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;comment-contribuer-&#34;&gt;Comment contribuer ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je détaille plus bas les différents pôles envisagés, mais commençons par rappeler une évidence. &lt;strong&gt;La meilleure manière de nous aider reste encore de parler de DeFi France autour de vous et soutenir nos différentes initiatives&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://t.me/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Rejoignez le groupe Telegram si ça n&amp;rsquo;est pas déjà fait&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Inscrivez-vous à la newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://youtube.com/c/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Suivez DeFi France sur YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soutenez l&amp;rsquo;initiative de votre choix !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;defi-france-20&#34;&gt;DeFi France 2.0
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cette section détaille les différents pôles envisagés. Intéressé ? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:me@tokenbrice.com&#34; &gt;Contacte nous.&lt;/a&gt; Commençons par les nouveautés :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-1---structure-interne-defi-france--dao-&#34;&gt;DFP #1 - Structure interne DeFi France : DAO ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = Moshé Malawach (@Jonnyjonnyjon)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce pôle a pour ambition de réfléchir à une structure minimale interne qui pourrait être implémentée. Nous avons de nombreux enjeux, mais je pense que le principal est de trouver un mécanisme de &amp;ldquo;réputation&amp;rdquo; au sein de la communauté. À défaut de pouvoir rémunérer nos contributeurs, je pense qu&amp;rsquo;il faut faire en sorte que contribuer à DeFi France soit bénéfique et valorisant pour ceux qui sont motivés.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-2---defi-france-world&#34;&gt;#DFP #2 - DeFi France World
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = Valéria Kholostenko (@valeriakholostenko)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeFi France se doit de développer sa réputation à l&amp;rsquo;international. Nous envisageons donc d&amp;rsquo;avoir un pôle dédié au partage, en Anglais, sur les différentes initiatives DeFi France. Cela sera également critique pour notre visibilité sur Gitcoin.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-3---defi-france-live&#34;&gt;DFP #3 - DeFi France LIVE
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = @TokenBrice + 4 (toi ?)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2-4 émissions hebdomadaires avec des approches et présentateurs différents pour parler DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;PRÉSENTATEURS | Être co-hôte d&amp;rsquo;un émission : passionné de DeFi, pas forcément expert, mais à l&amp;rsquo;aise - c&amp;rsquo;est en direct (vidéo + audio).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EDITION, PROMOTION, OPTIMISATION | Tu es un pro du Youtube game ? Un as du direct et du montage ? On a grand besoin de tes talents !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-4---defi-france-announcement-infocuration&#34;&gt;DFP #4 - DEFI FRANCE ANNOUNCEMENT (INFO/CURATION)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = Paul (@DeFiologist)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;De plus en plus de gens nous demandent un Telegram_ANN pour ne pas rater les dernières nouvelles - faisons ça bien, honnêtement et avec transparence.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les nouvelles initiatives, c&amp;rsquo;est génial, mais on n&amp;rsquo;est pas devenu le groupe DeFi non-EN le plus influent d&amp;rsquo;Europe/du monde sans raison, il convient de continuer à réfléchir sur et améliorer ce que les gens apprécient déjà :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-5---bankless-fr-newsletter&#34;&gt;DFP #5 - BANKLESS FR (NEWSLETTER)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE =  Jon (@OtherBright)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BanklessFR vous propose déjà des traductions fidèles des articles de très haute qualité de l&amp;rsquo;original. Il réféchit désormais à comment structurer mieux les différentes publications pour aider l&amp;rsquo;audience à suivre facilement. De nouvelles traductions sont également considérées. N&amp;rsquo;hésitez pas à rentrer en contact avec Jon si vous voulez contribuer !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-6---defi-france-meetups&#34;&gt;DFP #6 - DEFI FRANCE MEETUPS
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLES = @ArthurMicoulet, @Mounibec &amp;amp; @TokenBrice&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les meetups continuent et évoluent. On pensait marquer un grand coup pour le retour en Septembre. Si vous voulez vous impliquer sur l&amp;rsquo;organisation, faites nous signe !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-7---page-defi-france&#34;&gt;DFP #7 - PAGE DEFI FRANCE
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Étendre/migrer la page &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/defifrance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFi France&lt;/a&gt; existante pour inclure toutes les initiatives et faciliter 1/ la prise en main pour les nouveaux, 2/ suivre les évents + productions pour les habitués&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition est plus une promesse personelle, quelque chose qui aurait dû être fait depuis longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-x---rien-ne-te-parle--suggère-le-tien&#34;&gt;DFP #X - RIEN NE TE PARLE ? SUGGÈRE LE TIEN
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/others/defi-france/projet.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;c&amp;rsquo;est notre projet&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
