<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Immobilier Tokénisé on Example Site</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/immobilier-tok%C3%A9nis%C3%A9/</link>
        <description>Recent content in Immobilier Tokénisé on Example Site</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Fri, 29 May 2020 10:53:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/immobilier-tok%C3%A9nis%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>📖 Comment utiliser les services DeFinanciers à votre avantage ?</title>
        <link>http://localhost:1313/p/comment-utiliser-les-services-definanciers-%C3%A0-votre-avantage/</link>
        <pubDate>Fri, 29 May 2020 10:53:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/p/comment-utiliser-les-services-definanciers-%C3%A0-votre-avantage/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Bienvenue dans le nouveau monde !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous arrivez ici, c&amp;rsquo;est que vous avez déjà probablement entendu parler d&amp;rsquo;Ethereum et de la finance décentralisée. C&amp;rsquo;est parfait ! Aujourd&amp;rsquo;hui on passe de la parole aux actes en considérant comment utiliser la DeFi pour améliorer vos finances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet article vous présentera 6 stratégies qui permettent de générer un retour grâce à la DeFi, avec leurs variantes. On commencera par les stratégies de management passif avant d&amp;rsquo;explorer progressivement celles qui requièrent plus d&amp;rsquo;intervention et présentent plus de risques mais sont également bien plus lucratives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/cover-fr.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;how-to-make-definancial-product-work-for-you-tokenbrice&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de commencer, JE VOUS PRIE ET SUPPLIE de lire les avertissements qui vont suivre relatifs à la gestion du gaz et au risque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cet article n&amp;rsquo;est pas un guide d&amp;rsquo;investissement. Je ne suis moi-même pas un investisseur accrédité — ma position est totalement informelle. Je ne suis qu&amp;rsquo;un jeune homme de 27 ans qui utilise les services DeFinanciers abondamment et très actif dans le milieu.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;VOUS ÊTES, SEREZ ET RESTEREZ EN TOUTES CIRCONSTANCES LA SEULE PERSONNE RESPONSABLE DE VOS DÉCISIONS D&amp;rsquo;INVESTISSEMENTS.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;une-affaire-de-gaz&#34;&gt;Une affaire de gaz
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;ℹ Redondant pour certains, utile pour beaucoup - lecture recommandée :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toutes les stratégies présentées dans cet article sont permises grâce à des services de finance décentralisée et sont exécutées sur le réseau Ethereum. &lt;strong&gt;Pour interagir avec les services DeFinanciers, il faut payer pour les parties communes du réseau Ethereum — c&amp;rsquo;est précisément ce à quoi les coûts de gaz correspondent.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les frais de gaz sont payés en gwei, une sous-unité d&amp;rsquo;ETH (1 gwei = 0.000000001 ETH). La plupart des portefeuilles Ethereum vous suggéreront un prix à payer par défaut — et c&amp;rsquo;est généralement assez pour commencer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins, au fil de votre découverte des arcanes de la DeFi, vous allez vous-même revenir spontanément à la notion de gaz pour mieux la comprendre et éviter de surpayer pour soumettre vos transactions. En effet, en fonction du coût choisi, la validation de votre transaction sera rapide, lente, ou impossible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/gas-station.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;eth-gaz-station&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez utiliser &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ethgasstation.info/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;⛽  EthgasStation pour voir les prix recommandés.&lt;/a&gt;,
Or bien lire &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.ethhub.io/using-ethereum/transactions/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;📑 la documentation EthHub&lt;/a&gt;  sur le sujet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note : Les stratégies 1, 3 &amp;amp; 4 sont désormais applicables sans avoir à se soucier du gaz grâce à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://argent.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Argent&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Nous sommes presque parés pour le décollage, après une dernière salve d&amp;rsquo;avertissements hautement nécessaires pour s&amp;rsquo;assurer que nous sommes sur la même longueur d&amp;rsquo;onde, et pour bien comprendre le contexte.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rappels-nécessaires---à-lire&#34;&gt;Rappels nécessaires - À LIRE
&lt;/h3&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Tous les taux de retours discutés dans cet article sont des taux annuels.&lt;/strong&gt; - Pour actualiser ces APRs (estimations), vous devez rester engagé dans la position en question une année entière.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Il n&amp;rsquo;y a pas de mesure objective possible de concepts comme la &amp;ldquo;complexité&amp;rdquo;  ou le &amp;quot; risque.&amp;quot;&lt;/strong&gt; - Les scores que je vous présente sont à vocation purement informationnelle.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce que représente le score de &lt;strong&gt;risque&lt;/strong&gt; ? La possibilité plus ou moins réelle de perdre votre capital, que ce soit dû à un mouvement du marché ou à cause d&amp;rsquo;une erreur (venant habituellement d&amp;rsquo;un manque de compréhension).&lt;br&gt; Le score de &lt;strong&gt;complexité&lt;/strong&gt; vous permet d&amp;rsquo;estimer à quel point le risque est technique et dur à comprendre.
&lt;br&gt; &lt;em&gt;Note : le risque d&amp;rsquo;un défaut au niveau du réseau Ethereum lui-même n&amp;rsquo;est pas nul. Je ne le mentionne plus après cette note — c&amp;rsquo;est un risque fondamental partagé par toutes les stratégies.&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rien n&amp;rsquo;est gratuit – restons responsables. En règle générale, &lt;strong&gt;plus les retours sont importants et plus les risques sont élevés.&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quand les marchés s&amp;rsquo;emballent, certains services DeFinanciers sont plus impactés que d&amp;rsquo;autres. Bien qu&amp;rsquo;un mouvement brutal du prix de l’ETH n&amp;rsquo;affecte pas les retours sur RealT (stratégie 2) cela peut provoquer des pertes pour les gens engagés sur TokenSets ou Liquidity Providing.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enfin, gardez en tête que les taux de retours changent sans cesse. Ne les prenez pas pour acquis, vérifiez – surtout si vous lisez cet article quelques semaines après sa sortie.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si l&amp;rsquo;une des stratégies présentées ci-dessous vous parle, vous pouvez utiliser des services comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.defiscore.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiScore&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://defiwatch.net/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFiWatch&lt;/a&gt;. pour mieux comprendre les risques associés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/defiscore.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-score&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;services-definanciers-passifs&#34;&gt;SERVICES DEFINANCIERS PASSIFS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pour les stratégies 1 à 4, il n&amp;rsquo;y a aura aucune action requise de votre part, outre l&amp;rsquo;entrée et la sortie de la position. Entre les deux, vous n&amp;rsquo;avez rien à faire pour obtenir votre retour, il vous est payé d&amp;rsquo;une façon ou d&amp;rsquo;une autre sans intervention nécessaire.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;stratégies-sur-des-actifs-stables&#34;&gt;Stratégies sur des actifs stables
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Certains produits DeFinanciers d&amp;rsquo;investissements passifs n&amp;rsquo;impliquent que des stablecoins — des jetons qui suivent le prix d&amp;rsquo;une monnaie plus ou moins stable, telle que le dollar. Ces services sont un excellent point de départ : le risque est essentiellement technique (défaut du contrat).&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;1-retours-sur-stablecoins&#34;&gt;1/ Retours sur Stablecoins
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez un actif construit sur Ethereum qui suit le prix du dollar (par ex DAI). Cet actif est utilisé pour générer un retour que ce soit grâce à des prêts (aDAI) ou en apportant de la liquidité.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(5 étoiles = le plus grand)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/1-stablecoin-yield.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;1-stablecoin-yield&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les stablecoins qui génèrent un retour sont un excellent point de départ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ils peuvent apporter un taux de retour décent (jusqu&amp;rsquo;à 8-9%), sont faciles à utiliser et ne sont pas trop complexes : ils vous permettront de comprendre quelques notions fondamentales avant d&amp;rsquo;aller plus loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour s&amp;rsquo;exposer puis sortir, il suffit d&amp;rsquo;un simple échange de jetons. Il n&amp;rsquo;y a donc que 3 choses à considérer pour évaluer la stratégie :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Le risque&lt;/strong&gt; : sur le stablecoin (DAI) &amp;amp; ainsi que tout service en plus (ex Aave pour aDAI)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les retours&lt;/strong&gt; : ils y a plusieurs solutions pour suivre l&amp;rsquo;évolution des taux, comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://loanscan.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;LoanScan&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les frais de transaction&lt;/strong&gt; (gaz) pour les deux échanges de tokens (entrée puis sortie).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Il y a de nombreux services disponibles pour réaliser cette stratégie : Compound, Aave, etc. Vous retrouverez les tokens correspondants (aDAI, cDAI, etc.) sur des services comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://paraswap.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ParaSwap&lt;/a&gt;. Ces derniers temps, le meilleur taux se situe le plus souvent sur aDAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le concept vous plaît, voici trois variantes qui promettent des retours un peu plus attractifs – ce qui veut dire qu&amp;rsquo;elles sont également plus risquées :&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;1-a-optimiser-le-rendement-via-réallocation-automatique&#34;&gt;1-A/ Optimiser le rendement via réallocation automatique
&lt;/h5&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RECAP: Vous possédez un actif qui redistribue automatiquement votre capital entre plusieurs stablecoins prêtés afin d&amp;rsquo;optimiser votre taux de retour.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme on le disait plus haut, il existe désormais plusieurs options pour générer un retour sur un stablecoin. Vous pouvez aller chercher le meilleur taux vous même, mais ils changent sans cesse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors pourquoi pas utiliser un autre service qui se chargera de le faire pour vous en toute transparence ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est précisément ce que fait &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://idle.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Idle Finance&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/idle-dai.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;idle-dai&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;apport-de-liquidité-sur-stablecoins--curve-pools&#34;&gt;Apport de liquidité sur stablecoins : Curve Pools
&lt;/h5&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez plusieurs stablecoins et les mettez à disposition afin de faciliter des échanges sur Curve (liquidity provider). Vos générez une commission sur chaque échange correspondant au pro-rata de votre contribution à la pool.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il y a une section dédiée à ce sujet plus bas, mais il fallait mentionner &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://curve.fi&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Curve&lt;/a&gt; ici. En bref, Curve est un service conçu pour optimiser l&amp;rsquo;échange de stablecoins. Apporter de la liquidité sur Curve est attractif car l&amp;rsquo;exposition est toujours 100 % en stablecoins (plusieurs) et les retours provenants des commissions sur les échanges (&amp;amp; du prêts) sont décents.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;1-c-loterie-sans-perte--pool-together&#34;&gt;1-C/ Loterie sans perte : Pool Together
&lt;/h5&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous verrouillez un stablecoin (DAI/USDC) pour une semaine ou un mois. Ils sont mis en commun avec ceux des autres joueurs et prêtés (→ retour). À la fin de la semaine/mois, le gagnant ramasse les intérêts générés et tout le monde peut repartir avec son capital initial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;adore cette stratégie car à première vue, sa présence dans ce guide n&amp;rsquo;est pas une évidence. Tout d&amp;rsquo;abord parlons de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.pooltogether.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PoolTogether&lt;/a&gt; — il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;un produit DeFinancier classique, la portée est plus pédagogique. PoolTogether est un &amp;ldquo;money-game&amp;rdquo; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le concept est assez simple comme présenté plus haut. Étant donné que les gains du gagnant proviennent des intérêts générés sur le capital de tous les joueurs, il n&amp;rsquo;y a pas de perte de capital avec PoolTogether.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Néanmoins je vous rassure, sa présence sur cette liste n&amp;rsquo;est pas une question d&amp;rsquo;idéologie : bien que PoolTogether utilise Compound, les retours sont supérieurs. La raison est simple : il y a des tickets &amp;ldquo;sponsorisés&amp;rdquo; : des DAI/USDC qui contribuent au retour du gagnant, mais qui ne correspondent pas à des tickets gagnants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/pt-sponsored.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;pool-together-sponsored-balances&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que le taux de retour moyen soit supérieur, PoolTogether reste un jeu de hasard – les gains ne sont pas du tout réguliers : le plus souvent, ils seront de 0. Néanmoins avec de la chance au tirage, vous pouvez également gagner l&amp;rsquo;équivalent d&amp;rsquo;années d&amp;rsquo;intérêt sur votre capital.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est une saveur différente construite sur Compound en quelque sorte : un retour légèrement meilleur, en moyenne, beaucoup plus d&amp;rsquo;aléatoire et encore plus de fun !&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mois dernier, PoolTogether a sorti &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/pooltogether/winning-more-prizes-185bad7f6d63&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la fonctionnalité &amp;ldquo;Pods&amp;rdquo;&lt;/a&gt; qui permet de jouer en groupe. Les utilisateurs d&amp;rsquo;une Pod peuvent ainsi partager leurs chances de victoire &amp;amp; leurs gains : cela permet de gagner plus souvent (mais moins — il faut aussi partager les gains).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous pouvez jouer à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.pooltogether.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PoolTogether directement depuis leur site&lt;/a&gt; ou en utilisant Argent. Il vous faudra des DAI ou des USDC.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;2-immobilier-tokénisé--realt&#34;&gt;2/ Immobilier tokénisé – RealT
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez des parts d&amp;rsquo;un bien immobilier (security). Chaque jour, votre part du loyer vous est payée en USDC.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/2-tokenised-real-estate.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;2-realt-tokenised-real-estate&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://realt.co&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;RealT&lt;/a&gt; est réellement unique et différent de toutes les stratégies présentées sur cette liste, à plusieurs niveaux. Étant donné que les jetons RealT représentent des propriétés immobilières, le modèle du risque est aussi totalement changé. (→ moins de risque smart contrat, mais cela implique également de nouveaux risques)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant de présenter les autres intérêts de RealT je veux rappeler une chose essentielle. &lt;strong&gt;Les jetons RealT sont des &amp;ldquo;securities&amp;rdquo;, pour les acheter il faudra prouver votre identité.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/realt.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;RealT-tokenised-real-estate&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C’est donc une stratégie un peu plus contraignante que la première mais vous y gagnez des bénéfices intéressants :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Les retours&lt;/strong&gt; : en fonction des propriétés, les retours annuels vont de 8.5 % à 12.5 %&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Paiement quotidien des intérêt&lt;/strong&gt; : à partir du moment où vous possédez des jetons RealT, vous recevrez votre part du loyer en USDC chaque jour.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Hedging&lt;/strong&gt;: le retour vient d&amp;rsquo;une location d&amp;rsquo;une propriété – il est donc moins corrélé (au marché crypto) que les autres services présentés dans cet article&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Opportunités Additionnelles&lt;/strong&gt;: il vous reste des options pour aller plus loin. Vous pouvez par exemple apporter de la liquidité sur les paires Uniswap – pour potentiellement &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/realtplatform/announcing-the-uniswap-incentive-program-f82f721cf63a&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;plus de retours&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;stratégies-sur-actifs-volatils&#34;&gt;Stratégies sur actifs volatils
&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&#34;3-stratégies-de-trading-automatisées---tokensets&#34;&gt;3/ Stratégies de trading automatisées - TokenSets
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous possédez un &amp;ldquo;ensemble&amp;rdquo; représentant un enjeu dans une stratégie de trading automatisée basée sur un indicateur technique ou un autre trader (ensembles sociaux) appelé &amp;ldquo;Holding on autopilot&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/3-tokensets.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;3-tokensets-automated-strategies&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.tokensets.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TokenSets&lt;/a&gt; sont le meilleur ami des holdeurs.&lt;/strong&gt; Bien que ce service ne soit certainement pas le plus facile à comprendre ni le moins risqué, il offre actuellement une utilité importante. En effet, si vous êtes un détenteur de longue date d&amp;rsquo;ETH par exemple, TokenSets est l&amp;rsquo;une de vos meilleures options pour faire fructifier votre réserve d&amp;rsquo;ETH (contre ETH).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les sets sont des stratégies de trading automatisées représentées par un token. Chaque set joue sur une paire donnée (ex : ETH/cUSDC) en suivant un ensemble de règles de rééquilibrage déclenchées par le croisement avec l&amp;rsquo;indicateur technique du set.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/tokenviz.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Tokensets performance visualised with TokenViz&#34;
	
	
&gt;
Vous vous demandez quel set choisir ? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenviz.io&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;TokenViz&lt;/a&gt; vous propose un tableau de bord présentant différents indicateurs de performance pour vous aider à choisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, pour un utilisateur qui ne veut pas regarder les courbes toute la journée, TokenSets est une excellente option. En effet, la plupart des personnes qui essaient de faire du trading ont tendance à perdre de l&amp;rsquo;argent. &lt;strong&gt;Avec les sets, les émotions sont mises hors-jeu et les machines règnent maîtresses.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus des sets réguliers (&amp;ldquo;robosets&amp;rdquo;) suivant un indicateur technique (comme la moyenne mobile sur 20 jours du prix de l&amp;rsquo;ETH), il existe maintenant des sets sociaux. C&amp;rsquo;est le même mécanisme, mais votre ensemble suivra la stratégie d&amp;rsquo;un autre trader au lieu de simples indicateurs techniques : c&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;on appelle la fonction &amp;ldquo;copy-trader&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;4-retours-simples-sur-tokens-erc20&#34;&gt;4/ Retours simples sur tokens ERC20
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit essentiellement de la version ERC-20 de la stratégie 1 : vous possédez un tokens ERC-20 (non stable) produisant une certaine forme de rendement, généralement par le biais de prêts ou par l&amp;rsquo;apport de liquidités.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/4-erc20-yields.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;4-erc20-yields&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant d&amp;rsquo;explorer les approches plus actives, permettez-moi d&amp;rsquo;introduire une approche plus passive, s&amp;rsquo;appuyant cette fois-ci sur les &lt;strong&gt;tokens ERC20 (non stables)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comme Aave propose des retours sur un maximum de 15 tokens ERC-20 différents, il pourrait être intéressant pour vous de garder un œil sur eux - avec un outil comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aavewatch.now.sh/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;AaveWatch&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/aavewatch.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;AaveWatch - overview of lending opportunities offered on Aave&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parmi eux, je pense que les suivants sont les plus intéressants :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;aSNX : taux de base autour de 7 %, peut monter assez haut pendant un certain temps - surveillez de très près celui-ci le mercredi, surtout si les prix de l&amp;rsquo;ETH/SNX varient beaucoup pendant la semaine : nous observons des poussées d&amp;rsquo;emprunt de la SNX pendant certaines périodes de réclamation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;asUSD : peut aussi connaître des pics assez importants, surtout ces derniers temps (~12% de TAEG au cours du dernier mois)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aZRX : les taux peuvent monter en flèche, apprenez en plus sur ZRX pour savoir quand&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aMANA : même chose ici - taux de retour décent (1-2%)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;services-definanciers-actifs&#34;&gt;SERVICES DEFINANCIERS ACTIFS
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ne rien faire est génial - et quand il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;investir, c&amp;rsquo;est une stratégie qui peut être étonnamment efficace&lt;/strong&gt;. Pouvoir rester stoïque et ne rien faire, même au milieu d&amp;rsquo;une tourmente sur les marchés c&amp;rsquo;est vraiment un art qu&amp;rsquo;il vous serait utile de maîtriser. Cependant, et cela ne devrait pas vous surprendre, les meilleurs rendements exigeront des efforts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/nothing.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Doing nothing - the best strategy of them all?&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous avez remarqué que je n&amp;rsquo;ai pas dit &amp;ldquo;travail&amp;rdquo; ? Parfois, les &amp;ldquo;efforts&amp;rdquo; peuvent simplement consister à accepter de supporter un risque que d&amp;rsquo;autres ne supporteraient pas, et à être bien payé pour cela - &lt;strong&gt;l&amp;rsquo;équivalent pour l&amp;rsquo;investisseur d&amp;rsquo;une doublure.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les stratégies suivantes exigeront une compréhension plus précise de ce que vous faites. En effet, toutes les stratégies bénéficieraient énormément de votre capacité à sentir le sens du marché. Avant d&amp;rsquo;explorer ces stratégies, permettez-moi donc de vous rappeler quelques points :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;information, c&amp;rsquo;est le pouvoir.&lt;/strong&gt;  En ce qui concerne plus particulièrement l&amp;rsquo;investissement DeFi, l&amp;rsquo;information que vous avez et comprenez est le principal facteur qui détermine l&amp;rsquo;alpha (les rendements) que vous extrayez des marchés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Allez-y doucement, soyez prudent, ce n&amp;rsquo;est pas une course.&lt;/strong&gt;. Bien que j&amp;rsquo;aie écrit cet article (avec de nombreux conseils), je n&amp;rsquo;ai pas encore utilisé la stratégie 6 avec des montants de capital importants par exemple. Il est sage de vérifier votre compréhension d&amp;rsquo;une plateforme donnée à chaque fois que vous augmentez les montants engagés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vous cherchez un raccourci ? Allez-y avec 50 euros.&lt;/strong&gt; De petits montants sont parfaits pour vous aider à comprendre un protocole et à vous impliquer sans prendre trop de risques et sans vous stresser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;quelques-conseils-sur-les-styles-passif-et-actif&#34;&gt;Quelques conseils sur les styles passif et actif
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Il est impossible de donner une représentation exacte de l&amp;rsquo;écart de rendement potentiel entre un investisseur passif moyen de DeFi et un investisseur actif. Cependant, une combinaison de services reproduit une situation similaire :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Synthetix : Modèle de mise en jeu (staking) SNX pour sécuriser les actifs synthétiques créés.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aave + Synthetix = aSNX investissement passif (type 4)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;table align = &#34;center&#34;&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td&gt;
   &lt;/td&gt;
   &lt;td&gt;
&lt;div align = &#34;center&#34;&gt; &lt;b&gt;Actions requises&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
   &lt;td&gt;&lt;div align = &#34;center&#34;&gt; &lt;b&gt;Retour annuel attendu&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td&gt;&lt;div align = &#34;center&#34;&gt; &lt;b&gt;Style passif (aSNX)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
   &lt;td&gt;&lt;div align = &#34;center&#34;&gt;Aucun (une fois que vous êtes propriétaire d&#39;aSNX)&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
   &lt;td&gt;&lt;div align = &#34;center&#34;&gt;~10%&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
  &lt;tr&gt;
   &lt;td&gt;&lt;div align = &#34;center&#34;&gt; &lt;b&gt;Style actif (stake SNX gérée sur mintr)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
   &lt;td&gt;&lt;div align = &#34;center&#34;&gt;Réclamation hebdomadaire de la récompense (verrouillée pdt.1 an) + sUSD + stratégie de gestion des actifs synthétiques (trade, liquidité + stake)&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
   &lt;td&gt;&lt;div align = &#34;center&#34;&gt;~80% et plus (à vous de voir)&lt;/div&gt;
   &lt;/td&gt;
  &lt;/tr&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h4 id=&#34;5-synthetix&#34;&gt;5/ Synthetix
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous commencez par une mise de SNX (Synthetix token). Vous les mettez en jeu (les verrouillez), ce qui génère déjà un rendement SNX intéressant mais &amp;ldquo;vested&amp;rdquo;  pour un an (+ sUSD hebdomadaire non vested). Grâce à votre mise, vous pouvez ensuite générer des tokens synthétiques - qui vous exposent jusqu&amp;rsquo;à 1/8 de la valeur initiale du SNX et offrent des possibilités de gains supplémentaires.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/5-synthetix.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;5-synthetix&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant toute chose : ce que je dis ci-dessous NE SUFFIT PAS pour comprendre Synthetix+SNX si vous venez de découvrir le service. &lt;strong&gt;Ne vous précipitez pas !&lt;/strong&gt; Synthetix c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;étape suivante en termes de complexité, voici un aperçu de toutes les nouvelles choses que vous aurez à faire&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Avoir un portefeuille sécurisé - &lt;strong&gt;pourez-vous accéder à votre portefeuille dans un an ?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Les récompenses SNX sont bloquées pendant un an : vous les réclamez aujourd&amp;rsquo;hui, mais vous ne pouvez les sortir de Mintr (plateforme Synthetix) qu&amp;rsquo;un an après la date de réclamation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Réclamation des récompenses&lt;/strong&gt; chaque semaine (SNX bloqué pendant un an + sUSD)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Surveiller votre ratio de collatéralisation&lt;/strong&gt; et ajustez le cas échéant pour pouvoir réclamer vos récompenses&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Décider&lt;/strong&gt; à quel Synth vous vous exposez et quand.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Puisque Synthetix est vraiment flexible, permettez-moi de m&amp;rsquo;en tenir à une stratégie que j&amp;rsquo;ai mise en œuvre avec succès. D&amp;rsquo;autres approches sont possibles, et mon choix est suggestif. Cependant, je pense que cette stratégie met bien en évidence les différentes synergies disponibles avec Synthetix.&lt;/p&gt;
&lt;h5 id=&#34;5-a-le-synthetixcurve-kebb-alias-the-4-steaks-yieldburger&#34;&gt;5-A/ Le Synthetix/Curve Keb$$$$b (alias &amp;ldquo;the 4-steaks yieldburger&amp;rdquo;)
&lt;/h5&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous utilisez Synthetix (+SNX) pour générer des sUSD, une monnaie stable, et vous fournissez cette monnaie stable à un pool de liquidités (→commissions ) qui est &amp;quot; incentivée&amp;quot;  (→ vous pouvez obtenir des rendements supplémentaires).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ne tournons pas autour du pot : c&amp;rsquo;est beaucoup plus difficile, beaucoup plus de travail que 1-4, mais les rendements sont d&amp;rsquo;un ordre de grandeur supérieur si c&amp;rsquo;est bien fait. Votre position est également plus complexe à surveiller car vous êtes exposé à plusieurs types d&amp;rsquo;actifs, vous obtenez également des rendements dans plusieurs types d&amp;rsquo;actifs différents (stables ou non), et le calendrier des retours n&amp;rsquo;est pas le même non plus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/yieldkebab.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;The Synthetix-Yieldbuger-TokenBrice&#34;
	
	
&gt;
&lt;em&gt;Burger ou kebab : est-ce vraiment important quand il y a 4 steaks ?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Examinons la base de la pile de rendement :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Placement SNX + récompense SNX&lt;/strong&gt; ~ 50% APR , en SNX, payé chaque semaine (réclamation requise) et verrouillé pour un an.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;sUSD Staking reward&lt;/strong&gt; - récompense variable en sUSD (en fonction du volume des échanges), payée chaque semaine, demande requise, pas de limite.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Liquidity Provider Curve sUSD pool&lt;/strong&gt; l - 3 à 5% APR, gagné en sortant du pool.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Programme d&amp;rsquo;incitation&lt;/strong&gt; pour ce pool (accessible par le stake du token du pool) - 25% APR, en SNX, payé chaque semaine (réclamation requise), pas de période d&amp;rsquo;acquisition.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Remarque : le pool Curve sUSD a rencontré quelques problèmes, et la version live actuelle n&amp;rsquo;est pas la plus optimisée pour les retours. Une nouvelle version du pool sUSD est en cours d&amp;rsquo;élaboration, exploitant Aave pour l&amp;rsquo;optimiser encore plus. Cette stratégie pourrait devenir encore plus convaincante !&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curieux ? Voici un &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://synthetix.community/docs/intro&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;aperçu complet pour commencer avec Synthetix (EN)&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;6-apport-de-liquidité-sur-etherc-20&#34;&gt;6/ Apport de liquidité (sur ETH/ERC-20)
&lt;/h4&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vous utilisez un capital divisé à parts égales en valeur des tokens (ex 50% ETH 50% DAI) pour alimenter un pool de liquidité, qui génère des commissions sur les transactions que vous contribuez à faciliter.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2020/definancial-services-guide/subh/6-liquidity-provider.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;6-liquidity-provider&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit essentiellement d&amp;rsquo;une variante plus risquée de la stratégie 1-B. Dans ce scénario, vous continuez à fournir des liquidités, mais cette fois-ci, vous passez à un autre type de paires - celles basées sur l&amp;rsquo;ETH.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si vous fournissez des liquidités sur un échange décentralisé, le principal risque auquel vous êtes confronté (en plus des risques habituels) est ce que nous appelons les &amp;ldquo;pertes impermanentes&amp;rdquo;&lt;/strong&gt; (nom déroutant, elles sont très permanentes).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne peux pas expliquer tout le concept ici, mais voici un bref rappel : les &lt;strong&gt;pertes impermanentes proviennent généralement d&amp;rsquo;une variation soudaine entre les prix relatifs des deux actifs auxquels vous fournissez des liquidités&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, si les deux actifs suivent le même prix (ex ETH/sETH), le risque de perte impermanente est minimisé. Voici donc un aperçu des différents niveaux de risque, du plus faible au plus élevé :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Fournir de la liquidité sur des tokens stables : les prix des deux actifs sont relativement stables, et ils suivent le même prix =&amp;gt; le risque de pertes impermanentes est minimisé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fournir des liquidités sur des actifs qui ne sont pas stables mais qui suivent le même prix, comme les ETH/sETH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fournir des liquidités sur une paire ETH/stable.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fournir des liquidités sur une paire ETH/ERC20 (non stable et ne suivant pas le même cours) - c&amp;rsquo;est là que le risque est le plus grand, car les prix des deux actifs sont variables - si le prix des deux actifs devait soudainement évoluer dans des directions opposées, vous pourriez subir des pertes impermanentes importantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si vous envisagez de fournir des liquidités sur les AMMs (mécanisme utilisé par Uniswap, Bancor, Curve, etc.), veuillez lire plus sur le sujet : Risques/récompenses de l&amp;rsquo;apport de liquidités dans le cadre des AMMs (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.bancor.network/beginners-guide-to-getting-rekt-by-impermanent-loss-7c9510cb2f22&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Risk/Reward of liquidity provision in AMMs&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Edit (07/16)&lt;/em&gt; - Pour en apprendre plus sur l&amp;rsquo;apport de liquidité, vous pouvez lire : &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/content/posts/2020/yield-farmer-tier-list.fr.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💦 Pools de Liquidité avec programmes d&amp;rsquo;incitation - La Tier List&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusion&#34;&gt;Conclusion
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;On peut s&amp;rsquo;arrêter là pour aujourd&amp;rsquo;hui afin de garder ce guide digeste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous êtes prêt à vous lancer, voici quelques services qui vous faciliteront la tâche :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://argent.xyz/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Argent Wallet&lt;/a&gt; - Portefeuille sécurisé offrant un accès d&amp;rsquo;un seul coup aux tokens Aave, PoolTogether &amp;amp; TokenSets présentés dans cet article.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://monolith.xyz&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;💳 Monolith Visa Debit Card&lt;/a&gt; - Vous avez fait des bénéfices en DeFi que vous aimeriez encaisser dans le monde réel ? C&amp;rsquo;est la seule solution sans compromis qui vous permette de le faire.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Et si vous vous demandez quelles pourraient être vos prochaines étapes, voici quelques-unes de vos possibilités :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ouvrir des coffres-forts sur &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://makerdao.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Maker&lt;/a&gt; ou utiliser &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aave.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;  pour obtenir un effet de levier (⚠ risque de liquidation).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utiliser des options comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://opyn.co/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Opyn&lt;/a&gt; ou un service d&amp;rsquo;assurance comme &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://nexusmutual.io/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Nexus Mutual&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les Flash Loans d&amp;rsquo;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://aave.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Aave&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;espère que ce guide vous aura permis de mieux comprendre ce qu&amp;rsquo;il est possible de faire dès aujourd&amp;rsquo;hui avec la finance décentralisée. Si vous hésitez à franchir le pas et que vous avez des n&amp;rsquo;hésitez pas à contacter &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://t.me/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la communauté DeFi 🇫🇷 française sur Telegram&lt;/a&gt;, très active et toujours accueillante.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Cet article a été rendu possible grâce au soutien sans faille de membres de la communauté qui ont partagé leurs suggestions, leurs points de vue et l&amp;rsquo;ont relu (contenu / vEN)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci à ces personnes extraordinaires :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/jimmyragosa&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jimmy Ragosa - suivez le sur Twitter&lt;/a&gt;, son jeu de mèmes est réfrigéré 👌&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/lemiscate&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Marc Zeller&lt;/a&gt; - Dev advocate @Aave, dois-je en dire plus ?&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Marouane -  il &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/UnslashedF&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;s&amp;rsquo;en prend à vos risques, attention !&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:victor@function.media&#34; &gt;Viktor&lt;/a&gt; qui a travaillé sur les visuels de cet article très librement inspirés de mes horribles maquettes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Merci également à ceux qui m&amp;rsquo;ont aidé avec la version française:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/OtherBright&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jon&lt;/a&gt; : le traducteur principal pour BanklessFR qui a contribué à cette traduction.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/FigueOreo&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Romain&lt;/a&gt; : qui s&amp;rsquo;est montré tès disponible pour la relire et la finaliser.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ainsi que des personnes qui n&amp;rsquo;ont pas contribué directement à cet article mais qui m&amp;rsquo;ont aidé à mieux comprendre les services financiers décentralisés, ce qui m&amp;rsquo;a permis de rédiger ce guide :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/pscltllrd&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pascal&lt;/a&gt;:  fondateur de Jarvis Network, acteur prééminent dans la DeFi française et vulgarisateur reconnu. C&amp;rsquo;est lui qui m&amp;rsquo;a aidé (et beaucoup d&amp;rsquo;autres) à comprendre les actifs synthétiques et les enjeux de la tokenisation.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/mounibec&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mounir&lt;/a&gt;:  fondateur de Paraswap.io, le meilleur agrégateur DEX et toujours le seul qui peut trouver un prix rapidement sans faire fondre votre ordinateur portable. Mounir est un homme-armée et un acteur incroyablement prolifique dans les communautés DeFi française et internationale.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/AbelsAbstracts&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Abel&lt;/a&gt;: ce type se tient au courant de tout et c&amp;rsquo;est mon interlocuteur privilégié pour discuter des nouvelles sorties et voir au-delà du marketing. Jetez un coup d&amp;rsquo;œil à &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://open.spotify.com/show/6NO8M2R4u9YSgAdz5TA4ZA&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;son podcast : Abel Abstracts&lt;/a&gt; nous faisons un résumé des nouvelles de la DeFi chaque semaine ensemble (en Anglais).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
