<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Meetups on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/tags/meetups/</link>
        <description>Recent content in Meetups on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>fr</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Mon, 10 Aug 2020 01:53:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/fr/tags/meetups/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>DeFi France 2.0 : Engagez-vous !</title>
        <link>http://localhost:1313/fr/p/defi-france-2.0-engagez-vous/</link>
        <pubDate>Mon, 10 Aug 2020 01:53:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/fr/p/defi-france-2.0-engagez-vous/</guid>
        <description>&lt;img src="http://localhost:1313/img/others/defifrance2.jpg" alt="Featured image of post DeFi France 2.0 : Engagez-vous !" /&gt;&lt;p&gt;DeFi France est une fabuleuse aventure, et sa force a toujours été sa spontanéité. En Octobre 2019, lorsque le groupe est né, la structure était totalement informelle et cela suffisait bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd&amp;rsquo;hui, nous avons de plus en plus de monde rejoignant le groupe, avec des niveaux d&amp;rsquo;expertise et des attentes différents. Il convient donc de structurer notre présence pour la rendre plus accessible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ces temps d&amp;rsquo;emballement sur les marchés, les medias cryptos se montrent de plus en plus cupides, et toujours plus partiaux. La force de DeFi France est sa dimension organique, et nous entendons le démontrer. Nous sommes convaincus que la communauté peut produire des contenus de très haute qualité, dépassant très largement le niveau des publications professionelles françaises.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;L&amp;rsquo;objet de la seconde année de DeFi France est donc d&amp;rsquo;instituer DeFi France en media !&lt;/strong&gt; Nous voulons proposer un media alternatif crédible qui ne répond qu&amp;rsquo;à la communauté et l&amp;rsquo;ériger en force incontestable face aux journaux et youtubeurs guidés par leur bourse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeFi France 2.0 est donc une charge militante ! De notre coté, on vous promet une chose : on se mobilise, on rameute et on va occuper le terrain. Nous allons impliquer beaucoup plus de personnes, densifier et diversifier notre offre. Le but du plan 2.0 est de faire émerger de nouveaux visages au sein de DeFi France pour se renouveler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand à vous - comme toujours vous êtes la clef du succès de toute notre aventure :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;comment-contribuer-&#34;&gt;Comment contribuer ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Je détaille plus bas les différents pôles envisagés, mais commençons par rappeler une évidence. &lt;strong&gt;La meilleure manière de nous aider reste encore de parler de DeFi France autour de vous et soutenir nos différentes initiatives&lt;/strong&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://t.me/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Rejoignez le groupe Telegram si ça n&amp;rsquo;est pas déjà fait&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://banklessfr.substack.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Inscrivez-vous à la newsletter BanklessFR&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://youtube.com/c/defifrance&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Suivez DeFi France sur YouTube&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Soutenez l&amp;rsquo;initiative de votre choix !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;defi-france-20&#34;&gt;DeFi France 2.0
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Cette section détaille les différents pôles envisagés. Intéressé ? &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;mailto:me@tokenbrice.com&#34; &gt;Contacte nous.&lt;/a&gt; Commençons par les nouveautés :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-1---structure-interne-defi-france--dao-&#34;&gt;DFP #1 - Structure interne DeFi France : DAO ?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = Moshé Malawach (@Jonnyjonnyjon)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce pôle a pour ambition de réfléchir à une structure minimale interne qui pourrait être implémentée. Nous avons de nombreux enjeux, mais je pense que le principal est de trouver un mécanisme de &amp;ldquo;réputation&amp;rdquo; au sein de la communauté. À défaut de pouvoir rémunérer nos contributeurs, je pense qu&amp;rsquo;il faut faire en sorte que contribuer à DeFi France soit bénéfique et valorisant pour ceux qui sont motivés.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-2---defi-france-world&#34;&gt;#DFP #2 - DeFi France World
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = Valéria Kholostenko (@valeriakholostenko)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DeFi France se doit de développer sa réputation à l&amp;rsquo;international. Nous envisageons donc d&amp;rsquo;avoir un pôle dédié au partage, en Anglais, sur les différentes initiatives DeFi France. Cela sera également critique pour notre visibilité sur Gitcoin.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-3---defi-france-live&#34;&gt;DFP #3 - DeFi France LIVE
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = @TokenBrice + 4 (toi ?)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2-4 émissions hebdomadaires avec des approches et présentateurs différents pour parler DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;PRÉSENTATEURS | Être co-hôte d&amp;rsquo;un émission : passionné de DeFi, pas forcément expert, mais à l&amp;rsquo;aise - c&amp;rsquo;est en direct (vidéo + audio).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;EDITION, PROMOTION, OPTIMISATION | Tu es un pro du Youtube game ? Un as du direct et du montage ? On a grand besoin de tes talents !&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-4---defi-france-announcement-infocuration&#34;&gt;DFP #4 - DEFI FRANCE ANNOUNCEMENT (INFO/CURATION)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE = Paul (@DeFiologist)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;De plus en plus de gens nous demandent un Telegram_ANN pour ne pas rater les dernières nouvelles - faisons ça bien, honnêtement et avec transparence.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les nouvelles initiatives, c&amp;rsquo;est génial, mais on n&amp;rsquo;est pas devenu le groupe DeFi non-EN le plus influent d&amp;rsquo;Europe/du monde sans raison, il convient de continuer à réfléchir sur et améliorer ce que les gens apprécient déjà :&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-5---bankless-fr-newsletter&#34;&gt;DFP #5 - BANKLESS FR (NEWSLETTER)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLE =  Jon (@OtherBright)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BanklessFR vous propose déjà des traductions fidèles des articles de très haute qualité de l&amp;rsquo;original. Il réféchit désormais à comment structurer mieux les différentes publications pour aider l&amp;rsquo;audience à suivre facilement. De nouvelles traductions sont également considérées. N&amp;rsquo;hésitez pas à rentrer en contact avec Jon si vous voulez contribuer !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-6---defi-france-meetups&#34;&gt;DFP #6 - DEFI FRANCE MEETUPS
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;RESPONSABLES = @ArthurMicoulet, @Mounibec &amp;amp; @TokenBrice&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les meetups continuent et évoluent. On pensait marquer un grand coup pour le retour en Septembre. Si vous voulez vous impliquer sur l&amp;rsquo;organisation, faites nous signe !&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-7---page-defi-france&#34;&gt;DFP #7 - PAGE DEFI FRANCE
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Étendre/migrer la page &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/defifrance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DeFi France&lt;/a&gt; existante pour inclure toutes les initiatives et faciliter 1/ la prise en main pour les nouveaux, 2/ suivre les évents + productions pour les habitués&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette proposition est plus une promesse personelle, quelque chose qui aurait dû être fait depuis longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;dfp-x---rien-ne-te-parle--suggère-le-tien&#34;&gt;DFP #X - RIEN NE TE PARLE ? SUGGÈRE LE TIEN
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/others/defi-france/projet.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;c&amp;rsquo;est notre projet&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
