<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Activos Estables on TokenBrice</title>
        <link>http://localhost:1313/tags/activos-estables/</link>
        <description>Recent content in Activos Estables on TokenBrice</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en</language>
        <copyright>Example Person</copyright>
        <lastBuildDate>Tue, 08 Mar 2022 01:13:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:1313/tags/activos-estables/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Cómo construir un portafoliio DeFi resitente a la inflación?</title>
        <link>http://localhost:1313/defi-vs-inflation/</link>
        <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/defi-vs-inflation/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Hoy más que nunca la inflación está en el centro de discusiones y preocupaciones: no es mucho lo que se entiende, ningún economista la ha anticipado, pero todos nos hacemos una opinión al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy déjamos de lado la economía y la política para concentrarnos en lo que es: en finanzas descentralizadas, se han desarrollado todo tipo de protocolos, y una buena parte de entre ellos &lt;strong&gt;nos presentan herramientas sólidas e innovantes para preservar e incrementar el poder de compra de una cartera&lt;/strong&gt;, incluso si el contexto macroeconómico es uno de los más inciertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les propongo analizar las diferentes estrategias y protocolos, todos con el mismo objetivo, proteger e incrementar el poder adquisitivo de una cartera cualquiera. Sin embargo, hay que comenzar por la base, el nivell 0: que es la inflación y por qué, nosotros los DeFians, deberíamos intersarnos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/defi-vs-inflation-tokenbrice-cover.jpg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;defi-vs-inflation-tokenbrice-cover&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La imágen de la portada ha sido diseñada por un generoso colaborador anónimo y nos deja conocer al majestuoso &lt;strong&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rarible.com/valkyre/created&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Valkyr-E&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;α-tutorial-entender-el-impacto-de-la-inflación-en-una-cartera-cripto&#34;&gt;α/ Tutorial: Entender el impacto de la inflación en una cartera cripto
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;No voy a entrar en detalles sobre la inflación en las monedas fiduciarias, pero el concepto base es conocido por todas las personas familiarizadas con las criptomonedas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de entrar en el tema, comencemos desde la base: la inflación tal como la define el INSEE (Instituto Nacional de Estadísticas y des Estudios Económicos):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La inflación es la perdida de poder adquisitivo de la moneda, lo que se traduce por una aumentación general y duradera de los precios. Lo que es diferente de la aumentación del costo de vida. La perdidad de valor de la moneda es un fenómeno que golpea la economía nacional en general (hogares, empresas, etc).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tengamos en cuenta que &lt;strong&gt;así como en DeFi donde cada token es asociado a un protocolo y potencialmente a un ecosistema, cada moneda fiduciaria se basa sobre una economīa como tambien a un conjunto de reglas&lt;/strong&gt; (sistema legal).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-inflación-punto-de-vista-macro-escalapaís&#34;&gt;La inflación, punto de vista Macro (escala=país)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;La inflación corresponde a la producción de más dinero, lo importante no es la cantidad de moneda generada, sin más bien &lt;strong&gt;que se hace con ella&lt;/strong&gt;. Todos lo entendemos mejor a través de dos ejemplos caricaturales en ambos extremo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El banco central de un país A emite una cantidad importante de moneda con el fin de invertir masivamente en su infraestructura de transporte y su abastecimiento energético (=inversión a largo plazo).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En este caso, a priori,  la inflación puede controlarse porque el nuevo dinero emitido está siendo utilizado para financiar inversiones que desarrollan a largo plazo el potencial económico del país (-&amp;gt;compensación)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;El banco central de un país B emite una gran cantidad de dinero para financiar un plan de emergencia destinado a compensar las consecuencias previsibles de las anteriores medidas pseudosanitarias.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En este segundo escenario, el dinero está siendo utilizado para cubrir un &amp;ldquo;gasto corriente&amp;rdquo; del Estado. El equivalente en la escala personal, es como endeudarse todos los mediodía para pagar el almuerzo. Obviamente es insostenible en el largo plazo. En este escenario, la inflación es masiva porque se está emitiendo una gran cantidad de nueva moneda, mientras que el potencial económico del país en cuestión se estanca o se deteriora.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;analizar-la-inflación-futura&#34;&gt;Analizar la inflación futura?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Suficiente de habalr de Macro, volvamos a nuestra escala, con lo que ya conocemos. Aquí les presento la evolución de la masa monetaria M1 sobre el dólar, lo que permite visualizar de alguna manera su &amp;ldquo;Marketcap&amp;rdquo;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/USD-m1-supply.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;USD M1 Supply&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Observamos únicamnte el M1 por simplicidad, pero la tendencia es similar en M2 y M3.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos centramos aquí en el dólar que, aunque cuestionado, sigue siendo la principal moneda. Como puede verlo, la curva es vertical desde el inicio de la crisis del Covid. La curva ahora es más aterradora que los peores shitcoins que ve visto. Lo duda? Considere la misma información, vista desde este otro ángulo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El dólar existe desde 1914. El 20% de los dólares en circulación se crearon en el 2020. A este ritmo, la cantidad total de dólares en circulación se duplica aproximadamente cada 4-5 años.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparando con cripto, muchos se preocupan por la inflación/emisión de nuevos tokens en Curve Finance (CRV). La curva de emisión en 4 años se parece a la siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/crv-release-schedule.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;crv-release-schedule&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No soy economista, pero conozco mis shitcoins. La cifra oficial anunciada de la inflación Norteaméricana es de 7,5% al año. Como los números del desempleo, es una métrica altamente política que para decir verdad es bastante difícil de apreciar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tasa de 7,5% parece elevada, pero sigue siendo insuficiente frente a la creación monetaria sin precedente realizada para enfrentar el Covid. Yo creo que esta inflación va a aumentar aún más, o por el contrario mantenerse por un largo período de diez años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo cual la inflación está ahí, de 7,5% al menos por varios años a priori. Suficiente para la mayoría de los boomers, así que veamos el arsenal de herramientas que la DeFi nos ofrece para afrontarlo y superarlo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;i-vencer-la-inflación-gracias-a-rendimientos-en-stablecoins-clásicos&#34;&gt;I/ Vencer la inflación gracias a rendimientos en stablecoins &amp;ldquo;clásicos&amp;rdquo;
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;El primer enfoque es como siempre el más simple, &lt;strong&gt;el método bruto&lt;/strong&gt;: una inflación de 7,5% significa que los USD dejados tal y como están, pierden 7,5% de su valor en el año. Aquí se trata de encontrar una fuente de rendimiento superior a la inflación: la diferencia entre los dos corresponde al rendimiento efectivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con una inflación del 7,5% sobre los USD, creo que es prudente de asegurarse de &lt;strong&gt;alcanzar una rentabilidad de al menos 1,5x esta cifra&lt;/strong&gt; para considerarse realmente cubierto de la inflación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí, el juego es simple y las reglas son claras:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Partimos de una posición en un stablecoin determinado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El objetivo es de hacerlo productivo sin asumir el riesgo de la IL&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Con una rentabilidad que depase la tasa de la inflación en una vez a parte de los costos y el gas utilizado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;depósito-simple-de-stablecoin&#34;&gt;Depósito simple de stablecoin
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aquí, aspiramos a obtener &lt;strong&gt;un 10.875% de rentabilidad anual en stablecoin $ como mínimo&lt;/strong&gt; Con las recientes reducciones y la compresión de rentabilidad esto es cada vez más difícil, pero aún se puede conseguir con un depósito en un solo stablecoin sin riesgo de IL. Dispositivos como &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://coindix.com/?kind=stable&amp;amp;sort=-apy&amp;amp;chain=ethereum&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Coindix&lt;/a&gt; pueden ayudar a conseguir la bóveda de ensueños:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/coindix.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;coindix&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo tenga cuidado, &lt;strong&gt;todas las bóvedas no funcionan&lt;/strong&gt;! Por ejemplo, se ven rentabilidades interesantes en la captura de pantalla de Bancor: no olvide tener en cuenta la volatilidad de esas rentabilidades como también los fletes en gas para tomar una posición (un LP en Bancor es considerablemente más costoso que un depósito en Yearn, por ejemplo).&lt;/p&gt;
&lt;style type=&#34;text/css&#34;&gt;.notice{padding:18px;line-height:24px;margin-bottom:24px;border-radius:4px;color:#444;background:#e7f2fa}.notice p:last-child{margin-bottom:0}.notice-title{margin:-18px -18px 12px;padding:4px 18px;border-radius:4px 4px 0 0;font-weight:700;color:#fff;background:#6ab0de}.notice.warning .notice-title{background:rgba(217,83,79,.9)}.notice.warning{background:#fae2e2}.notice.info .notice-title{background:#f0b37e}.notice.info{background:#fff2db}.notice.note .notice-title{background:#6ab0de}.notice.note{background:#e7f2fA}.notice.tip .notice-title{background:rgba(92,184,92,.8)}.notice.tip{background:#e6f9e6}.icon-notice{display:inline-flex;align-self:center;margin-right:8px}.icon-notice img,.icon-notice svg{height:1em;width:1em;fill:currentColor}.icon-notice img,.icon-notice.baseline svg{top:0.125em;position:relative}&lt;/style&gt;
&lt;svg width=&#34;0&#34; height=&#34;0&#34; display=&#34;none&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&lt;symbol id=&#34;tip-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.967-111.033 248-248 248S8 392.967 8 256 119.033 8 256 8s248 111.033 248 248zM227.314 387.314l184-184c6.248-6.248 6.248-16.379 0-22.627l-22.627-22.627c-6.248-6.249-16.379-6.249-22.628 0L216 308.118l-70.059-70.059c-6.248-6.248-16.379-6.248-22.628 0l-22.627 22.627c-6.248 6.248-6.248 16.379 0 22.627l104 104c6.249 6.249 16.379 6.249 22.628.001z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;note-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M504 256c0 136.997-111.043 248-248 248S8 392.997 8 256C8 119.083 119.043 8 256 8s248 111.083 248 248zm-248 50c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;warning-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 576 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M569.517 440.013C587.975 472.007 564.806 512 527.94 512H48.054c-36.937 0-59.999-40.055-41.577-71.987L246.423 23.985c18.467-32.009 64.72-31.951 83.154 0l239.94 416.028zM288 354c-25.405 0-46 20.595-46 46s20.595 46 46 46 46-20.595 46-46-20.595-46-46-46zm-43.673-165.346l7.418 136c.347 6.364 5.609 11.346 11.982 11.346h48.546c6.373 0 11.635-4.982 11.982-11.346l7.418-136c.375-6.874-5.098-12.654-11.982-12.654h-63.383c-6.884 0-12.356 5.78-11.981 12.654z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;symbol id=&#34;info-notice&#34; viewBox=&#34;0 0 512 512&#34; preserveAspectRatio=&#34;xMidYMid meet&#34;&gt;&lt;path d=&#34;M256 8C119.043 8 8 119.083 8 256c0 136.997 111.043 248 248 248s248-111.003 248-248C504 119.083 392.957 8 256 8zm0 110c23.196 0 42 18.804 42 42s-18.804 42-42 42-42-18.804-42-42 18.804-42 42-42zm56 254c0 6.627-5.373 12-12 12h-88c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h12v-64h-12c-6.627 0-12-5.373-12-12v-24c0-6.627 5.373-12 12-12h64c6.627 0 12 5.373 12 12v100h12c6.627 0 12 5.373 12 12v24z&#34;/&gt;&lt;/symbol&gt;&lt;/svg&gt;&lt;div class=&#34;notice warning&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#warning-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Warning&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Menciono esto muy rápidamente: el protocolo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.anchorprotocol.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Anchor&lt;/a&gt; ofrece una rentabilidad &amp;ldquo;fija&amp;rdquo; de casi el 20% en stablecoin UST. Por supuesto, garantizar esta tasa no se consigue sin serios compromisos que generan verdaderos interrogantes sobre la sostenibilidad de todo el ecosistema   (Terra/Luna).&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;aporte-de-liquidez--compromiso-temporal&#34;&gt;Aporte de liquidez + compromiso temporal
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Continuando con los dólares, pero un poco más arriesgado, se puede tener en cuenta otros tipos de compromiso, todavía en stablecoin dólar y con riesgos de IL bien controlados. Por ejemplo, un aporte de liquidez entre FRAX y DAI&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/frax-dai.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;FRAX/DAI LP opportunities on Frax&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta vez en &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://frax.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Frax Finance&lt;/a&gt;, la tasa de base (x1) corresponde muy ajustadamente a nuestro objetivo mínimo, pero es posible realizar hasta x5 con dos tipos de compromiso:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;X3 bloqueando los tokens durante 3 años&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;X2 a través de su potencial veFXS (mucho más difícil de conseguir)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La rentabilidad efectiva de una posición bloqueada durante 3 años corresponde de alrededor 3 veces nuestro objetivo mínimo, ofreciendo con esto una verdadera protección contra la perdida de valor subsecuente a la inflación, pero hay que asumir el compromiso de los 3 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora el turno es para DAI, pero la situación es similar para los otros grandes stablecoins; por ejemplo la pool FRAX/USDC:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/frax-usdc.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;FRAX/USDC LP opportunities&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Tip&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Llega el Convex para Frax (optimización del rendimiento de los LP Frax vía Convex), si aún no tiene sus propios veFXS, es muy probable esperar la salida del servicio para tomar una decisión con todas las cartas en la mano.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;especulación-sobre-la-tasa-de-rentabilidad-y-la-tokenisación&#34;&gt;Especulación sobre la tasa de rentabilidad y la tokenisación
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Para obtener ese deseado 10% de rentabilidad sobre el dólar, existen otras opciones. Aquí le presento esta última para ayudarle a considerar otras posibles estrategias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esto nos iremos a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://apwine.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;APWine&lt;/a&gt;, un protocolo que permite la tokenización de los futuros rendimientos de activos productivos. El principio es simple y complejo a la vez: deepósitar un activo en APWine permite separar su futuro rendimiento (token FYT: Future Yield Token) del principal subyacente (PT: Principal Token).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de ahí, son posibles vairas estrategias, como por ejemplo vender inmediatamente el futuro rendimiento (FYT) con el fin de aumentar el importe del principal productivo. Este tipo de dispositivo también permite gestionar mejor su riesgo debido a la volatilidad de las tasas de rentabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mantengámonos en los simple y aún así muy por encima del 10% requerido: hagámos un zoom sobre la caja fuerte de aUSDT de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.apwine.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;APWine&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Excluyo automáticamente el par PT/FYT, que es más complejo de entender y presenta otros riesgos mucho más consecuentes que el par PT/Subyacente, que ofrece un rendimiento del 44% en APW.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí la estrategia es simple, pero hay que &lt;strong&gt;tener en cuenta los costos altos en gas debido a la utilización de APWine&lt;/strong&gt;. Para llevar a cabo la estrategia en USDC en la cartera es necesario:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Permitir + Depósitar una parte de los mismos en Aave (55%)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permitir + Depósitar los aUSDT obtenidos en 1 en APWine&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permitir (x2) + Depósitar los PT y el subyacente (USDT) en aporte de liquidez&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Permitir + hacer staking de los tokens LPs PT/SUbyacente para obtener el rendimiento en APW&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No hay que olvidarse de los costos en gas relacionados a la reclamaciÓn de los APW + la anulación de la posición al final del epoch (o antes)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es prefereible de esperar un día en el que las transacciones estén por debajo de los 30 gwei para no sufrir tanto por los costos en gas de una estrateia de este tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí la ventaja, en comparación con Frax, por ejemplo, es que &lt;strong&gt;la posición es mucho más liquida&lt;/strong&gt;. APWine funciona con una lógica de epochs que duran 90 días. Por esto, para amortizar mejor los costos en gas es preferible de lanzar la estrategia a principios del epoch: es tambien aquí donde las rentabilidades son generalmente más elevadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tercera winelisting (donde se deciden los futuros tokens que serán admitidos en APWine) viene de terminarse, no dude en prepararse:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/apw-winelisting3.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;APWine - Winelisting 3&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;APWine es un protocolo jóven, pero su gobernanza es dinámica. La próxima etapa se acerca: al igual que en Curve, pronto serán los holders de veAPW (APW bloqueados) quienes &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gov.apwine.fi/t/apgp-2-enable-gauges-for-apw-rewards/171&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;decidirán sobre las emisiones&lt;/a&gt; para cada bóveda. Se prevee una redistribución de cartas, por lo que hay que planificar con antelación.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ii-posiciones-productivas-cubiertas-con-diferentes-stablecoins-alternativos&#34;&gt;II/ Posiciones productivas cubiertas con diferentes stablecoins &amp;ldquo;alternativos&amp;rdquo;
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Por el momento nos hemos limitado al dólar, es más fácil para comenzar. A pesar que los stablecoins dólar sigan siendo mayoritariamente utilizadas, ahora  existe &lt;strong&gt;una cantidad de stablecoins basados en otras monedas fiduciarias&lt;/strong&gt; como el EUR, el JPY (Yen japonés), el CHF (Franco suizo), KRW (Won coreano), o también el CAD (dólar canadiense).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de otros stablecoins centralizados (EURS o EURT), este mercado está cubierto en su mayoría por protocolos que proponen de crear stablecoins sintéticos a partir de otros stablecoins. Es el caso por ejemplo de &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://jarvis.network/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Jarvis Network&lt;/a&gt;, que utiliza el USDC para colateralizar diferentes tipos de stablecoins: jEUR, jCHF, jKRW, etc.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;depósito-simple&#34;&gt;Depósito simple
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Las oportunidades nativas de rentabilidad sin IL en tales stablecoins todavía son bastante raros, y se encuentran generalemente en Curve: el aporte de liquidez frente a otras stablecoins respaldadas en la misma moneda fiduciaria, si es que hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/curve-chf.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Pool CHF sur Curve Finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solamente algunos stabelcoins tienen opciones lucrativas en depósito simple jEUR, jCHF, jJPY. Se basan en los correspondientes pools de Curve, con incitaciones adicionales ofrecidas por Jarvis y otros proyectos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vía Jarvis (también disponible producido por Harvest), también es posible producir rendimiento libre de IL en jCAD y jJPY.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;aporte-de-liquidez&#34;&gt;Aporte de liquidez
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Aún así, existe otro enfoque algo diferente, más arriesgado, pero igualmente más protector contra la inflación: el aporte de liquidez en dos stablecoins representativos de dos monedas fiduciarias diferentes, por ejemplo EURT/3pool (USD), siguiendo en Curve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucho más interesante, sobretodo para las carteras más modestas, hay un un buen número de stablecoins disponibles en Polygon y Avalanche, con un ecosistema bastante denso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera Jarvis propone pools jCHF/USDC, jEUR/USDC, incluso jCAD/USDC con rendimientos superiores al 20%. Herramientas como &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://harvest.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Harvest.Finance&lt;/a&gt; o también &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://beefy.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Beefy.Finance&lt;/a&gt; también pueden ser útiles para componer automáticamente los rendimientos obtenidos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/harvest-jarvis-2-stables.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Harvest Network Jarvis jFIAT&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precaución: en función de su activo base (por ejemplo USDC), exponerse al EUR (ou otra moneda) puede ser lucrativo o costoso - todo depende de la evolución de la tasa representativa del mercado USDC/EUR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, para los más aventureros, APWine también está presente en Polygon y admite ya varios tokens de Jarvis, como por ejemplo el MooJarvis_4eur:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Aporte de liquidez en Curve (4eur)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gestionado por Beefy Finance (moo)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quien compone la rentabilidad ofrecida automáticamente por Jarvis&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Una vez más, la integración de los tokens validados en el winelisting 3 abrirá nuevas puertas con la próxima llegada a APWine/Polygon de:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;$ MooKyber_USDC-jEUR
$MooMai_USDC-MAI&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;préstamos-forex&#34;&gt;Préstamos Forex
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Por último, si las liquidaciones no lo asustan, sepa que un pool Fuse en Polygon (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://polygon.market.xyz/pool/7&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Pool7 - Jarvis Forex Market&lt;/a&gt;) le permite la utilización de diferentes jFIAT como colateral, así como tambien para préstamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/fuse-pool7.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Fuse pool 7&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con un servicio como este, todo es posible, aquí le doy algunos ejemplos para inspirarse:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Long en USD + short EUR = MAI en colateral, hacer préstamo jEUR, luego vender los jEUR y potencialmente hacer un espiral&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Short GBP vía CHF = jCHF en colateral, hacer préstamo jGBP, luego vender y potencialmente realizar un espiral.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;div class=&#34;notice tip&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#tip-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Tip&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tenga en cuenta que los stablecoins productivos m2CAD y m2JPY son disponibles en colateral y conservan un atractivo rendimiento para las estrategias de apalancamiento más tradicionales.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;encontrar-su-equilibrio&#34;&gt;Encontrar su equilibrio
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Más allá de una simple posición mágica, lo que me gusta de los stablecoins de Jarvis es la posibilidad de &lt;strong&gt;diversificar fácilmente en diferentes tipos de monedas fiduciarias&lt;/strong&gt;. Gracias a los bajos costos de transacción en Polygon, es muy posible de combinar varias monedas y posiciones diferentes para construir un conjunto coherente y bien protegido contra su inflación local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, para un europeo (=que gasta en €):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;25% en estable € productivo libre de IL, por ejemplo MooJarvis_4eur (+APWine)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;25% en jEUR/USDC&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;20% en estable dólar productivo (ej estrategia aUSDT APWine)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;amp; Diversificación: 15% jCHF/USDC + 15% jGBP/USDC&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En fin, mientras discutimos sobre stablecoins &amp;ldquo;exóticos&amp;rdquo; es de saber que también existen otros que siguen el oro o la plata - tambien pueden ser pertinentes en una perspectiva de este tipo. Por ejemplo XAUT (con pool en Curve XAUT/3crv). El oro y la plata siguen siendo reliquias ~~barbaras ~~ de boomers, personalmente no veo mucho interés para un DeFian competente.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;iii-los-stablecoins-resistentes-a-la-inflación&#34;&gt;III/ Los stablecoins resistentes a la inflación
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Luchar contra la inflación es muy bueno, Protegerse, aún más. Pero &lt;strong&gt;porque no simplemente extraerla&lt;/strong&gt;, utilizando productos que la resistan sistemáticamente? Aún son muy pocos los stablecoins que no son respaldadas por monedas fiduciarias, pero la oferta se desarrolla rápidamente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-el-primer-stablecoin-independiente-del-dólar&#34;&gt;RAI, el primer stablecoin independiente del dólar
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;RAI es una bestia rara, el primero de todos los &amp;ldquo;unpegged stablecoins&amp;rdquo;. Lanzado con un valor Pi USD (3,14) en 2021, se mueve entre 3,02 y 3,06 prácticamente desde su lanzamiento. Dada su reciente llegada (poco más de un año), es muy difÍcil preveer como se comportará RAI en un período de inflación prolongada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de esto, diversificar una parte de sus stablecoins en RAI puede ser una opción interesante; Entre otras, existen diferentes opciones de rentabilidad en RAI:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Depósito simple sin riesgo de IL: Idle Finance, deposite sus RAI en Fuse/Aave paraoptimisar el retorno nativo + incentivos en FLX de Reflexer + incentivos en IDLE.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/rai-idle-0.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;RAI on Idle Finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/rai-idle.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Additional FLX incentives for RAI on Idle Finance&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un mejor rendimiento es posible, asumiendo los riesgos de IL vía el aporte de liquidez en Curve contra la 3pool. Seguido, puede hacer staking del crvRAI directamente en Curve o vía Convex o Yearn.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El RAI se basa en un mecanismo inspirado de Maker MCD pero con muchas modificaciones para hacerlo posible. Para entender como funciona, lo invito a leer &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/reflexer-rai/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;mi artículo dedicado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Note&lt;/p&gt;&lt;p&gt;🚧 Para señalar que el protocolo mencionado aún está en desarrollo.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h3 id=&#34;-un-stablecoin-resistente-a-la-inflación-el-fpi-de-frax&#34;&gt;🚧 Un stablecoin resistente a la inflación? El FPI de FRAX
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;El Frax Price Index, es como un nuevo protocolo que deberá llegar pronto al seno del ecositema Frax. El objetivo es proponer un stablecoin que siga el CPI (Consumer Price Index) con el fin de protegerse de la inflación. Igual que el FRAX, &lt;strong&gt;el sistema se basa en dos tokens&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;el estable - Frax Price Index (FPI)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;y el token de gobernanza Frax Price Index Share (FPIS).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.frax.finance/frax-price-index/inflation-hedge&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;La documentación de Frax&lt;/a&gt; le presenta ciertas informaciones del token a salir. &lt;strong&gt;está previsto un airdrop de FPIS&lt;/strong&gt; para los holders de veFXS y tambien cvxFXS. Así, el protocolo será independiente de FRAX/FXS, a pesar de que un mecanismo de attracción de valor hacia FXS está previsto aparte del airdrop inicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es difícil proyectar un diseño sencillo, pero está claro que un stablecoin que mantenga su valor a pesar de la inflación es un producto muy deseado. &lt;strong&gt;Hay varios interrogantes con respecto a la conservación de valor del FPI&lt;/strong&gt;: para mantenerse equilibrado, la gente tendrá que tomar unaposición contraria al FPI, es decir, &amp;ldquo;inflación en short&amp;rdquo;. No obstante, en el contexto actual de inflación galopante, es difícil imaginar quien podría tomar esa postura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la llegada de FPI es inminente. Se encuentran rastros del token &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://etherscan.io/address/0x4eb8b4c65d8430647586cf44af4bf23ded2bb794&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;FPIS sur EtherScan&lt;/a&gt; desde finales del mes de febrero. Fue creado por el Frax Deplyer, por lo que a priori es bien el FPIS. Deseo ver el diseño propuesto por el equipo de Frax para responder a estos importantes enjuegos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;-resistencia-a-la-inflación--degen--volt&#34;&gt;🚧 Resistencia a la inflación + degen = VOLT
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En paralelo al FPI de Frax, hay otro proyecto que sigo de cerca, que espero desde hace mucho tiempo y que para mi promete grandes esperanzas. El concepto de alto nivel es bastante simple: un producto de tipo Abracadabra que no sea agujero de seguridad ambulante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, Abracadabra permite el préstamo desde varios colaterales productivos, lo que lo hace atractivo. No obstante la infraestructura es casi una farsa y las acciones del equipo hacen de Adacadabra un mercado monetario de segunda o tercera categoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea aquí, con Volt, es de cubrir la misma vertical utilizando una infraestructura que ha sido probada: la base ofrecida por Reflexer (RAI). Se esperan tres modificaciones principales en este modelo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Al contraio de Reflexeer que no acepta sino ETH como garantía, Volt va a diversificar las opciones disponibles, principalmente con colaterales productivos tipo wstETH.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El valor de Volt, el stablecoin del ecosistema, será indexado por el FPI de Frax. Una vez más la infraestructura de Reflexer será reutilizada (PID Controller adaptado).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El equipo de Volt trabaja en colaboración con Fuse y Olympus.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para seguir Volt, nada mejor que &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://discord.gg/dGhvDmCNGr&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;su Discord &lt;/a&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;notice note&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#note-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Note&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Aquí describo el diseño inicial de Volt, el cual ha evolucionado hasta ahora. La visión de crear un servicio de préstamo con un stablecoin resistente a la inflación se mantiene, pero las opciones técnicas han evolucionado. Léase &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/volt-protocol/whitepaper/blob/main/volt.md&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;el whitepaper disponible aquí&lt;/a&gt; para las últimas informaciones.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;iv-combatir-la-inflación-con-la-volatilidad-de-los-activos&#34;&gt;IV/ Combatir la inflación con la volatilidad de los activos
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En un mundo donde nada se mantiene y el valor se pierde, que nos queda?&lt;/strong&gt; Que tal unos sólidos y eficaces activos DeFi respaldados por protocolos de ingresos masivos y recurrentes compartidos directamente con sus holders?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen unos pocos, pero existen. Los detallaremos uno por uno, como tambien las diferentes opciones disponibles para generar un rendimiento con ellos mismos.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;eth-el-principio-y-el-fin&#34;&gt;ETH: el principio y el fin
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Por supuesto, existe el ETH, quien conoce diferentes fuentes de rendimiento - al igual que en los stablecoins, nada le impide de diversificar su exposición al ETH con varias fuentes de rendimiento, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ETH haciendo staking con  &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://lido.fi/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Lido Finance &lt;/a&gt;(baja rentabilidad, pero a priori la más segura) [~5%]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;LP &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://rocketpool.net/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;rETH&lt;/a&gt; en Curve (más innovador, más lucrativo, más riesgoso) [~10%]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vault covered call options en ETH via &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stakedao.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Stakedao&lt;/a&gt; o &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.ribbon.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Ribbon Finance&lt;/a&gt; [~25%, riesgoso!]&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aporte de liquidez cross-chain en un Bridge, por ejemplo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://cbridge.celer.network/#/liquidity&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Celer&lt;/a&gt; [~10%]&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Una posición así de equilibrada sigue la inflación / la depasa levemente con el rendimiento producido con los ETH. La profitabilidad de la posición en el largo plazo depende esencialmente del precio de entrada promedio en ETH y de la evolución del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;crv-cvx-y-fxs--las-tres-parcas-de-la-defi&#34;&gt;CRV, CVX y FXS: : las tres Parcas de la DeFi?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En los romanos, las Parcas son tres diosas que gobiernan la vida de los humanos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Nona quien hila las hebras&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Décima quien decide el largo del hilo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Morta quien lo corta&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La DeFi también tiene sus Parcas: tres protocolos que juegan un rol crítico en la supervivencia y el crecimiento potencial de cualquier otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, además del ETH, hay otros proyectos DeFi que han demostrado su valor, controlan importantes flujos de ingresos y ofrecen un servicio verdaderamente relevante en un contexto macro de inflación prolongada, veo particularmente tres:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Curve Finance - CRV&lt;/strong&gt;: la madre de todos los yields en DeFi + máquina de peg y liquidez.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Convex Finance - CVX&lt;/strong&gt;: una opción en CRV que controla casi el 50% de todos los CRV bloqueados y aporta un verdadero valor agregado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Frax Finance - FXS&lt;/strong&gt;: proyecto estable e innovante, nativo DeFi, muy productivo vía les AMOs + llegada del FPI + Frax, posee una gran posición en CVX y en otros protocolos.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A pesar de ser tokens respaldados por protocolos esencials de DeFi, no faltan opciones de rentabilidad en estos tokens:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;CRV -&amp;gt; Depósito en Convex en cvxCRV despues staker o LP cvxCRV/CRV&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CVX -&amp;gt; Vote locked en Convex en vlCVX -&amp;gt; rentabilidad en cvxCVR + recompensas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;FXS -&amp;gt; Depósito directo en Frax (veFXS) o gestión vía Convex (cvxFXS).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;otros-tokens-prometedores&#34;&gt;Otros tokens prometedores
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Finalmente, hay otros proyectos que no han alcanzado el rendimiento de Curve o de Convex pero que tienen un futuro creíble. En un mundo donde la inflación está ahí para quedarse, las herramientas que permitirán protegernos se harán populares: les presento otras tésis conservando el hilo central del artículo.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;apwinefi-apw-apostar-por-una-infraestructura-defi-avanzada&#34;&gt;APWine.fi (APW): apostar por una infraestructura DeFi avanzada
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Cuándo la inflación aumenta, todo el mundo busca la rentabilidad. Dejémosles correr detrás del %, y en su lugar apuntemos a los vendedores estrella de esta carrera por el oro. Esta es la tésis principal de una apuesta por APW.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya ha podido verlo en el artículo, APWine ofrece productos interesantes para apostar sobre la evolución de los rendimientos o incluso generar rendimiento en un futuro inmediato. A medida que la DeFi se desarrolla, la demanda por un producto de tipo APWine no hace sino crecer. Será APWine u otro? Usted dirá!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada de APWine Wars, no es descabellado prever recompensas similares a las que podemos ver en Convex.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;reflexer-flx-una-apuesta-por-la-desgubernanza&#34;&gt;Reflexer (FLX): una apuesta por la desgubernanza
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Además del enfoque técnico bastante intersante, Reflexer innova igualmente en otro nivel. De hecho, desde el lanzamiento del protocolo, el equipo a presentado un &amp;ldquo;Plan de Desgubernanza&amp;rdquo; apuntando a minimizar progresivamente el control del equipo en el protocolo a través de dos medios principales:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Automatización de todo lo que se pueda&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gestión por la parte de los holders de FLX para las situaciones que todavía requieran un análisis o toma de decisión.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Además, &lt;strong&gt;Reflexer ahora sobrepasa los RAI&lt;/strong&gt;. La Money Gold League y un conjunto de proyecto construye la infraestructura de Reflexeer, con el apoyo del equipo. Podríamos prever un airdrop de estos nuevos proyectos, entre los cuales VOLT, para los holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Último dato: quienes hacen staking de LP FLX/ETH en el Safety Module de Reflexer son el último recurso que permite garantizar la solvabilidad del protocolo. Si deviera prever un airdrop para agradecer a la comunidad de Reflexer, sin duda serían ellos a quienes daría la prioridad.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;looksrare-looks-una-apuesta-sobre-los-nfts&#34;&gt;LooksRare (LOOKS): una apuesta sobre los NFTs
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Véa LOOKs como una opción por el mercado NFT. De hecho, LooksRare es la primera marketplace de NFT que redistribuye sus ingresos. Lo que se traduce por &lt;strong&gt;un rendimiento en ETH para quienes hacen staking de LOOKS, que pudo alcanzar 3 dígitos sostenidos durante las primeras semanas&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2022/defi-vs-inflation/looks-eth-farm.jpeg&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;ETH yields on LOOKS staking&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces, el volumen de transacciones ha bajado y con el, el rendimiento de ETH, pero &lt;strong&gt;el staking de LOOKS sigue siendo uno de los más grandes yields en ETH que existe&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me detendré en esas tres sugerencias, pero seguro hay otras opciones - a usted de encontrar. Por ejemplo,, los QI Wars han comenzado y el protocolo tiene una buena tracción. Sin embargo cuidado de no caer en la trampa que consiste a pensar que los protocolos que adoptan el modelo de ve + recompensas obtendrán el exito de Curve y de Convex. Los tokenomics ve se van a multiplicar: se trata de hacer la buena elección!&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;buena-suerte-y-feliz-cosecha-&#34;&gt;Buena suerte y feliz cosecha 🚜
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Estoy tentado de excusarme por la longitud de este artículo, pero estoy confiado que la lectura vale la pena y será instructivo incluso para los DeFians más exigentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ha previsto otras estrategias o protocolos para protegerse de la inflación no dude en sugerirmelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para profundizar, aquí les recomiendo unas lecturas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/fr/crv-wars/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comprender las Curve Wars&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/es/reflexer-rai/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comprender el modelo RAI de Reflexer&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Y finalmente para practicar, que sigue siendo ESENCIAL, lo mejor es probar con pequeñas cantidades de dinero en sidechains/L2 más baratas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El protocolo APWine en Polygon para familiarizarse con los mecanismos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minado jFIAT / Apprte de liquidez en Curve + farming para descubrir Jarvis.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Long/short en Forex a través de los jFiats + Fuse.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;div class=&#34;notice info&#34; &gt;
&lt;p class=&#34;first notice-title&#34;&gt;&lt;span class=&#34;icon-notice baseline&#34;&gt;&lt;svg&gt;&lt;use href=&#34;#info-notice&#34;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;Info&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Advertencia: He invertido en la preventa de APWine y soy un gran usuario del protocolo. Soy usuario y frecuentemente holder de casi todos los protocolos mencionados en este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo no es un consejo de inversión: comparto simplemente mis investigaciones para ayudarlo a hacer la suyas.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Un gran agradecimiento a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/C53300&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Charles&lt;/a&gt;, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; y &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/disiaque_eth&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Disiaque&lt;/a&gt; por sus cuidadosas lecturas y por todas sus sugerencias pertinentes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>🗿 Para que, cómo y que es el RAI ?</title>
        <link>http://localhost:1313/reflexer-rai/</link>
        <pubDate>Wed, 19 Jan 2022 01:13:50 +0000</pubDate>
        
        <guid>http://localhost:1313/reflexer-rai/</guid>
        <description>&lt;p&gt;RAI es una figura extraña que mucha gente no entiende o aprecia todavia, incluso aquellos más adentrados en DeFi. Por lo que ya era tiempo de proponerles un artículo exhaustivo dedicado a este tema. He incluido todo lo que estimé pertinente para comprender por qué un activo como RAI es necesario, lo que aporta y como funciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prepárese un café y póngase cómodo, que nos vamos de paseo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/cover.gif&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;cover&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;entender-el-contexto-de-rai&#34;&gt;Entender el contexto de RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Antes de entrar en el núcleo del tema, creo que es esencial comprender el contexto de RAI: es decir, los principales activos estables utilizados hoy en día y como también sus límites.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contexto de RAI es bastante denso, pero la buena noticia es que no es la primera vez que trato este tema en el blog. Lo invito a leer estos artículos bien pertinentes para profundizar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/ethereum-stable-assets/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Activos de vocación estable en Ethereum : que enfoques y que enjuegos?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/money-market-innovations/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Comprender las innovaciones en los mercados monetarios para proyectar sus futuros&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si no tiene tiempo para explorar y profundizar sobre el concepto en los artículos propuestos anteriormente, aquí le presento los dos puntos esenciales a tener en cuenta para comprender lo que sigue:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;A la hora actual, &lt;strong&gt;la inmensa mayoría de la necesidad de stablecoin está cubierta por soluciones centralizadas que requieren de la confianza&lt;/strong&gt;, siendo USDT (~66 Mil millonnes) y USDC (~27 Mil millones) las más utilizadas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cualquiera que sea su tésis económica de predilección, particularmente en términos de inflación, creo que podemos facilmente convenir en la necesidad de activos estables que no tengan una corelación con una moneda fiduciaria (=gestionada por un estado).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;la-trampa-del-wusd&#34;&gt;La trampa del wUSD
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Utilizo el término &amp;ldquo;wrapped USDC&amp;rdquo; (wUSDC) para explicar una situación frecuente en los stablecoins alternativos: permite describir de manera concisa y apropriada &lt;strong&gt;las solucionens que utilizan principalmente USDC como colateral&lt;/strong&gt;, un stablecoin garantizado por un organismo central (Circle).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una situación como esta, inútil de seguir, ni siquiera es necesario analizar los detalles del sistema: porque su colateral principal puede ser congelado o confiscado, &lt;strong&gt;los stablecoins producidos de esta manera no pueden ser considerados como descentraliszados o que no requieren de la confianza&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta familia hay un número sorprendente de representantes, los principales son Maker y Frax.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;maker--una-mayoría-de-colaterales-que-necesitan-de-la-confianza&#34;&gt;Maker = una mayoría de colaterales que necesitan de la confianza
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;Con Maker (DAI), &lt;strong&gt;alrededor de 60% de los DAI son minados (creación de moneda) con USDC como colateral&lt;/strong&gt;, cifra a la que hay que sumarle los que son minados a partir de otros colaterales que al igual necesitan de la confianza como: wBTC, TUSD, GUSD, PAX, USDT, renBTC + todos los pares de UniV2 que incluyen al menos uno de estos tokens + todos los colaterales propios del mundo real como Centrifuge: New Silver. &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://daistats.com/#/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Detalle en DAIStats&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/dai-collateral.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;dai-colateral&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota: el PSM es un módulo que permite evitar las subidas de precio del DAI sobre el dólar. Los DAI minados por el PSM lo son de manera automática cuando es necesario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera versión de Maker antes de la actualización de Multi Collateral DAI (&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/@MakerDAO/update-the-road-to-multi-collateral-dai-2d4c48092270&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;MCD - 18/11/2019&lt;/a&gt;) utilizaba únicamente ETH como colateral, teniendo así garantias más credibles. Lo que no es el caso hoy en día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;🙏 Sin embargo agradezco considerablemente al equipo de MakerDAO por sus innumerables aportes al ecosistema - de hecho el modelo Maker MCD es utilizado como base por Reflexer!&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;frax-garantía-par-el-usdc-o-nada---algorítmico&#34;&gt;FRAX? Garantía par el USDC o nada - (algorítmico)
&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Del lado de FRAX, sólo el USDC es utilizado como colateral&lt;/strong&gt;, bajo diferentes formas - en Yearn/Compound/Aave para producir un rendimiento, o vía los AMOs (Algorithmic Market Operations Controller](&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.frax.finance/amo/overview%29%29&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://docs.frax.finance/amo/overview))&lt;/a&gt;. Detalle de los activos que sirven para para garantizar el FRAX, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.frax.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;disponible en el sitio oficial&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/frax-collateral.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;frax-collateral&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que DAI, FRAX desarrolla una infinidad de enfoques interesantes, pero como sus bases son centralizadas, &lt;strong&gt;no pueden ser considerados sino como un mecanismo más de incremento de la liquidez disponible en USDC, a lo sumo&lt;/strong&gt;. Sin embargo hacen &lt;strong&gt;contribuciones interesantes en términos de investigación fundamental&lt;/strong&gt; que podrían ayudar a establecer una solución más óptima y que no requiera de la confianza (trustless).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;existen-otras-alternativas-relevantes-a-rai&#34;&gt;Existen otras alternativas relevantes a RAI?
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Al día de hoy, RAI es un activo único sin alternativa comparable. No obstante, existen otros sistemas que comparten ciertas características con RAI, como &lt;strong&gt;la utilización exclusiva de ETH como colateral&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, si está dispuesto a exponerse al dólar, Liquity propone una alternativa muy interesante que tiene igualmente &lt;strong&gt;el mérito de ser totalmente imparable&lt;/strong&gt; (lo que por ahora no es el caso de RAI): los contratos no tienen ninguna función administrativa, exactamente como Uniswap V1/V2. Sin embargo quedan los oráculos (necesarios para un servicio de préstamos) y los riesgos asociados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora que la mesa está lista, pasemos al plato principal: es hora de estudiar los mecanismos subyacentes de RAI. Comencemos por el minaje desde la perspectiva de un usuario antes de profundizar en lo que es DAI concretamente y de como funciona.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;cómo-se-crea-rai&#34;&gt;Cómo se crea RAI?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;El RAI de Reflexer es de alguna manera &lt;strong&gt;tanto la forma primaria como la final del DAI de Maker&lt;/strong&gt;. Primaria, porque retoma la promesa del DAI original (el SAI): sólo el ETH es utilizado como colateral. Y final en la medida donde RAI logra eliminar esa dependecia al dólar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera Reflexer se apoya en una base de Maker MCD con algunos cambios, principalmente la integración del controlador PID, la protección contra las liquidaciones y otras más. Vamos a retomar todo esto mas tranquilamente, comencemos por ver como el sistema funciona desde la perspectiva de un usuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que en Maker, RAI es creado directamente por los usuarios de Reflexer. Los que puedan abrir &lt;strong&gt;un &amp;ldquo;safe&amp;rdquo; que les permita poner en juego ETH y minar una cantidad proporcional de RAI&lt;/strong&gt;. Cada usuario puede decidir la cantidad de RAI minada por la misma cantidad de ETH puesta en juego (-&amp;gt; diferentes niveles de riesgo) y debe gestionar su posición. &lt;strong&gt;Las liquidaciones son posibles y necesarias&lt;/strong&gt; porque permiten asegurar que siempre haya un valor suficiente en ETH para garantizar los RAI emitidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, aquí el sistema innova con respecto a Maker gracias a su función &amp;ldquo;Savior&amp;rdquo;. Porque permite &lt;strong&gt;utilizar una posición de aporte de liquidez RAI/ETH en Uniswap V2 como garantía para un safe&lt;/strong&gt;. De esta manera, si el precio del ETH bajara brutalmente, lo que podria poner un safe abierto y protegido por esta función en riesgo de liquidación, &lt;strong&gt;el Savior retira automáticamente la cantidad de liquidez necesaria para devolver el safe al nivel de colateralización deseado&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto va a dejar dormir más serenamente a los usuarios que minan el RAI para aportarlo como liquidez!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;pero-que-es-rai-realmente&#34;&gt;Pero, que es RAI realmente?
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RAI en sí, es una nueva clase de activos. Tiene la vocación de ser &lt;strong&gt;menos volátil sin necesidad de apoyarse sobre otro activo estable&lt;/strong&gt; (las monedas fiduciarias o el oro son los más tradicionales). Para esto, RAI se basa en un sistema que reacciona dinámicamente según las condiciones del mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de RAI, se debe tener en cuenta dos parámetros esenciales:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;El precio de redención&lt;/strong&gt; (redemption price) = valor de una unidad de deuda en el sistema&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;El precio del mercado&lt;/strong&gt; (market price) = precio del RAI en el mercado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El sistema no tiene que controlar para nada el precio del RAI en el mercado, ya que está determinado por los compradores y vendedores. No obstante, puede ajustar progresivamente ciertos parámetros para modificar el precio de redención y &lt;strong&gt;hacer converger los dos precios en el curso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, nos encontramos ante una situación fácimente generalizable, personificada por toda una rama de la ingeniería y bautizada &lt;strong&gt;la teoria del control&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/theorie-du-controle.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;teoría-del-control&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de RAI, &lt;strong&gt;el regulador es algorítmico&lt;/strong&gt; y una vez más, bien estándar: es el famoso &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Controlador PID&amp;rdquo;&lt;/strong&gt;. Reposa sobre una fórmula matemática bastante extensa que no es necesaria comprender para asimilar la trascendencia del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay que asimilar un punto esencial: la inercia ineherente al sistema. El regulador no se puede permitir de realizar cambios bruscos en parámetros (que afectaría su relativa estabilidad), por lo tanto debe operar bajo &lt;strong&gt;una lógica más iterativa y progresista&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez entendido, me permito recordar que el sistema en sí no puede hacer nada por el precio de RAI. Lo que puede hacer, es variar la tasa de redención, lo que permite modular la incitación en los participantes del sistema. Creando así &lt;strong&gt;oportunidades de arbitraje&lt;/strong&gt; para ellos, que una vez ejecutadas permite acercarse al precio de equilibrio entre el precio de redención y el precio de mercado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veámoslo más concretamente en la práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí encontramos una lógica que nos recuerda los &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/posts/2020/algorithmic-stablecoins/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;stablecoins algorítmicos&lt;/a&gt;, a pesar de que el producto final del sistema sea totalmente diferente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuando-el-precio-del-mercado--precio-de-redención&#34;&gt;Cuando el precio del mercado &amp;gt; precio de redención
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Comenzamos por esta situación porque en mi opinión es más fácil de entender. En el caso donde el precio del mercado sobrepasa el precio de redención. Esto significa que toda persona con ETH disponibles podria potencialmente generar beneficios arbitrando en el mercado.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Depósitar ETH y minar RAI;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Venta de RAI en el mercado para un beneficio;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(Cuando el precio del mercado &amp;lt; redención) recomprar RAI para rembolsar la deuda y liberar los ETH. La diferencia entre los 2 precios de RAI - los gastos generados corresponden al beneficio realizado.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/marchesupredemption-en.PNG&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;mercadosupredención&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta situación es mucho más interesante para quienes ya tienen safes y cuentan con la disponibilidad: se ahorran una etapa del escenario presentado más arriba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este escenario, existe, por tanto, un incentivo para minar RAI (-&amp;gt;aumentar la oferta) y luego revenderlo en el mercado (-&amp;gt;presión de resistencia), lo que reduce gradualmente el precio del mercado, haciendolo converger hacia el precio de redención.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;cuando-el-precio-del-mercado--precio-de-redención-1&#34;&gt;Cuando el precio del mercado &amp;lt; precio de redención
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;En el caso opuesto, la tasa de redención se vuelve positiva, lo que tiene por efecto de hacer más costosa la deuda existente. Los usuarios con safes activos tienen interés en pagar la deuda, lo que reduce la oferta de RAI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/marcheinfredemption-en.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;mercadoinfredención&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre otras, si hubiesen convertido sus RAI por otro activo (por ejemplo por ETH para una exposición apalancada), deberán obtener los RAI en el mercado (-&amp;gt;presión alcista) con el objetivo estar en capacidad de rembolsar la deuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como lo ha entendido, los actores del sistema Reflexer tienen todo el interés de seguir la tasa de redención y reaccionar en consecuencia. Si tiene un safe activo, lo innvito a cosultarlo regularmente - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stats.reflexer.finance/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;se puede ver en el sitio de Reflexer.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tasa impacta menos a quienes simplemente poseen el RAI, sobretodo si lo utilizan para generar un rendimiento (que puede compensar una tasa negativa) pero sigue siendo al menos una medida a tener en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;ajuste-dinámico-de-la-tasa-de-redención&#34;&gt;Ajuste dinámico de la tasa de redención
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El ajuste dinámico de la tasa de redención es una de las funcionalidades principales de Reflexer / RAI&lt;/strong&gt;. Para entender mejor porque es importante, analicemos la situación en Maker pre-MCD:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;La demanda en DAI corresponde a (una parte de) la demanda de stablecoins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No obstante, los DAI son creados apalancando ETH, por lo que dependen de la necesidad/apetito de apalancar en ETH, siendo esto independiente de la demanda de stablecoins, quienes dependen directamente de las condiciones generales del mercado (bajista, alcista ou otras).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si la demanda es mayor que la oferta, en Maker, no existe un ajuste dinámico. Hay que esperar que la gobernanza vote (y los detalles que vienen con esto), con el fin de disminuir el Costo de la Estabilidad. Y es igual en el otro sentido (cuando la oferta es mayor).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Así, &lt;strong&gt;el equilibrio entre la oferta y la demanda es casi imposible de sostener&lt;/strong&gt;, lo que explica por qué el DAI pre-MCD podía encontrarse a menudo por encima de su peg. Maker solucionó este problema integrando diferentes tipos de colaterales, entre los cuales stablecoins que no requieren confianza, luego el PSM, que mina automaticamente DAI desde USDC cada vez que sea necesario. La solución propuesta por Reflexer (ajuste dinámico de la tasa de redención) tiene el mérito de &lt;strong&gt;resolver el problema a nivel del sistema en sí&lt;/strong&gt;, lo que permite conservar ETH como solo colateral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;flx-y-el-plan-de-gobernanza-de-rai&#34;&gt;FLX y el plan de &amp;ldquo;gobernanza&amp;rdquo; de RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;A parte del RAI, el sistema de reflexer tiene un segundo token, FLX, el token de desgobernanza (&amp;ldquo;ungovernannce&amp;rdquo;). Es utilizado por la gonernanza del sistema y sirve igualmente como mecanismo de liquidez de emergencia (en caso de impago), con un sistema bastante parecido al Safety Module de Aave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El token FLX puede ser integrado en el mercado, pero es basicamente &lt;strong&gt;distribuido entre los principales actores implicados en el sistema&lt;/strong&gt; - &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://app.reflexer.finance/earn/incentives&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;la lista exhaustiva de incentivos en FLX&lt;/a&gt; disponible en el sitio de Reflexer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, son elegibles para los FLX (reclamables en el sitio de Reflexer, distribución mensual):&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Los tenedores de Safes que aportan sus RAIs como liquidez en el par UNIv2 ETH/RAI (migración en proceso y pronto disponible) o también UNIv3 RAI/DAI.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;También los proveedores de liquidez en FLX//ETH (migración en proceso y pronto disponible).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y finalmente los stakers de FLX en el equivalente al Safety Module de Reflexer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Hay igualmente incventivos en FLX por la utilización de RAI en los diferentes servicios de DeFI, detallados en la última parte.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.reflexer.finance/incentives/flx-staking&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;El staking de FLX (Uni V2 FLX/ETH)&lt;/a&gt; sirve a la vez como mecanismo de incentivo en el aporte de liquidez y como garantía del sistema. Si el sistema es subcolateralizado, los stakers seran diluidos (-&amp;gt; liquidación de los token LP) para que el módulo adquiera RAI y devuelva el equilibrio al sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estado normal, los stakers simplemente se benefician de un rendimiento más bien atractivo. Igual como en el Safety Module de Aave, ese módulo tiene un plazo para retirar sus depósitos, para evitar el éxodo de liquidez en períodos de crisis: 21 dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora que tenemos las bases de FLX, discutamos un poco más de los enjuegos a largo plazo.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;el-plan-de-retiro-de-la-gobernanza&#34;&gt;El plan de retiro de la gobernanza
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;El sistema Reflexer tiene por vocación de ser &amp;ldquo;governance-minimized&amp;rdquo;. Comenzó desde su inicio, ya que las decisiones que en Maker son tomadas por la gobernanza (Stability Fee de las bóvedas) son automatizadas en Reflexer (Controlador PID).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La visión es automatizar todo lo que se pueda automatizar a largo plazo, una vez el sistema sea maduro, y darle las llaves de los subsistemas que no puedan automatizarse a la comunindad de holders de FLX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo se ha fijado tres pilares principales en relación con este objetivo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/introducing-flx-20755214a465&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;detallados en el artículo de presentación de FLX&lt;/a&gt;. Cada pilar está vinculado a una fecha:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;14 meses después del lanzamiento - 17 de abril de 2022: reducir al mínimo la gobernanza de los subsistemas principales (liquidación, subasta y taxación).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;18 meses después del lanzamiento - 17 de agosto de 2022: minimización de la gobernanza en todos los contratos principales, a excepción del Controlador PID, los oráculos y el mecanismo Savior.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;3era etapa (fecha por confirmar): pasación de poder (hacia los holders de FLX) y mecanismos restantes.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Creo que este recorrido es suficiente para entender claramente el interés de RAI y como funciona. Ahora veámos como funciona RAI en los diferentes protocolos DeFi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-ecosistema-defi-en-torno-a-rai&#34;&gt;El ecosistema DeFi en torno a RAI
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;RAI está siendo adoptado progresivamente en el seno del ecosistema DeFi, y da gusto verlo! Propongo terminar con tour alrededor de las diferentes integraciones de RAI en los protocolos de DeFi, comenzando por los mercados monetarios.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-fuse-rari-capital&#34;&gt;RAI en Fuse (Rari Capital)
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Fuse es une mercado monetario muy innovante porque permite la creación de pools por actores que no pertenecen al equipo, y pronto por cualquiera. Por lo que es bastante lógico que Fuse haya sido uno de los primeros mercados monetarios a soportar RAI. En temas de Pools, también es posible de &lt;strong&gt;utilizar RAI como colateral en Fuse&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento RAI es disponible en 3 pools de activos que proponen diferentes niveles de riesgo y de tokens prestables:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:1313/img/2021/reflexer-rai/fuse-rai.png&#34;
	
	
	
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;fuse-rai&#34;
	
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-aave&#34;&gt;RAI en Aave
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Después de haber integrado el soporte RAI hace ya algunas semanas, Aave acaba de asignar un presupuesto (muy modesto) de StkAAVE para inncentivar los préstamos y depositos en RAI. Ha sido necesario sacar a la luz una de las contradicciones principales de la plataforma:  Aave es un mercado monetario descentralizado que utiliza (aún) la mayor parte de su presupuesto para incitar los préstamos/depósitos en stablecoins que no son descentralizados (USDC y USDT).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es de remarcar: que por el momento &lt;strong&gt;el max TVL de RAI es de 0: por lo que RAI no puede servir de colateral en Aave&lt;/strong&gt;. sin discriminar, es muy básico de la parte de Aave - se trata del procedimiento &amp;ldquo;tradicional&amp;rdquo; y prudente cuando es sobre la integración de un nuevo tipo de colateral. La gobernanza puede votar para aumentar este valor.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-cream&#34;&gt;RAI en Cream
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Cream fue uno de los primeros mercados monetarios en incorporar RAI. Y sin embargo se trata de un mercado de segunda categoría extremadamente riesgoso y sin ningún valor agregado, puede ser incluso perjudicial a largo plazo. Bueno, lo dejo hasta ahí , y &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tokenbrice.xyz/money-markets-risk/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;los invito a leer este artículo si se pregunta por qué&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai-en-idle-finance&#34;&gt;RAI en Idle Finance
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Idle Finance es un servicio que permite, como su nombre lo indica, poner en marcha estratégias de rendimientos pasivos. En el caso de RAI, Idle explota los rendimientos disponibles en Fuse como en Aave. Inicialmente, también lo hacía en Cream pero la gobernanza a decidido de recentrar las estrategias para reducir el riesgo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además del rendimiento nativo en RAI, un depósito en Idle Finance también le permite beneficiar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;De un rendimiento en FLX, visible aquí.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;De un rendimiento en StkAAVE (correspondiente a la parte de RAI utilizados en Aave).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Y finalmente, también de un rendimiento en IDLE (pronto - aprobado por la gobernanza pero aún sin implementar).&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Así, si desea obtener RAI en el largo plazo para protegerse contra los riesgos relativos al dólar/euro, un depósito en Idle es muy atractivo para producir un rendimiento totalmente pasivo. Sin embargo tenga cuidado, porque esto conlleva a otros riesgos de Smart Contract: Reflexer + Aave + Fuse + Idle&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;rai--fei-protocol&#34;&gt;RAI + FEI Protocol
&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;FEI es otro stablecoin que busca maximizar la descentralización. Aquí el enfoque es diferente y se basa principalmente en la noción de &lt;strong&gt;&amp;ldquo;Protocol Controlled Value&amp;rdquo; (PCV)&lt;/strong&gt;. En resúmen, la mayor parte de la liquidez de los pares de FEI está controlada por el propio protocolo. Los fondos se originan desde la creación del protocolo donde los usuarios han comprometido ETH para adquirir FEI y TRIBE (token de gobernanza) en su inicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, FEI es un stablecoin que comparte una característica con RAI y LUSD: está completamente colateralizado por activos trustless (ETH). No obstante, FEI está mucho más cerca de LUSD que de RAi en el sentido de estar indexado al dólar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente, la DAO de FEI votó para &lt;strong&gt;diversificar parte de los fondos del protocolo para invertir en RAI&lt;/strong&gt; con el fin de hacerlo más perenne. Así, hasta 6 millones de dólares (~2M RAI) serán adquiridos y se utilizarán en Aave y Fuse para generar un rendimiento. Otras DAO también proyectan de diversificar parte de sus fondos en RAI (Moloch, DxDAO, Metagame, etc.), por lo que creo que vendrán más iniciativas de este tipo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusión&#34;&gt;Conclusión
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Espero que esta presentación bastante exhaustiva de RAI le haya enseñado algo. Como siempre, tenga presente que escojo cuidadosamente mis temas y este artículo no constituye de ninguna manera un consejo en inversión. En la ocurrencia, la elección de Reflexer/RAI es porque es un sistema elegante en el que el análisis permite discutir sobre diferentes nociones básicas para mejor entender la DeFi y su conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Confío en que este artículo le haya sido instructivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias a HHK, Charles, Thomas, Erwan, &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/phil_h&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;PhilH&lt;/a&gt; &amp;amp; FrenchTony por su corrección y la edición francesa de este artículo, y su traducción en inglés. Como también a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/guifel_&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Guifel&lt;/a&gt; del equipo de Reflexer por sus sugerencias bien pertinentes._&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiere saber mas? Pues bien, el equipo de Reflexer le propone artículos bien redactados para explicar el sistrma más profundamente - en inglés. Estos son los que le recomiendo leer en particular:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Un artículo &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/securing-the-money-god-ef21453a299b&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;para entender el enfoque desarrollado para asegurar el protocolo&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://medium.com/reflexer-labs/rai-system-simulations-part-1-safe-owners-876a6bd55385&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Una serie de tres artículos de simulación, perfectos para poner en práctica su comprensión de RAI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;🙏 Muchas gracias a &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twitter.com/DFr3sh2&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;DFr3sh2&lt;/a&gt;, que se encargó de la traducción de este artículo al español.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
